<FILE-date="2022/07/24/19">

<article-nb="2022/07/24/19-1">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le ministre de l’intérieur s’est rendu deux jours sur l’île et a multiplié les rencontres. Il s’est engagé à répéter l’exercice toutes les six semaines, s’inscrivant dans le processus de discussions né après les émeutes du printemps, qui pourrait déboucher sur des changements institutionnels.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                   

<article-nb="2022/07/24/19-2">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Après plus de trois semaines de course, les cyclistes participent à la 21ᵉ et dernière étape de ce 109ᵉ Tour. L’arrivée devrait être promise aux sprinteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Tour de France 2022 en direct : peloton groupé pour le dernier tour Après plus de trois semaines de course, les cyclistes participent à la 21ᵉ et dernière étape de ce 109ᵉ Tour. L’arrivée devrait être promise aux sprinteurs.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les équipes travaillent pour les sprinteurs        On essaie de bien se placer dans le peloton pour bien entamer la dernière ligne droite. Ça va être serré !                    19:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tout est rentré dans l’ordre        On s’est calmé à l’avant du peloton, mais c’est tendu. On sent qu’on se rapproche de la fin de l’étape. Encore quatre kilomètres à parcourir.                    19:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                                          19:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ganna roule maintenant !        L’Italien a bien réagi à l’attaque en mode panache de Pogacar et mène la danse maintenant dans la descente des Champs-Elysées.                    19:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar a attaqué, Thomas aussi !        C’est la folie dans le début de ce dernier tour, avec les attaques de Tadej Pogacar, poursuivi par Filippo Ganna. Geraint Thomas a attaqué mais est derrière.                    19:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les hommes à l’avant repris, le dernier tour a débuté        Plus que 6,8 kilomètres à parcourir !                    19:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mais vous êtes tout seul à liver Denis ! Un cocorico pour vous ! Et merci à vos copain s pour ts les lives du tour    Bravo         Allez, on ne se prive rien. Félicitations à Florian qui a livé seul la première étape du Tour féminin plus tôt dans la journée. Merci à vous pour votre présence et votre fidélité. Et bon dernier tour de cette 21ᵉ et dernière étape !                         19:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les coureurs sont déjà arrivés ?    Saner Peluín         Plus qu’un tour avant l’arrivée. 6,8 kilomètres décisifs pour mettre fin à ce Tour de France 2022.                    19:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert esseulé        Le maillot vert essaie de remonter dans le peloton mais n’est accompagné par aucun de ses coéquipiers de la Jumbo-Visma, qui sont davantage occupés par le fait de soutenir Jonas Vingegaard.                    19:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ils ne sont plus que deux à l’avant !        Le Français Duchesne a lâché, ne restent plus que les deux Allemands Schachmann et Rutsch devant.                    19:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mais c'est qui Jean??    Comptendsrien          Une petite private joke qui date du live d’hier soir, du quart de finale de l’Euro entre la France et les Pays-Bas. Jean s’est engagé à visiter Dunkerque en cas de victoire des Bleues.                    19:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J’ai trop chaud à les regarder plus que combien de tours dorénavant ? Le dernier non?    Nini        Combien de tour avant le final tour?     Kceyy         Les coureurs sont actuellement dans l’avant-dernier tour, avant d’attaquer le dernier tour et la fin de ce Tour de France. C’est clair ?                    19:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le quatuor a-t-il une chance de gagner ?    Schwel          Ce n’est plus qu’un trio maintenant, et on ne miserait pas sur la victoire d’un des trois.                    19:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Le Gac lâché        Ils ne sont plus que trois à l’avant : Antoine Duchesne, Jonas Rutsch et Maximilian Schachmann, avec huit secondes d’avance sur le peloton.                    19:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Where is Waout?    London         Wout Wout est dans le peloton, tranquille. Prêt à attaquer dans quelques kilomètres quand la ligne d’arrivée se rapprochera.                    19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Dites, il faut s'habiller comment l'été à Dunkerque ?    Jean         Ça dépend. En temps de canicule ou hors-temps de canicule ?                    19:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore 15 kilomètres avant l’arrivée        Plus que deux tours pour les coureurs, et toujours douze secondes d’avance pour les quatre hommes de tête.                    19:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir Jean, Vous écrivez depuis Dunkerque ?    kopiste de tjrs          Jean s’est-il déjà rendu à Dunkerque, ou a-t-il déjà planifié son voyage ?                    19:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui a gagné l'étape en 98?    Schwel          Zinédine Zidane ! Euh non, pardon, c’était le Belge Tom Steels.                    19:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il est payé combien Ferrand pour faire ce qu'il fait ? Parce que je pense qu'à nous tous, on fait mieux et gratos.    Jean         Et en plus, il est mauvais en mathématiques apparemment.                         Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré à la 21e et dernière étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? La toute dernière étape de ce Tour de France, 115,6 kilomètres depuis la Paris la Défense Arena jusqu’à l’arrivée classique sur les Champs-Elysées, pour consacrer le triomphe du Danois Jonas Vingegaard.         Où ? Un départ du quartier de la Défense et des Hauts-de-Seine pour descendre dans les Yvelines, jusqu’à revenir dans le cœur de Paris, avec huit passages sur les Champs-Elysées avant le sprint final.         Quand ? Le départ réel a été donné à 16 h 45 et les coureurs devraient passer la ligne d’arrivée sur les coups de 19 h 26, s’ils émargent à une vitesse moyenne de 43 km/h.         Sur quelle chaîne ? France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Denis Ménétrier, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes du Tour.         Quel est le classement général ?         Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 sGeraint Thomas (Ineos-Grenadiers), à 8 minDavid Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 5 sNairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 35 sLouis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 sAleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 sRomain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 sAleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 29 sAdam Yates (Ineos-Grenadiers), à 20 min 37 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Jonas Vingegaard         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         De l’année où Champollion perça le secret des hiéroglyphes         A lire en attendant         Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin         Tour de France 2022 : à Rocamadour, Wout van Aert (une fois) encore         Tour de France 2022 : à Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français         Tour de France 2022 : à Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma écrasent l’épreuve         Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice         Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain         Tour de France 2022 : Romain Bardet, les bienfaits du détachement                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-24T17:37:29+00:00","coverageEndTime":"2022-07-25T05:37:29+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","description":"Apr\u00e8s plus de trois semaines de course, les cyclistes participent \u00e0 la 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape de ce 109\u1d49\u00a0Tour. L\u2019arriv\u00e9e devrait \u00eatre promise aux sprinteurs.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 en direct : peloton groupé pour le dernier tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s plus de trois semaines de course, les cyclistes participent \u00e0 la 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape de ce 109\u1d49\u00a0Tour. L\u2019arriv\u00e9e devrait \u00eatre promise aux sprinteurs.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-24T17:37:29+00:00"
,"endDate":"2022-07-25T05:37:29+00:00"
  On essaie de bien se placer dans le peloton pour bien entamer la derni\u00e8re ligne droite. \u00c7a va \u00eatre serr\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9quipes travaillent pour les sprinteurs","dateModified":"2022-07-24T17:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:41:12+00:00","articleBody":"     On s\u2019est calm\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton, mais c\u2019est tendu. On sent qu\u2019on se rapproche de la fin de l\u2019\u00e9tape. Encore quatre kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout est rentr\u00e9 dans l\u2019ordre","dateModified":"2022-07-24T17:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:40:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:40:12+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien a bien r\u00e9agi \u00e0 l\u2019attaque en mode panache de Pogacar et m\u00e8ne la danse maintenant dans la descente des Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ganna roule maintenant\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:58+00:00","articleBody":"     C\u2019est la folie dans le d\u00e9but de ce dernier tour, avec les attaques de Tadej Pogacar, poursuivi par Filippo Ganna. Geraint Thomas a attaqu\u00e9 mais est derri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar a attaqu\u00e9, Thomas aussi\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:40+00:00","articleBody":"     Plus que 6,8 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les hommes \u00e0 l\u2019avant repris, le dernier tour a d\u00e9but\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:24+00:00","articleBody":"    Mais vous \u00eates tout seul \u00e0 liver Denis ! Un cocorico pour vous ! Et merci \u00e0 vos copain s pour ts les lives du tour    Bravo         Allez, on ne se prive rien. F\u00e9licitations \u00e0 Florian qui a liv\u00e9 seul la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour f\u00e9minin plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. Merci \u00e0 vous pour votre pr\u00e9sence et votre fid\u00e9lit\u00e9. Et bon dernier tour de cette 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:37:25+00:00","articleBody":"    Les coureurs sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s ?    Saner Pelu\u00edn         Plus qu\u2019un tour avant l\u2019arriv\u00e9e. 6,8 kilom\u00e8tres d\u00e9cisifs pour mettre fin \u00e0 ce Tour de France 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:37:00+00:00","articleBody":"     Le maillot vert essaie de remonter dans le peloton mais n\u2019est accompagn\u00e9 par aucun de ses co\u00e9quipiers de la Jumbo-Visma, qui sont davantage occup\u00e9s par le fait de soutenir Jonas Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert esseul\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:35:20+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais Duchesne a l\u00e2ch\u00e9, ne restent plus que les deux Allemands Schachmann et Rutsch devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ne sont plus que deux \u00e0 l\u2019avant\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:34:53+00:00","articleBody":"    Mais c'est qui Jean??    Comptendsrien          Une petite private joke qui date du live d\u2019hier soir, du quart de finale de l\u2019Euro entre la France et les Pays-Bas. Jean s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 visiter Dunkerque en cas de victoire des Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:34:01+00:00","articleBody":"    J\u2019ai trop chaud \u00e0 les regarder plus que combien de tours dor\u00e9navant ? Le dernier non?    Nini        Combien de tour avant le final tour?     Kceyy         Les coureurs sont actuellement dans l\u2019avant-dernier tour, avant d\u2019attaquer le dernier tour et la fin de ce Tour de France. C\u2019est clair\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:33:30+00:00","articleBody":"    Le quatuor a-t-il une chance de gagner ?    Schwel          Ce n\u2019est plus qu\u2019un trio maintenant, et on ne miserait pas sur la victoire d\u2019un des trois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:32:47+00:00","articleBody":"     Ils ne sont plus que trois \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Antoine Duchesne, Jonas Rutsch et Maximilian Schachmann, avec huit secondes d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Le Gac l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:32:19+00:00","articleBody":"    Where is Waout?    London         Wout Wout est dans le peloton, tranquille. Pr\u00eat \u00e0 attaquer dans quelques kilom\u00e8tres quand la ligne d\u2019arriv\u00e9e se rapprochera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:30:49+00:00","articleBody":"    Dites, il faut s'habiller comment l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Dunkerque ?    Jean         \u00c7a d\u00e9pend. En temps de canicule ou hors-temps de canicule\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:28:38+00:00","articleBody":"     Plus que deux tours pour les coureurs, et toujours douze secondes d\u2019avance pour les quatre hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 15 kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-24T17:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:28:21+00:00","articleBody":"    Bonsoir Jean, Vous \u00e9crivez depuis Dunkerque ?    kopiste de tjrs          Jean s\u2019est-il d\u00e9j\u00e0 rendu \u00e0 Dunkerque, ou a-t-il d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 son voyage\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:26:12+00:00","articleBody":"    Qui a gagn\u00e9 l'\u00e9tape en 98?    Schwel          Zin\u00e9dine Zidane\u00a0! Euh non, pardon, c\u2019\u00e9tait le Belge Tom Steels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:25:38+00:00","articleBody":"    Il est pay\u00e9 combien Ferrand pour faire ce qu'il fait ? Parce que je pense qu'\u00e0 nous tous, on fait mieux et gratos.    Jean         Et en plus, il est mauvais en math\u00e9matiques apparemment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:25:15+00:00","articleBody":"    J'aimerais beaucoup que ce soit Jacobsen qui gagne l'\u00e9tape. Dernier au classement g\u00e9n\u00e9ral et 1er sur les Champs. \u00c7a aurait de la gueule non?    Milou         Pas tout \u00e0 fait dernier Fabio Jakobsen. Le sprinteur n\u00e9erlandais est 133\u1d49 sur 138 coureurs encore en lice. C\u2019est Caleb Ewan qui occupe la derni\u00e8re place du g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:23:43+00:00","articleBody":"     Owain Doull est repris par le peloton, ils ne sont plus que quatre \u00e0 l\u2019avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un coureur l\u00e2ch\u00e9 par les hommes de devant","dateModified":"2022-07-24T17:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:59+00:00","articleBody":"     La moyenne est en train de remonter. Nous \u00e9tions \u00e0 29km\/h \u00e0 l\u2019issue des 50 premiers kilom\u00e8tres d\u2019\u00e9tape. Vingegaard va donc bien terminer son Tour de France \u00e0 plus de 42km\/h de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"37km\/h de moyenne","dateModified":"2022-07-24T17:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:23+00:00","articleBody":"    combien de seconde d'avance a le groupe de tete svp    LBEP         15 secondes d\u2019avance sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Encore trois tours pour les coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:07+00:00","articleBody":"    Mon Papy fait un risotto aux c\u00e8pes. Il se propose d'en faire un peu plus pour les personnes int\u00e9ress\u00e9es.    Dr\u00e9sienne         Je pense que tout le monde est preneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:20:16+00:00","articleBody":"     Les cinq coureurs en t\u00eate de la course ont encore 15 secondes d\u2019avance au moment d\u2019aborder la rue de Rivoli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours quinze secondes d\u2019avance pour les hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:19:51+00:00","articleBody":"    Avez-vous remarqu\u00e9 que dans ce live il n'y a pas tellement de fautes d'orthographe ? Que peut-on en conclure ?    Jacques          Que les internautes et votre humble serviteur sont attentifs \u00e0 ce qu\u2019ils \u00e9crivent\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:18:25+00:00","articleBody":"    Combien reste t-il de km svp     Jason          Encore 23 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir pour les coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:16:27+00:00","articleBody":"    Cette \u00e9tape est-elle consid\u00e9r\u00e9e comme prestigieuse ? Genre La Planche des Belles Filles ou Hautacam ?     Margot          Oui, forc\u00e9ment. \u00c7a a de la gueule de remporter une \u00e9tape sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:15:59+00:00","articleBody":"     Avec le sprinteur de poche Caleb Ewan bien plac\u00e9 en t\u00eate du peloton. On va essayer de faire remonter l\u2019Australien, lanterne rouge de ce Tour, qui esp\u00e8re combler sa frustration des trois derni\u00e8res semaines en remportant cette derni\u00e8re \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lotto-Soudal qui roule","dateModified":"2022-07-24T17:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:14:14+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si Carglass pourrait avantageusement remplacer Franck Ferrand.    Dr\u00e9sienne         C\u2019est l\u2019avis de plusieurs contributeurs \u00e0 ce live, manifestement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:12:45+00:00","articleBody":"     Olivier Le Gac et Antoine Duchesne ont rejoint Owain Doull, Jonas Rutsch et Maximilian Schachmann. Les cinq coureurs poss\u00e8dent quinze secondes d\u2019avance sur le peloton, la plus grande avance depuis le d\u00e9but de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux coureurs de la Groupama-FDJ ont int\u00e9gr\u00e9 le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:12:21+00:00","articleBody":"    Vous avez quelques secondes d\u2019avance sur ma t\u00e9l\u00e9, j\u2019ai donc pu pr\u00e9dire \u00e0 mon copain que le peloton allait faire la fonction autour de l\u2019arc de triomphe. \u00c7a a fait son petit effet !    Madame Irma          Tr\u00e8s fort \u00e7a, vous allez pouvoir passer pour un(e) pro au moment de pr\u00e9dire le vainqueur de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:11:50+00:00","articleBody":"    Un live est-il fait pour commenter un \u00e9v\u00e9nement ou pour faire des r\u00e9flexions et des blagues nulles ?    Newobserver80         C\u2019est du 50-50.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:10:07+00:00","articleBody":"     Deux coureurs de la EF-Education EasyPost, Owain Doull et Jonas Rutsch, accompagn\u00e9s par Maximilian Schachmann, de la Bora-Hansgrohe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois coureurs ont relanc\u00e9 \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-24T17:10:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:08:42+00:00","articleBody":"    Ils ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e ?!!    Ils sont rapides         Oui, mais pas d\u2019inqui\u00e9tude, ils la passent neuf fois. Puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019un circuit de 6,8 kilom\u00e8tres r\u00e9alis\u00e9 par les coureurs, avec huit tours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:08:06+00:00","articleBody":"     Et \u00e7a se fait autour de l\u2019Arc de Triomphe. C\u2019est pas beau \u00e7a\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton fait la jonction","dateModified":"2022-07-24T17:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:06:32+00:00","articleBody":"     Ils sont d\u00e9sormais six avec l\u2019arriv\u00e9e dans le groupe de Matteo Jorgenson. Le groupe vient de passer la ligne d\u2019arriv\u00e9e, reste encore cinq tours et 33 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore quelques secondes d\u2019avance pour les hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:05:48+00:00","articleBody":"    C\u2019est bient\u00f4t le sprint interm\u00e9diaire ?    Gruf         Il est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9\u00a0! Remport\u00e9 par le Suisse Stefan Bissegger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:05:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:04:23+00:00","articleBody":"    C'est son nouveau surnom Wout Wout ?    Schwel          C\u2019est son surnom depuis son arriv\u00e9e sur le Tour de France \u00e0 Wout Wout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:03:50+00:00","articleBody":"    Mon fils a 26 ans s'appelle Denis et en est ravi ;).     Greg          Je dois avouer que c\u2019\u00e9tait soit \u00e7a, soit Hugues. Avec du recul, Denis c\u2019est pas si mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:02:48+00:00","articleBody":"     Matteo Jorgenson est sorti en contre-attaque pour tenter de rejoindre cette \u00ab\u00a0\u00e9chapp\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 petites secondes d\u2019avance pour les cinq hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:01:50+00:00","articleBody":"     Mais selon Laurent Jalabert, \u00ab\u00a0\u00e7a ne va pas durer\u00a0\u00bb. Et on a tendance \u00e0 le croire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Wout est \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-24T17:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:01:20+00:00","articleBody":"    MARTINEZ  ? QUELLE \u00c9QUIPE ?  la C G T ?    cet         Pas de moustache comme celle de Philippe Martinez sur le Tour de France. Mais un Dani Martinez, membre de l\u2019\u00e9quipe Ineos-Grenadiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:00:30+00:00","articleBody":"    A noter le tr\u00e8s beau dossard de Caleb Ewan repr\u00e9sentant une lanterne rouge en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa derni\u00e8re place au classement g\u00e9n\u00e9ral !     Cycliste amateur                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:59:32+00:00","articleBody":"    C'est possible de s'appeler Denis \u00e0 25 ans ?    La malice         Malheureusement, oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:59:12+00:00","articleBody":"     Il ne sera pas pour Wout Wout, mais pour le Suisse Stefan Bissegger. Et pour \u00eatre pr\u00e9cis, ce sprint interm\u00e9diaire est bien \u00e9videmment anecdotique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-24T16:59:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:58:46+00:00","articleBody":"     R\u00e9sultat, on se retrouve avec cinq coureurs qui comptent quelques secondes d\u2019avance sur le peloton\u00a0: Dani Martinez, Stan Dewulf, Jan Tratnik, Stefan Bissegger et le Fran\u00e7ais Mathieu Burgaudeau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Martinez a recoll\u00e9 avec les quatre hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T16:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:57:12+00:00","articleBody":"     Le Colombien essaie de se rapprocher des quatre hommes de t\u00eate alors que ces derniers vont entamer la troisi\u00e8me remont\u00e9e vers l\u2019Arc de Triomphe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dani Martinez tente de revenir","dateModified":"2022-07-24T16:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:56:13+00:00","articleBody":"    Mais pourquoi s'echinent-ils \u00e0 attaquer alors que tout le monde conna\u00eet la fin de l'histoire ?    Curieux         Le panache @Curieux, le panache. Et non pas le panach\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:55:40+00:00","articleBody":"     Stan Dewulf, Jan Tratnik, Stefan Bissegger et le Fran\u00e7ais Mathieu Burgaudeau sont en t\u00eate de la course, avec quelques dizaines de m\u00e8tres d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils sont quatre devant","dateModified":"2022-07-24T16:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:54:51+00:00","articleBody":"    On dit que c'est le tour le plus rapide de l'histoire, vous avez les chiffres pour nous pr\u00e9ciser les moyennes?     Vitesse         Jonas Vingegaard a couru les vingt premi\u00e8res \u00e9tapes \u00e0 une moyenne de 42km\/h, soit le record du Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:53:48+00:00","articleBody":"     Le Suisse attaque \u00e0 son tour sur les Champs-Elys\u00e9es, suivi par Stan Dewulf.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stefan Bissegger en remet une couche","dateModified":"2022-07-24T16:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:50:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sympas, ces images","dateModified":"2022-07-24T16:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:50:12+00:00","articleBody":"     Les quatre de devant sont repris par le peloton. La patrouille de France passe au-dessus des coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs sont de retour sur les Champs","dateModified":"2022-07-24T16:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:49:23+00:00","articleBody":"    Si vous deviez classer les TdF que vous avez comment\u00e9, il serait comment celui-ci ?     Basti         Tout en haut du classement. Bon, apr\u00e8s c\u2019est le tout premier que je commente, donc pas trop compliqu\u00e9 de faire un choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:48:36+00:00","articleBody":"     Les quatre coureurs (Beno\u00eet Cosnefroy, Nils Politt, Krists Neilands et Pierre Latour) de devant ne parviennent pour le moment pas \u00e0 distancer le peloton, qui roule \u00e0 plus de 70km\/h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gros rythme impos\u00e9 par le peloton","dateModified":"2022-07-24T16:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:45:56+00:00","articleBody":"    8 FOIS COMBIEN ? MERCI !    FRANCE         8 fois la boucle qui fait 6,8 kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:44:58+00:00","articleBody":"    Comment se dire adieu ?    Dr\u00e9sienne         Eh bien, on ne se le dit pas, tout simplement. On poursuit avec l\u2019Euro et le Tour de France f\u00e9minin dans les prochains jours, donc pas de raison de se dire de telles choses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:43:23+00:00","articleBody":"     Gros changement de rythme, avec les premi\u00e8res attaques. Jan Tratnik est parti devant, poursuivi par plusieurs coureurs. Beno\u00eet Cosnefroy est pr\u00e9sent parmi les contre-attaquants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour les premi\u00e8res attaques\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:43:17+00:00","articleBody":"    Il y a eu aussi beaucoup de pleurs avec le b\u00e9b\u00e9 de Lorena Wiebes sur le podium du tour f\u00e9minin ! Le malheureux b\u00e9b\u00e9 n'appr\u00e9ciait m\u00eame pas le lion en peluche !\r\nEt vous, vous allez nous manquer !\r\nAvez-vous du champagne \u00e0 Austerlitz ?    kopiste de tjrs          C\u2019est vrai que l\u2019enfant de Lorena Wiebes n\u2019a pas sembl\u00e9 appr\u00e9cier.                Lorena Wiebes apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la 1re \u00e9tape du Tour de France f\u00e9minin, le 24 juillet. JEFF PACHOUD \/ AFP           Pas de champagne de notre c\u00f4t\u00e9, on reste s\u00e9rieux jusqu\u2019au bout.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/b185398_5789433-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:42:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour les huit tours de circuit, jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs ont entam\u00e9\u00a0le circuit final\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:41:38+00:00","articleBody":"    Est-ce que Wout va encore y aller, selon vous ? Vous le sentez comment ?    Et de 4 !         Evidemment qu\u2019il va y aller. Il ne peut pas terminer ce Tour de France sans au moins tenter sa chance. Et il est sans conteste le grand favori de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:40:53+00:00","articleBody":"    ... en fait c'est un cours d'histoire g\u00e9o de Franck Ferrand ...    Otti         Franck n\u2019a jamais eu autant la parole, il a l\u2019air aux anges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:40:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:39:47+00:00","articleBody":"     Derni\u00e8re \u00e9tape avant d\u2019entamer le circuit final de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton traverse la Cour Carr\u00e9 du Louvre","dateModified":"2022-07-24T16:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:37:59+00:00","articleBody":"               29,6km\/h de moyenne pour Jonas Vingegaard sur les 50 premiers kilom\u00e8tres de cette \u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rythme p\u00e9p\u00e8re en ce d\u00e9but d\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T16:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:35:11+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si on va voir le chaudron d'Austerlitz depuis l'h\u00e9lico ou la moto ? Ce serait beau !    Dr\u00e9sienne         Malheureusement, le peloton ne tire pas assez \u00e0 l\u2019est dans Paris pour que vous puissiez nous apercevoir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:33:55+00:00","articleBody":"     ...avant l\u2019arriv\u00e9e sur le circuit final. C\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les coureurs vont pouvoir attaquer. D\u2019ici l\u00e0, c\u2019est la Jumbo-Visma, l\u2019\u00e9quipe du maillot jaune, qui m\u00e8ne le rythme du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de six kilom\u00e8tres...","dateModified":"2022-07-24T16:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:33:03+00:00","articleBody":"    Le Tour n'est jamais arriv\u00e9 ailleurs qu'\u00e0 Paris ?    Romaric          Le Tour de France 1904, deuxi\u00e8me \u00e9dition, \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Ville-d\u2019Avray, dans les Hauts-de-Seine. Pas loin de Paris, certes, mais techniquement pas \u00e0 Paris. A partir de l\u00e0, le Tour a fini son parcours au Parc des Princes jusqu\u2019en 1968. Avant des arriv\u00e9es au v\u00e9lodrome de la Cipale jusqu\u2019\u00e0 1975. Et depuis, la tradition veut que la fin du Tour de France se joue sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:30:01+00:00","articleBody":"     Pas de bol pour Michael Woods. R\u00e9ussir \u00e0 tenir les 20 premi\u00e8res \u00e9tapes du Tour de France pour abandonner au moment d\u2019aborder la derni\u00e8re, qui est certainement la plus simple, a de quoi \u00eatre rageant. C\u2019est donc la situation que vit actuellement Michael Woods, le coureur canadien d\u2019Isra\u00ebl Premier Tech, qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19.                    Isra\u00ebl Premier Tech a donc perdu un quatri\u00e8me coureur sur ce Tour, apr\u00e8s les abandons de Chris Fromme, Jakob Fuglsang et Simon Clarke, et termine la Grande Boucle avec quatre rescap\u00e9s (Hugo Houle, Guy Niv, Krists Neilands), puisque Guillaume Boivin n\u2019a pas non plus pris le d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape car il ne se sentait pas bien. A 35 ans, pour sa troisi\u00e8me participation au Tour de France, Michael Woods vit son deuxi\u00e8me abandon sur la Grande Boucle. L\u2019an dernier, il avait d\u00fb se retirer de la course... lors de la 19\u1d49 \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un autre abandon pour Covid-19","dateModified":"2022-07-24T16:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:26:10+00:00","articleBody":"     Encore 67 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir pour les coureurs, afin de mettre un terme \u00e0 cette 109\u1d49 \u00e9dition du Tour de France. Le peloton se met en place en vue de la formation d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a y est, le peloton est \u00e0 Paris","dateModified":"2022-07-24T16:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:24:50+00:00","articleBody":"    Combien de kilom\u00e8tres ce tour de France comptait il?    Schwel          Les coureurs auront aval\u00e9 3 350,1 kilom\u00e8tres en trois semaines. Rien que \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:24:09+00:00","articleBody":"    Meilleur Grimpeur ?\r\nN est ce pas notre maillot jaune?    Poupou          Si, tout \u00e0 fait. Mais pour cette derni\u00e8re \u00e9tape, Simon Geschke a pu porter ce maillot \u00e0 pois de meilleur grimpeur, en tant que deuxi\u00e8me de ce classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:23:28+00:00","articleBody":"     Les coureurs sont \u00e0 Issy-les-Moulineaux et ne vont pas tarder \u00e0 rentrer dans Paris intra-muros. Encore quelques minutes \u00e0 attendre pour ceux qui sont au soleil dans les rues de la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton est aux portes de Paris","dateModified":"2022-07-24T16:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:21:29+00:00","articleBody":"    N\u2019y avait-il pas eu une \u00e9chapp\u00e9e incroyable d\u2019Eddy Seigneur sur les champs \u00e9galement ? Incapable de situer celle ci en revanche\u2026    Xapatta         Bien vu\u00a0! Eddy Seigneur avait remport\u00e9 la toute derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 1994, pour sa premi\u00e8re participation \u00e0 la Grande Boucle.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:20:05+00:00","articleBody":"    Bon eh les gars, bougez-vous un peu : on est l\u00e0 \u00e0 se faire r\u00f4tir sur les Champs tandis qu'eux, ils sirotent leur champagne, c'est scandaleux...    JKL         Patience, vous pourrez les voir passer huit fois apr\u00e8s, quand ils auront d\u00e9cid\u00e9 d\u2019attaquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:19:24+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est Simon Geschke qui est pass\u00e9 en t\u00eate de la c\u00f4te, laiss\u00e9 seul par le peloton. L\u2019Allemand, qui porte le maillot \u00e0 pois aujourd\u2019hui, est en r\u00e9alit\u00e9 deuxi\u00e8me du classement des grimpeurs derri\u00e8re Jonas Vingegaard... pour sept petits points. C\u2019\u00e9tait l\u2019une des images marquantes de ce Tour de France, Geschke ayant fondu en larmes sur le coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e du peloton sur la c\u00f4te du pav\u00e9 des gardes","dateModified":"2022-07-24T16:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:16:24+00:00","articleBody":"    Juste une colle : en quelle ann\u00e9e l'arriv\u00e9e sur les Champs ne s'est pas r\u00e9gl\u00e9e au sprint ? Evidemment, il y a eu 1989 mais \u00e7a ne comptait pas puisque c'\u00e9tait un CLM : menfin, \u00e7a a quand m\u00eame compt\u00e9 un max pour Fignon et Lemond...    Dossard51         Je ne suis pas un grand historien du cyclisme, mais Alexandre Vinokourov avait surpris le peloton en 2005.                    Et en 1979, Bernard Hinault s\u2019\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 avec Joop Zoetemelk, avant de s\u2019imposer pour f\u00eater de la meilleure des mani\u00e8res son maillot jaune de leader du g\u00e9n\u00e9ral.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:15:00+00:00","articleBody":"     Il s\u2019appr\u00eate \u00e0 remporter le Tour de France pour sa deuxi\u00e8me participation, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 25 ans. Vous l\u2019auriez dit \u00e0 ses proches il y a dix ans, il ne l\u2019aurait certainement pas cru. Jusqu\u2019\u00e0 ses 16 ans, Jonas Vingegaard vivait tr\u00e8s mal les jours de course, vomissant \u00e0 chaque fois avant de prendre le d\u00e9part. Petit probl\u00e8me finalement r\u00e9gl\u00e9 gr\u00e2ce au travail aupr\u00e8s d\u2019un coach mental.          Mais m\u00eame apr\u00e8s ses d\u00e9buts professionnels, le Danois a d\u00fb lutter contre une grande anxi\u00e9t\u00e9. Le jeune espoir ne parvenait pas \u00e0 dormir ou \u00e0 manger avant les \u00e9tapes. Probl\u00e9matique quand il s\u2019agit d\u2019avaler des kilom\u00e8tres et de multiplier les efforts sur un v\u00e9lo. L\u2019an dernier, lorsque tout portait \u00e0 croire qu\u2019il devenait le leader de la Jumbo-Visma apr\u00e8s l\u2019abandon de Primoz Roglic, l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise a \u00e9vit\u00e9 d\u2019officialiser ce r\u00f4le pour ne pas le stresser. Un an plus tard, le Danois a chass\u00e9 ses vieux d\u00e9mons. Et va pouvoir savourer sur le podium \u00e0 Paris.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonas Vingegaard, l\u2019ancien maillot jaune de l\u2019anxi\u00e9t\u00e9","dateModified":"2022-07-24T16:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:12:34+00:00","articleBody":"     Le peloton acc\u00e9l\u00e8re un peu le rythme (c\u2019est encore tr\u00e8s l\u00e9ger), avant l\u2019entr\u00e9e dans Paris dans quelques kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs sont \u00e0 nouveau dans les Hauts-de-Seine","dateModified":"2022-07-24T16:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:11:39+00:00","articleBody":"    C\u2019est la parade d\u2019honneur de la Jumbo Visma ?    Cyclisme 101         Les coureurs de la Jumbo s\u2019y donnent \u00e0 c\u0153ur joie depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape.                Les coureurs de la Jumbo-Visma lors de la 21e et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France, le 24 juillet. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0b94fd1_5789755-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:09:43+00:00","articleBody":"    Quand rentre-t-il dans Paris ? \r\nJe commence \u00e0 avoir chaud sur les Tuileries \u00e0 les attendre     LM95          Allez, courage, ils vont finir par arriver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:09:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:09:23+00:00","articleBody":"    Mon papi, il a pas compris le jeu de mot de Voeckler     Quoi???          Tiesj Benoot, Tiesj Burn-Out. Il est aussi en burn-out Thomas Voeckler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:08:31+00:00","articleBody":"    Vu la vitesse moyenne record \u00e0 laquelle roule le peloton aujourd'hui, \u00e0 quelle heure  est pr\u00e9vue l'arriv\u00e9e : 23 h ? 2 h du matin ?    JanJansen        Combien de temps avant leurs arriv\u00e9es \u00e0 Paris ?    Pierre          Arriv\u00e9e pr\u00e9vue \u00e0 19h26 sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e en cas de rythme \u00e0 43km\/h, mais le peloton a d\u00e9j\u00e0 pris du retard sur cette estimation, il va falloir acc\u00e9l\u00e9rer apr\u00e8s avoir entam\u00e9 le circuit final. Pour ce qui est de l\u2019entr\u00e9e dans Paris, le peloton y sera dans onze kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:05:07+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de sortir le champagne\u00a0: petite coupe pour le maillot jaune Jonas Vingegaard et ses co\u00e9quipiers de la Jumbo-Visma.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Champagne shower\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:00:53+00:00","articleBody":"    Ils se tra\u00eenent, non ?    Paris 14        Personne ne tentera quoi que ce soit ? C'est la tradition, il y a juste un sprint final, jamais d'\u00e9chapp\u00e9e le dernier jour ?    Fabien          Pas d\u2019inqui\u00e9tude, \u00e7a va s\u2019animer dans moins de trente kilom\u00e8tres, lors de l\u2019arriv\u00e9e sur le circuit final dans Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:00:00+00:00","articleBody":"     Cette 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape va mettre fin au Tour de France le plus rapide de l\u2019histoire, qui se sera couru avec une moyenne de 42km\/h pour le maillot jaune Jonas Vingegaard. Et si peloton continue sur ce rythme sur cette \u00e9tape, celle-ci pourrait m\u00eame augmenter. Un record absolu en 109 \u00e9ditions, qui a soulev\u00e9 quelques interrogations sur les performances des coureurs.          Seul le Tour de France \u00e9dition 2005 \u00e9tait pass\u00e9 proche de la barre des 42km\/h, avec une moyenne de 41,654km\/h pour l\u2019Am\u00e9ricain Lance Armstrong... qui avait finalement vu ses succ\u00e8s sur la Grande Boucle \u00eatre annul\u00e9s pour dopage. Questionn\u00e9 \u00e0 ce sujet hier, \u00e0 l\u2019issue du contre-la-montre, Vingegaard a assur\u00e9 que l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma \u00ab\u00a0est propre\u00a0\u00bb. Son co\u00e9quipier au sein de l\u2019\u00e9curie n\u00e9erlandaise, Wout van Aert, est apparu plus irrit\u00e9 au moment d\u2019\u00e9voquer ce sujet. \u00ab\u00a0Question de merde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le dynamiteur belge du Tour.                Jonas Vingegaard aux c\u00f4t\u00e9s de Wout van Aert lors de la 19e \u00e9tape du Tour de France entre Castelnau-Magnoac et Cahors, le 22 juillet. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/9adaf92_e7564fb1a5c543a6904741f477cd9e33-e7564fb1a5c543a6904741f477cd9e33-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Tour de France de tar\u00e9s","dateModified":"2022-07-24T16:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:58:56+00:00","articleBody":"    4 coureurs dans le top 15 et une victoire d'\u00e9tape : la moisson n'est pas si mauvaise pour les Fran\u00e7ais. Elle \u00e9tait meilleure l'an dernier ?    Robin          Pas mieux l\u2019an dernier\u00a0: trois coureurs dans le top 15 (Guillaume Martin 8\u1d49, David Gaudu 11\u1d49 et Aur\u00e9lien Paret-Peintre 15\u1d49) et une seule victoire d\u2019\u00e9tape, la premi\u00e8re, pour Julian Alaphilippe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:58:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:52:40+00:00","articleBody":"    Avec toutes ses victoires d\u2019\u00e9tapes de la jumbo-Visma pourquoi est-ce ineos grenadiers en t\u00eate du classement par \u00e9quipes. Comment les points sont-ils calcul\u00e9s ?     N\u00e9ophyte          Le classement est \u00e9tabli par l\u2019addition des temps des trois meilleurs coureurs de chaque formation, sur chaque \u00e9tape. Ce qui explique le meilleur classement d\u2019Ineos Grenadiers, qui a pu compter sur les bons temps de Geraint Thomas, Adam Yates ou encore Tom Pidcock. La Groupama-FDJ, qui est deuxi\u00e8me au classement, devant la Jumbo, a \u00e9galement pu compter sur David Gaudu, Valentin Madouas et Thibaut Pinot, tous dans le top 15. Alors que la Jumbo n\u2019a que Jonas Vingegaard dans le top 15 au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:47:10+00:00","articleBody":"    Ou sont ils actuellement ?    Maggola         Le peloton traverse actuellement Fontenay-le-Fleury, dans les Yvelines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:46:21+00:00","articleBody":"    Vous allez liver le Tour de France femmes cette semaine ? On n\u2019a pas envie de vous quitter ! Et on aimerait bien voir des femmes mises en avant, comme vous le faites pour l\u2019Euro f\u00e9minin. \r\nMerci !    Claire         C\u2019est pr\u00e9vu, oui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:45:58+00:00","articleBody":"    Ma question ne concerne pas le Tour mais bon ..  Des nouvelles de Julian ?    Cocorico          De bonnes nouvelles\u00a0! Julian Alaphilippe a fait son retour \u00e0 la comp\u00e9tition samedi et s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 cette occasion, lors de la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de Wallonie, au mur de Huy.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:45:01+00:00","articleBody":"     Hier, les coureurs de la Jumbo-Visma ont v\u00e9cu un bel \u00e9pisode de d\u00e9compression apr\u00e8s trois semaines sous haute tension. En passant la ligne d\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Rocamadour, Jonas Vingegaard savait qu\u2019il avait remport\u00e9 son tout premier Tour de France. Quant \u00e0 Wout van Aert, il signait sa troisi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce Tour, cette fois sur le contre-la-montre.          Alors quand le Danois et le Belge se sont retrouv\u00e9s apr\u00e8s l\u2019\u00e9tape, ils en profit\u00e9 pour l\u00e2cher les vannes. On avait d\u00e9j\u00e0 vu Vingegaard \u00e9mu, on ne s\u2019y attendait pas forc\u00e9ment de la part de Wout Wout, immense acteur de ce Tour de France. De belles images, et ce n\u2019est pas encore tout \u00e0 fait termin\u00e9 pour les deux hommes. Vingegaard va s\u00fbrement l\u00e2cher une nouvelle larmichette sur le podium \u00e0 Paris. Et Van Aert est l\u2019immense favori de cette derni\u00e8re \u00e9tape, qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 l\u2019an dernier, alors que l\u2019arriv\u00e9e est habituellement promise aux purs sprinteurs.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les larmes de Van Aert et Vingegaard","dateModified":"2022-07-24T15:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:43:18+00:00","articleBody":"    Peut-il se passer quelque chose aujourd'hui ou bien est-ce que tout le monde dort jusqu'au sprint ?     Sieste         Selon nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs, la sieste devrait nous occuper une bonne partie de cette \u00e9tape. Mais attendons de voir ce qu\u2019il se passera \u00e0 56 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, peut-\u00eatre une \u00e9chapp\u00e9e folle pour secouer le cocotier.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:36:27+00:00","articleBody":"    Avez-vous des npuvelles de la cycliste belge qui a chut\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e d'abandonner?\r\nMerci    yves68         Pour l\u2019instant, aucune nouvelle n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par la Team Cofidis. On reste bien \u00e9videmment attentif concernant l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 d\u2019Alana Castrique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:32:57+00:00","articleBody":"     ...pas grand-chose, \u00e0 vrai dire. Mise \u00e0 part cette attaque symbolique en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape de Wout van Aert, poursuivi par le maillot blanc Tadej Pogacar et le maillot jaune Jonas Vingegaard. Les trois ont pris des photos ensemble, comme c\u2019est l\u2019usage lors de la derni\u00e8re \u00e9tape.                    Les coureurs vont acc\u00e9l\u00e9rer d\u2019ici une quarantaine de kilom\u00e8tres, juste apr\u00e8s leur passage devant le palais du Louvre, pour s\u2019attaquer \u00e0 la premi\u00e8re boucle du circuit final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que vous avez rat\u00e9 de ce d\u00e9but d\u2019\u00e9tape...","dateModified":"2022-07-24T15:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:27:58+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans c consacr\u00e9 \u00e0 la toute derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France. Apr\u00e8s trois longues semaines de calvaire pour les coureurs, et de sieste pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs, le peloton s\u2019appr\u00eate \u00e0 faire son arriv\u00e9e aux Champs-Elys\u00e9es. Heureusement que le Tour de France Femmes a d\u00e9but\u00e9 aujourd\u2019hui \u2013 vous avez pu suivre la premi\u00e8re \u00e9tape avec Florian Lef\u00e8vre.          On vous attend nombreuses et nombreux, et plus inspir\u00e9s que jamais, pour cette toute derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France qui va consacrer officiellement la premi\u00e8re victoire sur la Grande Boucle du Danois Jonas Vingegaard. Et concernant cette 21\u1d49 \u00e9tape, on esp\u00e8re un peu de suspense. On aime beaucoup Wout Wout, mais s\u2019il pouvait donner une chance aux autres coureurs, \u00e7a nous donnerait une derni\u00e8re \u00e9tape palpitante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:05:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/24/19-3">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Depuis un mois, les mélenchonistes veulent incarner l’opposition la plus résolue à Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait être mal comprise par les Français, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alliés de la Nupes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       La France insoumise             La France insoumise renoue avec la conflictualité, une stratégie aux résultats mitigés      Depuis un mois, les mélenchonistes veulent incarner l’opposition la plus résolue à Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait être mal comprise par les Français, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alliés de la Nupes.          Par Abel Mestre          Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Discussion, à l’Assemblée nationale, du projet de loi relatif aux mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat. Les députés de La France insoumise félicitent Sophia Chikirou après l’adoption de son amendement, le 21 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               C’est une stratégie mise de côté depuis deux ans, mais qui réapparaît depuis la rentrée législative : le choix, de la part de La France insoumise (LFI), de la conflictualité. Depuis un mois, les députés « insoumis » incarnent, en effet, une « opposition ferme » à l’exécutif. Ils ne cessent de répéter leur défiance vis-à-vis du gouvernement, parfois en des termes très durs, comme l’a fait Mathilde Panot, la présidente du groupe LFI à l’Assemblée nationale, lors de la présentation de la motion de censure portée par les élus de gauche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la Nupes échoue à renverser le gouvernement mais conforte son opposition frontale à la majorité                 Cela se décline également par un chahut permanent dans l’Hémicycle, le ton général des interventions, le « clash » à répétition – notamment avec l’extrême droite –, mais aussi dans la rédaction de certains amendements qui font grincer des dents jusque dans les rangs de la gauche. Il en va ainsi de celui qui proposait de renommer la « prime Macron » en « prime d’enfumage ». Un choix, veulent croire les « insoumis », qui pourrait être payant en cas de dissolution, puisque le Rassemblement national (RN) a, quant à lui, choisi d’être dans une sorte d’opposition d’accompagnement. Cela s’est vu lors de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat : les députés du RN peuvent faire beaucoup de bruit lors des débats, mais ils votent l’essentiel des mesures du gouvernement.            Les « insoumis », eux, sont convaincus qu’il faut faire le contraire. Ils doivent être les opposants les plus résolus face à Emmanuel Macron et Elisabeth Borne. Cliver partout, tout le temps. Cette stratégie est notamment inspirée des travaux de la philosophe belge postmarxiste Chantal Mouffe, théoricienne du populisme de gauche, qui estime, dans un entretien au média d’opinion en ligne Le vent se lève en 2019, que « politique et conflit sont inséparables : s’il y a du politique, c’est qu’il y a du conflit ». Ce conflit est nécessaire pour établir une frontière entre un « nous » et un « eux », supposé représenter les adversaires. En l’occurrence : la majorité présidentielle et l’extrême droite.          « Assiéger » les adversaires          Pour espérer sortir vainqueurs de cette bataille, les mélenchonistes optent pour une « guerre de position », selon l’expression du philosophe marxiste italien Antonio Gramsci (1891-1937). Soit « une guerre de siège, serrée, difficile, qui requiert des qualités exceptionnelles de patience et d’esprit d’invention ». Il faut donc « assiéger » les adversaires par tous les moyens possibles, ne leur laisser aucun répit : dans les débats à l’Assemblée, mais aussi sur les réseaux sociaux et dans la rue – Jean-Luc Mélenchon a ainsi appelé à une « grande marche contre la vie chère » à la rentrée.        Il vous reste 66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/24/lfi-renoue-avec-la-conflictualite-une-strategie-aux-resultats-mitiges_6135918_823448.html"},"headline":"La France insoumise renoue avec la conflictualit\u00e9, une strat\u00e9gie aux r\u00e9sultats mitig\u00e9s","dateCreated":"2022-07-24T06:15:09+02:00","datePublished":"2022-07-24T06:15:09+02:00","dateModified":"2022-07-24T16:29:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["La France insoumise","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Depuis un mois, les m\u00e9lenchonistes veulent incarner l\u2019opposition la plus r\u00e9solue \u00e0 Emmanuel Macron. Une posture qui pourrait \u00eatre mal comprise par les Fran\u00e7ais, craignent certains cadres du parti, ainsi que leurs alli\u00e9s de la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/b2317b4_1658491680793-jmug220721003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-4">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le port d’Odessa est crucial pour la reprise des exportations de céréales ukrainiennes après l’accord signé vendredi. Sans réagir directement, Moscou a nié toute implication dans ces frappes auprès d’Ankara.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                    La Russie reconnaît avoir détruit des « infrastructures militaires » ukrainiennes à Odessa                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon      Image de couverture :  Des pompiers éteignent un incendie sur le port d’Odessa, en Ukraine, frappé par des missiles russes, le 23 juillet 2022.     ARMEE UKRAINIENNE / via REUTERS          Des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d’avoir « craché au visage » de l’ONU et de la Turquie et de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, niée par Moscou auprès de la Turquie.Avant l’annonce des tirs de missiles sur Odessa, l’Union africaine s’était « félicitée » samedi de l’accord sur les exportations de céréales, saluant un événement « bienvenu » pour le continent, qui fait face à un risque accru de famine. L’accord, dont la signature a fait baisser les cours du blé, doit permettre d’exporter 20 à 25 millions de tonnes de grains bloquées en Ukraine.Le reste de l’Ukraine n’a pas été épargné non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisière tirés de la mer sont tombés près de la ville de Kropyvnytskyi, dans l’oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annoncé son gouverneur Andri Raïkovytch, précisant que des infrastructures ferroviaires et un aérodrome militaire avaient été pris pour cible.Des tirs d’artillerie ont aussi visé Kharkiv (Nord), où une femme a été blessée, selon la présidence ukrainienne. Un homme a en outre été tué dans un bombardement dans la région de Soumy, au nord-ouest de Kharkiv.Deux autres personnes, dont un adolescent, ont été blessées dans des frappes sur Mikolaïv (Sud). Toutefois, « l’armée ukrainienne, pas à pas, avance dans la région de Kherson », a affirmé dans la soirée le président Zelensky. L’Institut pour l’étude de la guerre (ISW) confirme que « les forces ukrainiennes se préparent probablement à lancer, ou ont déjà lancé, une contre-offensive » cette région.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »         Factuel. La Roumanie saisie d’une poussée de fièvre militaire         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Reportage. En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La Russie reconnaît avoir détruit des « infrastructures militaires » ukrainiennes à Odessa                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-24T17:16:13+00:00","coverageEndTime":"2022-07-25T05:16:13+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","description":"Le port d\u2019Odessa est crucial pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019accord sign\u00e9 vendredi. Sans r\u00e9agir directement, Moscou a ni\u00e9 toute implication dans ces frappes aupr\u00e8s d\u2019Ankara.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le bombardement d’Odessa fragilise l’accord sur les céréales, estime Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le port d\u2019Odessa est crucial pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019accord sign\u00e9 vendredi. Sans r\u00e9agir directement, Moscou a ni\u00e9 toute implication dans ces frappes aupr\u00e8s d\u2019Ankara.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/3078/2013/1342/877/3/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-07-24T17:16:13+00:00"
,"endDate":"2022-07-25T05:16:13+00:00"
  Une somme de 4,7 millions d\u2019euros a \u00e9t\u00e9 collect\u00e9e aupr\u00e8s de la population polonaise en vue d\u2019offrir un drone de combat turc Bayraktar \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dimanche l\u2019initiateur de ce projet. \u00ab\u00a022 500 000 zlotys\u00a0! Made in Poland\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le journaliste Slawomir Sierakowski sur le site Internet de la revue de gauche polonaise Krytyka Polityczna, dont il est le cofondateur.          Cette collecte en Pologne fait suite \u00e0 un projet semblable r\u00e9alis\u00e9 en mai dernier, avec succ\u00e8s, en Lituanie voisine. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons juste pu regarder toutes ces choses terribles \u00e0 travers les m\u00e9dias. L\u00e0, nous nous sommes donn\u00e9s la chance (...) de faire quelque chose de r\u00e9el pour d\u00e9fendre l\u2019Ukraine, pour les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TVN24.          Plus de 200 000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette qu\u00eate publique ayant pour objectif d\u2019acheter ce drone militaire turc TB2 et de l\u2019offrir \u00e0 l\u2019Ukraine. Fiert\u00e9 d\u2019Ankara, les drones de combat turcs dont s\u2019est dot\u00e9e l\u2019Ukraine sont entr\u00e9s en action aux premi\u00e8res heures de l\u2019invasion russe et, selon Kiev, se sont av\u00e9r\u00e9s une arme particuli\u00e8rement redoutable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De l\u2019argent collect\u00e9 en Pologne pour offrir un drone de combat \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-24T17:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T16:38:48+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s de premiers propos un peu plus t\u00f4t lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a poursuivi sur le m\u00eame ton un peu plus tard, devant les repr\u00e9sentants des vingt-deux Etats de la Ligue arabe, qui si\u00e8ge au\u00a0Caire. \u00ab\u00a0La pr\u00e9tendue crise alimentaire, qui est toujours attribu\u00e9e sans honte \u00e0 la Russie, est une histoire fausse\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Comme si la crise alimentaire avait commenc\u00e9 le jour o\u00f9 nous avons lanc\u00e9 notre op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine.\u00a0\u00bb           Pour lui, \u00ab\u00a0la crise a \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9e par les sanctions occidentales ill\u00e9gales contre la Russie\u00a0\u00bb. D\u00e9pendantes des c\u00e9r\u00e9ales ou des armes russes, la plupart des capitales arabes n\u2019ont jusqu\u2019ici pas pris position sur le conflit en Ukraine, soucieuses de m\u00e9nager Moscou sans toutefois se mettre \u00e0 dos les Etats-Unis, qui ont pris fait et cause pour Kiev.          Devant la Ligue arabe, M.\u00a0Lavrov a salu\u00e9 des \u00ab\u00a0positions \u00e9quilibr\u00e9es, justes et responsables\u00a0\u00bb, et \u00e9voqu\u00e9 un sommet organis\u00e9 \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb avec ses homologues arabes ainsi qu\u2019un autre avec les pays africains mi-2023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La soi-disant crise alimentaire (\u2026) est une histoire fausse\u00a0\u00bb, juge Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-07-24T16:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T15:20:20+00:00","articleBody":"                     Un convoi blind\u00e9 de troupes russes circule dans la partie de la r\u00e9gion de Zaporijia tenue par la Russie, en Ukraine, le 23\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/edad56e_1658675928815-2022-07-24t121240z-738828677-rc2ohv9f14j1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T16:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T14:12:53+00:00","articleBody":"                     Une enseignante dans une \u00e9cole d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un bombardement \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 24\u00a0juillet 2022. IGOR TKACHEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/a727851_1658671889252-854170.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T14:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T13:33:16+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, en visite en Egypte, a tenu dimanche \u00e0 rassurer ses partenaires \u00e9gyptiens apr\u00e8s l\u2019accord sur des \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb pour les exportations de grains d\u2019Ukraine et de Russie, qui doit \u00e9loigner les risques d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire en Afrique notamment. \u00ab\u00a0Nous avons confirm\u00e9 l\u2019engagement des exportateurs russes de produits c\u00e9r\u00e9aliers \u00e0 respecter toutes leurs obligations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s des pourparlers avec son homologue \u00e9gyptien, Sameh Choukri. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a \u00e9galement soulign\u00e9 cela lors d\u2019une r\u00e9cente discussion t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, [Abdel Fattah] Al-Sissi\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Lavrov, qui doit \u00e9galement visiter la semaine prochaine l\u2019Ouganda, l\u2019Ethiopie et le Congo.                Sergue\u00ef Lavrov et son homologue \u00e9gyptien, Sameh Choukry, au Caire, en Egypte, le 24\u00a0juillet 2022. AMR ABDALLAH DALSH \/ REUTERS           L\u2019accord sign\u00e9 vendredi \u00e0 Istanbul entre la Russie et l\u2019Ukraine, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, pr\u00e9voit l\u2019instauration de \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands, que Moscou et Kiev s\u2019engagent \u00e0 ne pas attaquer. Il doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25\u00a0millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine et de faciliter les exportations agricoles russes, r\u00e9duisant ainsi le risque d\u2019une crise alimentaire mondiale, en particulier en Afrique.          La Russie a obtenu la garantie que les sanctions occidentales ne s\u2019appliqueront pas, ni directement ni indirectement, \u00e0 ses exportations de produits agricoles et d\u2019engrais. \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral [de l\u2019ONU] a pris la responsabilit\u00e9 de lever ces restrictions illicites, prises par les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne, contre les cha\u00eenes logistiques et financi\u00e8res [russes]\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 dimanche M.\u00a0Lavrov depuis Le\u00a0Caire. Par ailleurs, il a salu\u00e9 une \u00ab\u00a0satisfaction mutuelle\u00a0\u00bb concernant les relations entre Moscou et Le\u00a0Caire, et \u00e9voqu\u00e9 la construction en cours de la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire en Egypte, confi\u00e9e \u00e0 la Russie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/6509e7b_1658672118365-668094.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales russes\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov cherche \u00e0 rassurer lors d\u2019une visite en Egypte","dateModified":"2022-07-24T16:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T12:51:51+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, sera \u00ab\u00a0d\u00e9finitivement lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes d\u2019ici \u00e0 septembre, a promis dimanche Serhi Khlan, conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kherson fid\u00e8le \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Tous les plans des occupants \u00e9choueront\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 ce responsable local, dans un entretien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a commenc\u00e9 ces derni\u00e8res semaines \u00e0 regagner du terrain dans la r\u00e9gion de Kherson, aid\u00e9e par les livraisons d\u2019armes occidentales. \u00ab\u00a0Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Lors des op\u00e9rations r\u00e9centes, ce sont les forces arm\u00e9es ukrainiennes qui ont eu l\u2019avantage, a ajout\u00e9 M.\u00a0Khlan. Notre arm\u00e9e avance franchement, nous passons d\u2019une phase d\u00e9fensive \u00e0 une contre-offensive.\u00a0\u00bb          Les Russes ont pris le contr\u00f4le de la principale ville de la r\u00e9gion, Kherson, le 3\u00a0mars. Il s\u2019agissait alors de la premi\u00e8re grande ville \u00e0 c\u00e9der \u00e0 l\u2019offensive de Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier. Essentielle pour l\u2019agriculture ukrainienne, la r\u00e9gion est limitrophe de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Kherson sera \u00ab\u00a0d\u00e9finitivement lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 septembre, selon un responsable lo...","dateModified":"2022-07-24T14:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T11:33:09+00:00","articleBody":"                     Des pompiers \u00e9teignent un incendie sur le port d\u2019Odessa, en Ukraine, frapp\u00e9 par des missiles russes samedi 23\u00a0juillet 2022. ARMEE UKRAINIENNE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T14:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T11:22:34+00:00","articleBody":"     Le premier ministre isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, a soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9 dimanche que l\u2019\u00e9ventuelle fermeture de l\u2019Agence juive \u00e0 Moscou serait un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement grave\u00a0\u00bb qui pourrait affecter les relations entre les deux pays. Cr\u00e9\u00e9e en\u00a01929, l\u2019Agence juive s\u2019occupe notamment d\u2019organiser l\u2019\u00e9migration de juifs vers Isra\u00ebl. La volont\u00e9 de Moscou de fermer l\u2019agence paragouvernementale, en arguant d\u2019infractions \u00e0 la loi, a \u00e9t\u00e9 fortement d\u00e9nonc\u00e9e en Isra\u00ebl, qui y voit une mesure punitive en r\u00e9action aux positions du nouveau gouvernement de l\u2019Etat h\u00e9breu contre l\u2019offensive russe en Ukraine. Les officiels russes justifient leur d\u00e9cision de fermer l\u2019agence juive par \u00ab\u00a0le respect de la loi russe\u00a0\u00bb.          Promettant d\u2019\u00ab\u00a0agir par la voie diplomatique\u00a0\u00bb pour permettre \u00e0 l\u2019organisation de continuer son travail, M.\u00a0Lapid a annonc\u00e9 dimanche l\u2019envoi d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation isra\u00e9lienne \u00ab\u00a0d\u00e8s que l\u2019approbation de la Russie pour les pourparlers sera re\u00e7ue\u00a0\u00bb. Celle-ci mettra \u00ab\u00a0tout en \u0153uvre\u00a0\u00bb pour faire avancer le dialogue sur le sujet, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Lapid, ajoutant que \u00ab\u00a0les relations avec la Russie sont importantes pour Isra\u00ebl\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s l\u2019invasion russe en Ukraine en f\u00e9vrier, Isra\u00ebl a d\u2019abord adopt\u00e9 une position prudente, le premier ministre alors en poste, Naftali Bennett, faisant valoir des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec les deux pays. Ya\u00efr Lapid, alors chef de la diplomatie, avait lui vivement condamn\u00e9 \u00ab\u00a0une grave violation de l\u2019ordre international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est clair pour toutes les personnes impliqu\u00e9es dans les relations isra\u00e9lo-russes que la d\u00e9cision [concernant l\u2019Agence juive] est politique, du fait de la position d\u2019Isra\u00ebl et de Lapid sur la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, selon le quotidien Yediot Aharonot.          Ya\u00efr Lapid a, depuis sa prise de fonctions, renouvel\u00e9 sa critique envers la Russie tout en restant prudent afin de pr\u00e9server les liens avec Moscou, consid\u00e9r\u00e9s comme cruciaux pour pr\u00e9server la capacit\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl \u00e0 mener des frappes a\u00e9riennes en Syrie, o\u00f9 Moscou est pr\u00e9sent en soutien au r\u00e9gime. Isra\u00ebl y cible notamment des groupes proches de l\u2019Iran, son ennemi num\u00e9ro un.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fermeture de l\u2019Agence juive en Russie serait un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement grave\u00a0\u00bb, selon le premier ministre is...","dateModified":"2022-07-24T11:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:31:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine pourrait exporter 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales en huit \u00e0 neuf mois si ses ports n\u2019\u00e9taient pas bloqu\u00e9s, mais le bombardement russe du port d\u2019Odessa montre que cela ne sera certainement pas possible, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche un conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          L\u2019Ukraine pourrait engranger 10\u00a0milliards de dollars (9,8\u00a0milliards d\u2019euros) en vendant 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement dans des silos et 40\u00a0millions de tonnes de sa nouvelle r\u00e9colte, a dit Oleg Ustenko. La r\u00e9colte est au total de 60\u00a0millions de tonnes, dont 20 sont destin\u00e9es au march\u00e9 int\u00e9rieur ukrainien, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Si les ports \u00e9taient d\u00e9bloqu\u00e9s maintenant et que nous disons que nous devons exp\u00e9dier 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales (\u2026) alors nous pourrions transporter 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales en huit-neuf mois\u00a0\u00bb, a dit ce conseiller. \u00ab\u00a0Mais (\u2026) avec ce que fait la Russie en mer Noire, le bombardement d\u2019hier montre que cela ne fonctionnera assur\u00e9ment pas comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il faudra vingt \u00e0 vingt-quatre mois \u00e0 l\u2019Ukraine pour exp\u00e9dier ces volumes si ses ports ne fonctionnent pas normalement, a dit Oleg Ustenko.          Des missiles russes ont atteint samedi le port d\u2019Odessa au lendemain de la signature d\u2019un accord entre la Russie et l\u2019Ukraine cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales. La Russie dit avoir bombard\u00e9 l\u2019infrastructure militaire du port.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, dit l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-24T11:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:17:05+00:00","articleBody":"                     Un DJ se produit pendant que des b\u00e9n\u00e9voles enl\u00e8vent les d\u00e9bris de la Maison de la culture dans le village de Iahidne, qui a \u00e9t\u00e9 fortement endommag\u00e9e par une attaque russe, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine, le 23 juillet 2022. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/10e40f7_1658657729237-668022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T10:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:02:43+00:00","articleBody":"     La relation entre l\u2019Ukraine et la Russie est l\u2019histoire d\u2019une longue travers\u00e9e d\u2019interconnexions et de d\u00e9connexions des identit\u00e9s dont les origines remontent au IXe\u00a0si\u00e8cle, explique l\u2019historien Andreas Kappeler, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et orientale, dans un entretien au Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime et le prot\u00e8ge\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine-Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime e...","dateModified":"2022-07-24T10:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T08:54:13+00:00","articleBody":"                     Des mannequins repr\u00e9sentant des soldats russes sont suspendus pr\u00e8s de la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 23 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/597b120_1658652769467-488234.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T08:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T07:55:05+00:00","articleBody":"     La porte-parole de la diplomatie russe a affirm\u00e9 dimanche que des missiles russes avaient d\u00e9truit la veille des infrastructures militaires dans le port d\u2019Odessa, vital pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Des missiles Kalibr ont d\u00e9truit des infrastructures militaires du port d\u2019Odessa, avec une frappe de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Maria Zakharova sur son compte Telegram, en r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9claration du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, affirmant que ces frappes avaient d\u00e9truit la possibilit\u00e9 d\u2019un dialogue ou d\u2019une entente avec Moscou.          Apr\u00e8s ces tirs sur Odessa, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et de la Turquie, et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 vendredi sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par le conflit.          Samedi, la Russie avait pourtant d\u00e9menti aupr\u00e8s de la Turquie avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e dans ces frappes\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes nous ont dit qu\u2019ils n\u2019avaient absolument rien \u00e0 voir avec cette attaque et qu\u2019ils examinaient la question de tr\u00e8s pr\u00e8s\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar.          Selon porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, deux missiles ont frapp\u00e9 le territoire portuaire d\u2019Odessa, et deux autres ont \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes avant d\u2019atteindre leur cible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie reconna\u00eet avoir d\u00e9truit des \u00ab\u00a0infrastructures militaires\u00a0\u00bb ukrainiennes \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-07-24T08:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T07:37:42+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 am\u00e9ricain Mike Quigley se tient devant les restes de l\u2019Antonov An-225, le plus gros avion cargo du monde, d\u00e9truit lors des  combats entre les forces russes et ukrainiennes, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Antonov d\u2019Hostomel, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 23 juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP           A la mi-juillet, notre reporter Florence Aubenas avait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur ce tarmac repris par les Ukrainiens. Elle \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 l\u2019Antonov An-225\u00a0:           Un symbole de la victoire russe parach\u00e8ve le d\u00e9cor\u00a0: l\u2019Antonov An-225, fiert\u00e9 de l\u2019Ukraine, exhib\u00e9 comme un butin de guerre. Unique exemplaire du plus gros avion du monde, ce cargo long de 85 m\u00e8tres et autant d\u2019envergure avait en effet Hostomel pour port d\u2019attache. Le nom de l\u2019appareil\u00a0: Mri\u00efa, \u00ab\u00a0r\u00eave\u00a0\u00bb en ukrainien. Les frappes russes semblent l\u2019avoir d\u00e9capit\u00e9 pendant les combats. L\u2019image est d\u2019une photog\u00e9nie monstrueuse\u00a0: l\u2019avant de l\u2019appareil g\u00eet \u00e0 terre, sectionn\u00e9 net, tandis que la carlingue, rest\u00e9e sur son train d\u2019atterrissage, laisse entrevoir par un trou b\u00e9ant les entrailles du g\u00e9ant d\u00e9chu. Une de ces ailes pend, bris\u00e9e. \u00c7a y est, tout est en place, la parade peut commencer. Mais rien ne va se d\u00e9rouler comme pr\u00e9vu.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville d\u2019Hostomel, sur les traces des \u00ab\u00a0loups\u00a0\u00bb tch\u00e9tch\u00e8nes                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/94cbdf1_1658646780644-486354.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 am\u00e9ricain Mike Quigley devant les restes de l\u2019Antonov An-225","dateModified":"2022-07-24T07:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T04:00:02+00:00","articleBody":"      Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et de la Turquie et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, ni\u00e9e par Moscou aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.          Le reste de l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s de la mer sont tomb\u00e9s pr\u00e8s de la ville de Kropyvnytskyi, dans l\u2019oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annonc\u00e9 son gouverneur Andri Ra\u00efkovytch, pr\u00e9cisant que des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire avaient \u00e9t\u00e9 pris pour cible.          Des tirs d\u2019artillerie ont aussi vis\u00e9 Kharkiv (Nord), o\u00f9 une femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Un homme a en outre \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un bombardement dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-ouest de Kharkiv.          Deux autres personnes, dont un adolescent, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des frappes sur Mikola\u00efv (Sud). Toutefois, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, pas \u00e0 pas, avance dans la r\u00e9gion de Kherson \u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident Zelensky. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) confirme que \u00ab\u00a0 les forces ukrainiennes se pr\u00e9parent probablement \u00e0 lancer, ou ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9, une contre-offensive\u00a0\u00bb cette r\u00e9gion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-24T05:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T03:56:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 151e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-24T05:34:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/3078/2013/1342/877/3/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/24/19-5">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La flambée des prix de l’énergie et des denrées alimentaires, aggravée par la guerre en Ukraine, soulève une vague de mécontentement dans de nombreux pays. Les tensions politiques et sociales pourraient s’intensifier dans les mois à venir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Économie mondiale             La flambée des prix, une onde de choc mondiale qui crée des tensions sur les cinq continents      La flambée des prix de l’énergie et des denrées alimentaires, aggravée par la guerre en Ukraine, soulève une vague de mécontentement dans de nombreux pays. Les tensions politiques et sociales pourraient s’intensifier dans les mois à venir.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des manifestants lors d’une marche contre le coût élevé de la nourriture et de l’essence à Panama City, le 12 juillet 2022.  ROGELIO FIGUEROA / AFP               Aucun continent n’est épargné. Partout, la hausse des prix nourrit la colère sociale et l’instabilité politique. Au Sri Lanka, où l’inflation des prix alimentaires dépasse les 80 % sur un an, et où cinq familles sur six sont contraintes de sauter un repas, le président Gotabaya Rajapaksa a été déchu mi-juillet après avoir fui le pays. En Ouganda, où le prix de l’essence a été multiplié par deux ces cinq derniers mois, plusieurs manifestants ont été arrêtés.          Au Panama, le gouvernement a obtenu, lundi 18 juillet, la libération des ponts et des autoroutes par des habitants qui réclamaient une baisse des prix de l’essence et d’autres produits « essentiels », tandis qu’en Equateur, les manifestations de populations indigènes ont fait six morts et plus de 600 blessés, avant que le gouvernement accepte de débloquer 700 millions de dollars (690 millions d’euros) en faveur du pouvoir d’achat. Plus près de la France, le groupe Facebook People of Ireland Against Fuel Prices, créé en Irlande, organise depuis avril des blocages pour obtenir de la part du gouvernement un plafonnement des tarifs du carburant.            La hausse des prix s’installe durablement dans l’économie mondiale. Dans les pays développés de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), elle devrait être deux fois plus importante que prévu au début de l’année et culminer à 8,5 % en 2022, un niveau jamais atteint depuis 1988. En avril, les trois quarts des pays ont enregistré une hausse des prix annuelle de plus de 5 %.          Un fléau économique autant qu’un danger politique          Cette vague inflationniste a débuté en 2020, lorsque la demande stimulée par les plans de relance post-Covid des gouvernements s’est déportée sur les biens, au détriment des services. Ce, alors que des usines fermaient en raison des restrictions sanitaires, désorganisant les chaînes d’approvisionnement. Le mouvement s’est poursuivi avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie, deux pays qui assurent une part importante des exportations mondiales de produits agricoles et d’énergie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : pourquoi de tels écarts en Europe ?                 Cette surchauffe bouleverse déjà la vie quotidienne sur les cinq continents. En Australie, la photo d’une laitue vendue 11,99 dollars (8 euros) dans un supermarché de Queensland a enflammé les réseaux sociaux et déclenché une mini-tempête politique. Les Australiens apprennent désormais sur YouTube comment faire pousser des légumes chez eux et les restaurateurs recomposent leurs menus sans courgette, brocoli ni chou-fleur, dont les prix ont flambé. Au Nigeria, où l’inflation annuelle a atteint 19 % en avril, les boulangers mélangent désormais à la farine de blé une farine à base de patate douce produite dans le pays pour limiter la hausse de leurs tarifs et garder leurs clients.          Il vous reste 60.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/24/inflation-du-sri-lanka-au-panama-en-passant-par-l-ouganda-l-onde-de-choc-mondiale_6135911_3234.html"},"headline":"La flamb\u00e9e des prix, une onde de choc mondiale qui cr\u00e9e des tensions sur les cinq continents","dateCreated":"2022-07-24T05:45:14+02:00","datePublished":"2022-07-24T05:45:14+02:00","dateModified":"2022-07-24T15:12:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"La flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et des denr\u00e9es alimentaires, aggrav\u00e9e par la guerre en Ukraine, soul\u00e8ve une vague de m\u00e9contentement dans de nombreux pays. Les tensions politiques et sociales pourraient s\u2019intensifier dans les mois \u00e0 venir.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/408/0/4896/2448/1342/671/60/0/4fa7c64_1658492151660-802669.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-6">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Dans « La Science, l’épreuve de Dieu ? », le théologien François Euvé, physicien de formation, interroge les rapports entre la science et la foi. Si les deux doivent entrer en dialogue, il invite à ne pas confondre leur domaine respectif.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde des religions        Religions             Dieu et la science : « Le mot de “preuve” ne s’applique pas à l’existence de Dieu »      Dans « La Science, l’épreuve de Dieu ? », le théologien François Euvé, physicien de formation, interroge les rapports entre la science et la foi. Si les deux doivent entrer en dialogue, il invite à ne pas confondre leur domaine respectif.          Propos recueillis par Gaétan Supertino         Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 10 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 AFP PHOTO / NASA               L’ouvrage La Science, l’épreuve de Dieu ? de François Euvé est présenté par les éditions Salvator comme une réponse au très médiatique Dieu, la science, les preuves, l’aube d’une révolution paru en novembre 2021 (Guy Trédaniel éditeur, 577 pages, 24 euros). Dans ce livre, les auteurs, Michel-Yves Bolloré (industriel et ingénieur informatique) et Olivier Bonnassies (entrepreneur et diplômé en théologie), affirmaient que les avancées scientifiques depuis le siècle dernier font de la science « la nouvelle alliée » de Dieu et fournissent même des preuves de son existence.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/07/24/19-7">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Si vous n’avez pas suivi l’actualité ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Les Décodeurs        En bref             Remise sur le prix du carburant, missiles russes sur le port d’Odessa, Tour de France… Les cinq infos à retenir du week-end      Si vous n’avez pas suivi l’actualité ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h47, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Vous avez décroché de l’actualité ? Nous vous résumons les principales informations de ces deux derniers jours.            Pouvoir d’achat : le gouvernement prêt à une remise de 30 centimes par litre de carburant                           Bruno Le Maire, à l’Assemblée nationale, le 22 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Dans un compromis avec les députés Les Républicains (LR), qui appelaient à aller « plus loin » pour aider les Français face à la flambée des prix des carburants, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, s’est dit favorable à augmenter la remise à la pompe de 18 à 30 centimes par litre, samedi 23 juillet. « La remise pourrait passer de 18 à 30 centimes d’euros en septembre et en octobre, puis passer à 10 en novembre et 10 en décembre », a-t-il détaillé. Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro » – un seuil défendu par LR, a-t-il poursuivi.              Par ailleurs, malgré l’opposition des députés Renaissance (ex-LRM), l’Assemblée nationale a décidé, samedi dans la soirée, d’allouer 120 millions d’euros aux départements qui versent le RSA (revenu de solidarité active) en 2022, pour compenser intégralement la hausse de 4 % de cette prestation programmée par l’Etat. Un amendement en ce sens au projet de budget rectifié pour 2022 a été adopté par 125 voix contre 98, par la conjonction des votes favorables de la gauche, du RN, de LR mais aussi – pour la première fois – des députés du groupe Horizons, allié de la majorité.            Dans la matinée, la suppression de la redevance qui finance l’audiovisuel public, une promesse d’Emmanuel Macron, était en revanche passée sans encombre, bien qu’elle suscite de nombreuses interrogations sur l’indépendance des médias concernés. LR et RN ont voté pour, l’alliance de gauche Nupes, à l’unanimité contre. Des amendements ont été adoptés pour affecter « une fraction » de la TVA aux médias publics, pour un montant d’environ 3,7 milliards d’euros, dans le but de répondre aux inquiétudes sur le financement de ce secteur.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat : l’Assemblée alloue 120 millions d’euros aux départements pour compenser la hausse du RSA, contre l’avis des députés Renaissance                   Kiev accuse la Russie de ne pas respecter l’accord sur l’exportation des céréales                           Transfert de céréales d’un camion à un autre grâce à un élévateur. Dans l’oblast d’Odessa, le 16 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM PO                 Des missiles russes ont visé samedi le port d’Odessa sur la mer Noire, a annoncé l’Ukraine, qui a accusé Moscou de compromettre l’application de l’accord signé la veille pour la reprise des exportations de céréales ukrainiennes bloquées par la guerre. « L’ennemi a attaqué le port d’Odessa avec des missiles de croisière de type Kalibr. Deux missiles ont été abattus par la défense antiaérienne », a annoncé un porte-parole de l’administration de la région d’Odessa, Sergey Bratchuk, dans un communiqué posté sur les réseaux sociaux. Moscou affirme pour sa part avoir visé des cibles militaires.              Cette frappe est intervenue au lendemain de la signature à Istanbul d’un accord paraphé séparément par les deux belligérants qui doit permettre d’exporter entre 20 et 25 millions de tonnes de grain bloquées en Ukraine. « Il a fallu moins de vingt-quatre heures à la Fédération de Russie pour remettre en cause, avec des attaques de missiles sur le territoire du port d’Odessa, les accords et les promesses qu’elle a faites à l’ONU et la Turquie dans le document signé hier à Istanbul », a affirmé le porte-parole du ministère des affaires étrangères, Oleg Nikolenko.            « Si l’accord conclu n’est pas respecté, la Russie assumera l’entière responsabilité de l’aggravation de la crise alimentaire mondiale », a prévenu le porte-parole. Cet accord doit soulager les pays dépendants des marchés russe et ukrainien, qui représentent 30 % du commerce mondial du blé à eux deux.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : des missiles tirés sur le port d’Odessa ; Moscou nie toute implication                   Variole du singe : l’OMS déclenche son plus haut niveau d’alerte                           Le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, arrive à un dîner d’Etat à l’occasion de la visite du président des Emirats arabes unis au domaine du Grand Trianon, près du château de Versailles, au sud-ouest de Paris, le 18 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 C’est seulement la septième fois que l’OMS a recours à ce niveau d’alerte, le plus haut de l’organisation, censé déclencher toute une série d’actions des pays membres. Face à la flambée de variole du singe, Tedros Adhanom Ghebreyesus, le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), a annoncé samedi qu’il déclarait l’urgence de santé publique de portée internationale (Usppi).              M. Tedros a expliqué que le comité d’experts n’avait pas réussi à atteindre un consensus, restant divisé sur la nécessité de déclencher le plus haut niveau d’alerte. In fine, c’est au directeur général de trancher. Ce dernier a précisé que l’épidémie touche déjà près de 17 000 personnes dans soixante-quatorze pays et que le risque dans le monde était relativement modéré, à part en Europe, où il est élevé.            Détectée début mai, la recrudescence inhabituelle de cas de variole du singe en dehors des pays d’Afrique centrale et de l’Ouest, où le virus est endémique, s’est depuis étendue dans le monde entier, avec comme centre principal l’Europe. La variole du singe n’est pas une maladie sexuellement transmissible mais, en dehors des zones endémiques, elle touche, à de rares exceptions près, des hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes, relativement jeunes, et vivant essentiellement en ville, selon l’OMS.                             Lire aussi :  Variole du singe : l’OMS déclenche son plus haut niveau d’alerte                   Le gouvernement interdit la climatisation portes ouvertes et réduit la publicité lumineuse                           Agnès Pannier-Runacher, le 19 juillet 2022, devant les députés à l’Assemblée nationale.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Laisser les portes ouvertes, « c’est 20 % de consommation en plus et (…) c’est absurde », a expliqué la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher dans Le Journal du dimanche. Plusieurs villes de France avaient déjà lancé le mouvement. La ministre de la transition énergétique entend finalement le généraliser avec un décret national : l’obligation faite aux magasins climatisés de fermer leurs portes.              Agnès Pannier-Runacher a également annoncé dimanche la réduction de la publicité lumineuse, s’inspirant, en grande partie, d’une réglementation déjà existante et mal appliquée. La réglementation actuelle distingue ainsi les agglomérations de plus ou moins 800 000 habitants : la publicité lumineuse est interdite entre 1 heure et 6 heures du matin en France dans celles de moins de 800 000 habitants. Dans celles plus peuplées, les règles dépendent du règlement local de publicité (RLP), s’il en existe un.            La loi actuelle oblige aussi déjà à éteindre les enseignes lumineuses et les vitrines des magasins à partir de 1 heure du matin. Le ministère n’a pas pu préciser dimanche le contenu du prochain décret, mais explique que celui-ci visera à « harmoniser les règles », sans préciser le nombre d’agglomérations aujourd’hui couvertes par un RLP ni concrètement comment les contrôles et sanctions, jusqu’à 1 500 euros, seront mis en œuvre.                             Lire aussi :  Le gouvernement interdit la climatisation des magasins portes ouvertes et réduit la publicité lumineuse                   Tour de France : le couronnement attendu du Danois Vingegaard                           Le coureur belge Wout Van Aert portant le maillot vert du sprinteur (à gauche), le coureur danois Jonas Vingaard portant le maillot jaune de leader du classement général (au centre) et le coureur américain Sepp Kuss, le 24 juillet 2022 à Paris.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Le porteur du maillot jaune Jonas Vingegaard et l’ensemble du peloton ont pris le départ des 115,6 kilomètres de la 21e et dernière étape, dimanche 24 juillet, dans le quartier de la Défense, dans l’ouest de Paris. Le parcours décrit une boucle à l’ouest de la capitale suivie par le circuit traditionnel jusqu’à la conclusion sur la célèbre avenue parisienne des Champs-Elysées. L’arrivée de la course est attendue vers 19 h 34, pour le couronnement attendu du Danois Vingegaard.              Le Belge Wout van Aert, porteur du maillot vert du classement par points et vainqueur de trois étapes jusqu’à présent, pourrait ajouter un nouveau succès à son compte personnel, un an après son déboulé victorieux sur les Champs-Elysées devant son compatriote Jasper Philipsen.            Par ailleurs, le Tour de France Femmes a débuté dimanche à Paris. La sprinteuse néerlandaise Lorena Wiebes a remporté la 1re étape et revêt le premier maillot jaune de cette Grande Boucle version féminine. Wiebes a été plus puissante que sa compatriote Marianne Vos pour s’imposer sur les Champs-Elysées, où la Belge Lotte Kopecky a pris la 3e place du sprint final.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 en direct : peloton groupé pour le dernier tour                   Et aussi :            Climat. Vague de « chaleur extrême » aux Etats-Unis, incendie inquiétant en Californie              Sports. Euro féminin de football 2022 : la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale            Espace. La Chine poursuit sa conquête de l’espace et lance un nouveau module de sa station spatiale                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/07/24/remise-sur-le-prix-du-carburant-missiles-russes-sur-le-port-d-odessa-tour-de-france-les-cinq-infos-a-retenir-du-week-end_6135967_4355770.html"},"headline":"Remise sur le prix du carburant, missiles russes sur le port d\u2019Odessa, Tour de France\u2026 Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end","dateCreated":"2022-07-24T18:47:59+02:00","datePublished":"2022-07-24T18:47:59+02:00","dateModified":"2022-07-24T18:50:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","En bref"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","En bref"],"description":"Si vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 ce week-end, voici ce qu\u2019il faut retenir de ces derni\u00e8res quarante-huit heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/445fd79_1658526523235-jmug220722035.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"En bref","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/en-bref/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-8">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La sprinteuse néerlandaise a devancé sa compatriote Marianne Vos, dimanche, au terme de l’étape inaugurale de l’épreuve.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elysées      La sprinteuse néerlandaise a devancé sa compatriote Marianne Vos, dimanche, au terme de l’étape inaugurale de l’épreuve.          Par Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lorena Wiebes (à droite, DSM) et Marianne Vos (à gauche, Jumbo-Visma), à l’arrivée de la première étape du Tour de France Femmes, le 24 juillet 2022 à Paris.  JEFF PACHOUD / AFP                 Le visage d’Audrey Cordon-Ragot quelques secondes avant le départ de l’étape inaugurale du Tour de France Femmes, ce 24 juillet, suffisait à prendre la mesure de l’événement. « Il est temps que le départ soit donné, l’attente est trop longue », avait glissé la double championne de France la veille. Cette déclinaison féminine de l’épreuve reine n’est pas une première et la présence sous la tour Eiffel, à Paris, de Jeannie Longo – vainqueure en 1987, 1988 et 1989 – ne manquait pas de le rappeler.                             Revivez la 1ère étape du Tour Femmes :  Première étape et premier maillot jaune pour Lorena Wiebes                   Mais depuis trente-trois ans, les coureuses attendaient de pouvoir à nouveau batailler sur la Grande Boucle. Alors, en ce dimanche 24 juillet ensoleillé, les 144 engagées avaient tout de même le sentiment de faire partie des pionnières. « C’est un moment historique », insistait la Néerlandaise Marianne Vos, avant le départ. La leader de la Jumbo-Visma aurait aimé ajouter à son incroyable palmarès le premier maillot jaune de cette édition. Mais elle a été battue par sa compatriote Lorena Wiebes (Team DSM), en larmes à l’arrivée.              « Ça a été un sprint très long et chaotique, je savais que Marianne allait attaquer. Les filles ont fait un travail incroyable. J’ai pu réaccélérer pour passer devant Marianne sur la ligne », raconte l’intéressée après avoir repris ses esprits, un immense sourire sur le visage. A quelques mètres de là, sa mère arbore un t-shirt à son effigie, répétant à l’envi : « C’est ma fille, elle a gagné ! »            La native de Mijdrecht était la grandissime favorite de cette première étape au format proche d’un critérium – douze boucles autour du jardin des Tuileries et sur les Champs-Elysées –, promise aux sprinteuses.            « Je me suis dit : « Oh punaise, c’est cool » »            « On a déjà couru La Course by Le Tour [épreuve en une journée qui a été remplacée par le nouveau Tour de France femmes] ici à maintes reprises, alors on connaît bien le circuit. On savait à quoi s’attendre, on savait que ça allait être très nerveux dans le final », explique Audrey Cordon-Ragot.              Elisa Balsamo, sa coéquipière à la Trek-Segafredo, était l’une des prétendantes à la victoire du jour. La championne du monde italienne aura pourtant été plutôt discrète. « On a un peu cafouillé, on n’a pas vraiment suivi le plan qui était prévu, reconnaît la Française. On va réessayer demain. »                             Lire aussi :  Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde                   Dès le départ, les attaques ont fusé en tête de peloton. Mais il aura fallu attendre le coup d’éclat de Gladys Verhulst (Le Col-Wahoo) pour qu’une coureuse arrive enfin à se détacher durablement du groupe.            La vice-championne de France s’est échappée au moment du passage à l’Arc de triomphe, à 16 kilomètres de l’arrivée, avant d’être reprise dans le dernier tour, à 4 kilomètres de la ligne. « Je me suis dit : “Oh punaise, c’est cool”, raconte la Normande. Après, tu sais que ça va se mettre en route et que ça va vite revenir, mais moi j’y ai cru. J’ai aimé ma journée. Ça lance bien, ça met en confiance. J’ai hâte de la suite. » Cette journée, Gladys Verhulst s’en souviendra longtemps, grâce à un premier podium pour le prix de la combativité.            « Comme un trait d’union »            Femke Markus (Parkhotel Valkenburg) l’y a accompagnée. La Néerlandaise a attaqué ses partenaires d’échappée pour franchir en tête la côte de 4e catégorie en haut des Champs-Elysées, s’adjugeant les deux premiers points du classement de la montagne et de fait le maillot à pois de la meilleure grimpeuse.              L’étape inaugurale aura aussi été marquée par un premier abandon : celui de la Belge Alana Castrique (Cofidis) prise dans une chute à 12 kilomètres du but. « C’est une première étape, donc généralement c’est nerveux, il peut y avoir des chutes. Là heureusement, il n’y en a pas eu trop, ça aurait pu être pire », souligne Severine Eraud. « Habituellement, on est plus concentrée sur soi. Là, il y a tellement de bruit autour, il faut réussir à garder cette concentration, sourit la coureuse du Stade rochelais Charente-Maritime, formation de deuxième division. J’ai rarement vu autant de mouvement autour de la course. C’est extraordinaire. »                             Lire aussi :  Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire                   Cette première journée du Tour Femmes empruntait le même circuit final que celui des hommes, quelques heures peu plus tard. « C’est hypersymbolique d’avoir l’arrivée des hommes et le départ des femmes le même jour, comme un trait d’union », soulignait la directrice de l’épreuve, Marion Rousse.            « Toute l’avant-course, c’était vraiment spécial. La présentation devant la tour Eiffel, ça restera dans nos mémoires », abonde Audrey Cordon-Ragot. Mais, insiste la coureuse de la Trek, « une fois le départ donné c’était une course comme une autre ». Le sport à repris ses droits. Et ça recommence demain, à 13 heures, avec au programme 136,4 kilomètres à travers la Seine-et-Marne entre Meaux et Provins.                 Aude Lasjaunias et  Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/tour-de-france-femmes-lorena-wiebes-se-pare-de-jaune-sur-les-champs-elysees_6135959_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elys\u00e9es","dateCreated":"2022-07-24T17:12:14+02:00","datePublished":"2022-07-24T17:12:14+02:00","dateModified":"2022-07-24T18:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"La sprinteuse n\u00e9erlandaise a devanc\u00e9 sa compatriote Marianne Vos, dimanche, au terme de l\u2019\u00e9tape inaugurale de l\u2019\u00e9preuve.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/618/0/3056/1528/1342/671/60/0/e8cd18a_5789084-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-9">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Laisser les portes ouvertes, « c’est 20 % de consommation en plus et (…) c’est absurde », a expliqué la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher. Les décrets annoncés s’inspirent d’une réglementation déjà existante et mal appliquée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Pollutions             Le gouvernement interdit la climatisation des magasins portes ouvertes et réduit la publicité lumineuse      Laisser les portes ouvertes, « c’est 20 % de consommation en plus et (…) c’est absurde », a expliqué la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher. Les décrets annoncés s’inspirent d’une réglementation déjà existante et mal appliquée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h41, mis à jour à 17h32    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Plusieurs villes de France avaient déjà lancé le mouvement. La ministre de la transition énergétique entend finalement le généraliser avec un décret national : l’obligation faite aux magasins climatisés de fermer leurs portes. Agnès Pannier-Runacher a également annoncé, dimanche 24 juillet, annoncé la réduction de la publicité lumineuse, s’inspirant, en grande partie, d’une réglementation déjà existante et mal appliquée.            « Dans les prochains jours, je vais prendre deux décrets : le premier généralise l’interdiction des publicités lumineuses quelle que soit la taille de la ville entre 1 heure et 6 heures du matin », à l’exception des aéroports et des gares, et « le second interdit aux magasins d’avoir leurs portes ouvertes alors que la climatisation et le chauffage fonctionnent », a annoncé la ministre au Journal du dimanche (JDD).            Laisser les portes ouvertes, « c’est 20 % de consommation en plus et (…) c’est absurde », a justifié Agnès Pannier-Runacher sur RMC. Des villes comme Bourg-en-Bresse, puis Lyon, Besançon et Paris ont pris des arrêtés municipaux depuis la mi-juillet, au moment où la France connaissait une période de canicule exceptionnelle, pour que les magasins climatisés ferment leurs portes, sous peine d’amende. Le gouvernement prévoit de généraliser cela à tout le pays, avec jusqu’à 750 euros d’amende, mais il misera dans un premier temps sur l’information des commerçants.                             Lire la synthèse :  Article réservé à nos abonnés  Les grandes villes en lutte contre la surchauffe                   La publicité lumineuse interdite dans certaines agglomérations            Quant à la publicité lumineuse, la réglementation actuelle distingue les agglomérations de plus ou moins 800 000 habitants : elle est interdite entre 1 heure et 6 heures du matin en France dans celles de moins de 800 000 habitants. Dans celles plus peuplées, les règles dépendent du règlement local de publicité (RLP), s’il en existe un.              La loi actuelle oblige aussi déjà à éteindre les enseignes lumineuses et les vitrines des magasins à partir de 1 heure du matin. Le ministère n’a pas pu préciser dimanche le contenu du prochain décret, mais explique que celui-ci visera à « harmoniser les règles », sans préciser le nombre d’agglomérations aujourd’hui couvertes par un RLP ni concrètement comment les contrôles et sanctions, jusqu’à 1 500 euros, seront mis en œuvre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : des règles pour une utilisation raisonnée des climatiseurs                   « Les contours seront précisés » quand le décret sortira, « l’idée est vraiment que cela soit applicable dès à présent », a ajouté le ministère. Aujourd’hui, le non-respect de la réglementation, existante depuis 2013, est peu sanctionné.            « L’enjeu reste de faire appliquer ces textes par ceux qui en ont la responsabilité publique : les collectivités et l’Etat », commentait récemment l’association ANPCEN, l’Association nationale pour la protection du ciel et de l’environnement nocturnes, qui lutte contre la pollution lumineuse. « A ce jour, non seulement l’Etat n’effectue pas les contrôles à sa charge, mais en renvoie la charge aux bénévoles associatifs », dénonce-t-elle.              La convention citoyenne pour le climat, voulue par le président Emmanuel Macron, était beaucoup plus ambitieuse et avait proposé au gouvernement « l’interdiction de ces écrans [vidéos publicitaires] dans l’espace public, les transports en commun et dans les points de vente », proposition qui avait été écartée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Que sont devenues les propositions de la convention pour le climat, qu’Emmanuel Macron s’était engagé à reprendre « sans filtre » ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/24/le-gouvernement-interdit-la-climatisation-portes-ouvertes-et-reduit-la-publicite-lumineuse_6135943_3244.html"},"headline":"Le gouvernement interdit la climatisation des magasins portes ouvertes et r\u00e9duit la publicit\u00e9 lumineuse","dateCreated":"2022-07-24T11:41:55+02:00","datePublished":"2022-07-24T11:41:55+02:00","dateModified":"2022-07-24T17:32:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Pollutions","Climat","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Laisser les portes ouvertes, \u00ab\u00a0c\u2019est 20\u00a0% de consommation en plus et (\u2026) c\u2019est absurde\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher. Les d\u00e9crets annonc\u00e9s s\u2019inspirent d\u2019une r\u00e9glementation d\u00e9j\u00e0 existante et mal appliqu\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/35/0/4455/2227/1342/671/60/0/3c91e29_5745884-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-10">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le pays connaît depuis samedi une vague de chaleur prévue pour durer dix jours. Alors que des températures de 42 degrés sont attendues, trois importants incendies de forêt sont en cours, dans le Nord, le Sud et l’Est.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Grèce             La Grèce, touchée par une vague de chaleur, combat plusieurs feux de forêt      Le pays connaît depuis samedi une vague de chaleur prévue pour durer dix jours. Alors que des températures de 42 degrés sont attendues, trois importants incendies de forêt sont en cours, dans le Nord, le Sud et l’Est.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h01, mis à jour à 19h38    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Près de la côté de Vatera, sur l’île de Lesbos, le 23 juillet 2022.  MANOLIS LAGOUTARIS / AFP                 La Grèce luttait, dimanche 24 juillet, contre trois importants incendies de forêts dans le Nord, le Sud et l’Est, obligeant à évacuer touristes et habitants. Sur l’île de Lesbos, près des côtes turques, quelque 200 personnes ont été évacuées dimanche midi du village de Vrisa, où le feu se trouve à environ 500 mètres des habitations, a déclaré le maire adjoint de l’ouest de Lesbos, Andreas Aksis, à la radio Skai.            Des femmes âgées ont emporté quelques effets personnels dans des sacs plastique en montant dans les premiers bus pour quitter Vrisa, tandis que d’épais nuages de fumée recouvraient les premières maisons du village. En début d’après-midi, le village de Stavros a également été évacué.              L’incendie, qui s’est déclaré samedi, avait déjà provoqué l’évacuation de centaines de touristes et d’habitants de la station balnéaire de Vatera, et continue de faire rage selon les pompiers. Dimanche matin, des dizaines de pompiers étaient à pied d’œuvre pour contrer les flammes, avec quatre avions bombardiers d’eau et deux hélicoptères. Au moins quatre habitations ont été détruites, selon la chaîne publique ERT, tandis que plusieurs magasins, hôtels et bars de plage du village ont été endommagés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, l’été 2021 a été le plus chaud jamais enregistré                   Un feu exceptionnellement difficile            Depuis samedi, la Grèce est touchée par une vague de chaleur prévue pour durer dix jours et des températures de 42 degrés sont attendues dans certaines régions, ce qui fait craindre d’autres incendies. Dans le nord du pays, plus de trois cents pompiers, assistés par des volontaires, continuent de lutter pour le quatrième jour d’affilée contre un violent incendie dans le parc national Dadia, le plus grand site Natura 2 000 de Grèce, connu pour sa colonie de vautours.            Le feu, exceptionnellement difficile, selon le porte-parole des pompiers, Yiannis Artopoios, a forcé les autorités à évacuer le village de Dadia samedi soir. Il a déjà détruit près de 500 hectares de forêt. Le feu a atteint l’observatoire des rapaces et se rapprochait des bâtiments d’une unité de gestion de la zone protégée.              « La chose la plus importante pour nous est la sécurité des villageois et toutes les forces seront déployées sur place », a assuré le gouverneur d’Evros, Dimitris Petrovits, à l’agence de presse Athens News Agency. Le soin apporté aux animaux blessés est une priorité absolue pour les autorités, a-t-il ajouté.                              Lire aussi   En images : en Grèce, l’île d’Eubée ravagée par des incendies apocalyptiques                   Multiplication des phénomènes météorologiques extrêmes            A l’ouest de la péninsule du Péloponnèse, dans l’Elide, un feu qui a démarré samedi après-midi près de Krestina a entraîné l’évacuation des villages de Krestina, Makrisia et Skilountia. Un camp de vacances pour enfants a également été évacué à Frixa, a précisé Vassilis Giannopoulos, vice-gouverneur de l’Elide, à Athens News Agency. Plus de soixante-dix pompiers sont déployés sur la zone pour éteindre l’incendie, au moyen de vingt-quatre véhicules, deux avions bombardiers et un hélicoptère.            Plus au sud, sur l’île de Crète, un incendie s’est déclaré près de Festos et brûlait à l’intérieur d’un ravin. Mercredi, un feu de forêt dans des montagnes près d’Athènes avait endommagé des habitations et forcé plusieurs centaines de personnes à partir, à quelques kilomètres du village côtier de Mati, théâtre en 2018 de la pire catastrophe provoquée par un feu de forêt en Grèce, qui avait fait 102 morts.              La multiplication des phénomènes météorologiques extrêmes est une conséquence directe du réchauffement climatique selon les scientifiques, les émissions de gaz à effet de serre augmentant à la fois leur intensité, leur durée et leur fréquence. L’année dernière, une précédente vague de chaleur et des feux de forêt avaient détruit 103 000 hectares et causé la mort de trois personnes en Grèce.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mégafeux, des phénomènes appelés à se multiplier sous l’effet du dérèglement climatique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/23/incendie-sur-l-ile-grecque-de-lesbos-des-centaines-d-habitants-et-de-touristes-evacues_6135900_3244.html"},"headline":"La Gr\u00e8ce, touch\u00e9e par une vague de chaleur, combat plusieurs feux de for\u00eat","dateCreated":"2022-07-23T22:01:09+02:00","datePublished":"2022-07-23T22:01:09+02:00","dateModified":"2022-07-24T19:38:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Le pays conna\u00eet depuis samedi une vague de chaleur pr\u00e9vue pour durer dix jours. Alors que des temp\u00e9ratures de 42\u00a0degr\u00e9s sont attendues, trois importants incendies de for\u00eat sont en cours, dans le Nord, le Sud et l\u2019Est.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/021dbe7_5780719-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-11">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les indépendantistes du Front de libération nationale kanak et socialiste refusent de se rendre à Paris en septembre pour participer au comité des signataires de l’accord de Nouméa organisé par Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Référendum en Nouvelle-Calédonie             En Nouvelle-Calédonie, le ton vire à l’aigre      Les indépendantistes du Front de libération nationale kanak et socialiste refusent de se rendre à Paris en septembre pour participer au comité des signataires de l’accord de Nouméa organisé par Gérald Darmanin.          Par Claudine Wéry(Nouméa, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’orage grondait samedi 23 juillet à Dumbéa, en périphérie de Nouméa, où se tenait la convention extraordinaire du Front de libération nationale kanak et socialiste (FLNKS). Une météo en phase avec les relations qu’entretient actuellement la coalition indépendantiste avec l’Etat. Depuis le troisième et dernier référendum sur l’indépendance de l’accord de Nouméa (1998), le 12 décembre 2021, le lien ne cesse de se dégrader, au point que certains se demandent si la stabilité et la paix fragiles qui prévalent depuis trente-cinq ans en Nouvelle-Calédonie ne sont pas aujourd’hui en péril. « Ce dialogue de sourds rappelle malheureusement celui des années 1980, qui a abouti à la tragédie d’Ouvéa. C’est donc très inquiétant pour le long terme », analyse Benoît Trépied, anthropologue au CNRS, spécialiste de la Nouvelle-Calédonie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Référendum en Nouvelle-Calédonie : l’abstention massive confirme les clivages qui traversent l’archipel                 Etape ultime du processus de décolonisation établi par l’accord de Nouméa, le référendum de décembre a été boycotté par l’ensemble de la mouvance indépendantiste, qui en avait demandé le report en raison de la crise sanitaire. Longtemps resté exempt de Covid-19, le Caillou avait à son tour été frappé par le virus en septembre 2021, percutant la campagne et faisant des dizaines de victimes, notamment chez les Océaniens, où la mort implique en temps normal rituels et rassemblements claniques.            Résultat, le scrutin a vu la victoire écrasante des partisans du maintien de la Nouvelle-Calédonie dans la France, avec un score de 96,5 %, mais la participation a plafonné à 43,9 %. Elle avait atteint 81 % et 85,7 % lors des deux premiers référendums en 2018 et 2020, déjà gagnés par les loyalistes, d’abord avec 56,7 % des suffrages puis avec un score plus étriqué de 53,3 %. Si en avril le Conseil d’Etat, saisi par le Sénat coutumier, où siègent les autorités traditionnelles kanak, a rejeté la demande d’annulation des résultats, arguant notamment que sa validité n’est pas « subordonnée à un taux de participation », le FLNKS continue de le qualifier de « référendum bidon ». Il accuse en outre Emmanuel Macron « de bâcler la fin de l’accord de Nouméa avec la complicité de la droite locale », dont une énième recomposition a vu en mai l’émergence d’une confédération Ensemble !. Celle-ci a envoyé un mois plus tard deux députés calédoniens Renaissance (ex-La République en marche) à l’Assemblée nationale.          « Coup de force de l’Etat »          Passées les élections présidentielles et législatives, les discussions entre partenaires calédoniens et l’Etat sont censées reprendre pour élaborer une suite à l’accord de Nouméa, constitutionnalisé. Mais le gouvernement accumule les maladresses. Ephémère ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet a annulé à la dernière minute un déplacement qu’elle devait effectuer en Nouvelle-Calédonie fin juin, pour briguer la présidence du Palais-Bourbon. Une occasion manquée d’apaiser les esprits, car la ministre aurait dû participer à l’inauguration d’une place de la Paix à Nouméa, où a été érigée une statue de l’emblématique poignée de main entre Jacques Lafleur et Jean-Marie Tjibaou, lors de la signature des accords de Matignon, le 26 juin 1988.        Il vous reste 51.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/24/en-nouvelle-caledonie-le-ton-vire-a-l-aigre_6135955_823448.html"},"headline":"En Nouvelle-Cal\u00e9donie, le ton vire \u00e0 l\u2019aigre","dateCreated":"2022-07-24T16:57:04+02:00","datePublished":"2022-07-24T16:57:04+02:00","dateModified":"2022-07-24T17:22:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9f\u00e9rendum en Nouvelle-Cal\u00e9donie"],"keywords":["Politique","R\u00e9f\u00e9rendum en Nouvelle-Cal\u00e9donie"],"description":"Les ind\u00e9pendantistes du Front de lib\u00e9ration nationale kanak et socialiste refusent de se rendre \u00e0 Paris en septembre pour participer au comit\u00e9 des signataires de l\u2019accord de Noum\u00e9a organis\u00e9 par G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Person","name":"Claudine W\u00e9ry","description":"Noum\u00e9a, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/386/0/4632/2316/1342/671/60/0/61e6cd5_1658672311791-000-32d98ha.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9f\u00e9rendum en Nouvelle-Cal\u00e9donie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-nouvelle-caledonie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-12">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Italie             Plus d’un millier de migrants débarquent en Italie en quelques heures      Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des migrants secourus au large des côtes de Lampedusa, en Italie, le 25 janvier 2022.  PAU DE LA CALLE / AP                 Plus d’un millier de migrants ont débarqué ces dernières heures en Italie et des centaines d’autres patientent, samedi 23 juillet, à bord de navires humanitaires. Plus de 600 personnes qui tentaient de traverser la Méditerranée à bord d’un bateau de pêche ont été secourues samedi par un navire marchand et les gardes-côtes au large de la Calabre, à l’extrême sud de la Botte. Elles ont été débarquées dans plusieurs ports de Sicile. Les autorités ont aussi trouvé à bord cinq corps de migrants morts dans des circonstances encore indéterminées.            Sur l’île de Lampedusa, 522 personnes, originaires d’Afghanistan, du Pakistan, du Soudan, d’Ethiopie et de Somalie notamment, sont arrivées dans la nuit du samedi 23 au dimanche 24 juillet à bord d’une quinzaine d’embarcations différentes, en provenance de Tunisie et de Libye. Selon les médias italiens, le centre d’accueil de ce petit rocher plus proche de l’Afrique que de l’Italie est débordé. D’une capacité d’accueil de d’environ 300 personnes, il en abrite actuellement 1 200, affirme l’agence ANSA.              Entre le 1er janvier et le 22 juillet, 34 000 personnes sont arrivées par la mer en Italie, contre 25 500 sur la même période de 2021 et 10 900 en 2020, selon le ministère de l’intérieur. « La Méditerranée est en train de devenir le plus grand cimetière de désespérés », a réagi le président de la région Sicile, Nello Musumeci, dans un communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, les nouveaux migrants sont laissés loin des regards                   Des centaines de migrants récupérés par les ONG            Selon les médias italiens, le centre d’accueil de ce petit rocher plus proche de l’Afrique que de l’Italie est débordé. D’une capacité d’accueil de d’environ 300 personnes, il en abrite actuellement 1 200, affirme l’agence ANSA. Les migrants qui parviennent à rejoindre les côtes de Lampedusa ou de la Sicile voyagent sur des esquifs anciens et surchargés, dans des conditions sanitaires déplorables, souvent sans gilets de sauvetage, avec de maigres vivres et, en cette période, sous un soleil de plomb.            Le quotidien La Sicilia précise que les derniers débarquements à Lampedusa ont vu des navires avec à bord des dizaines, voire des centaines de personnes, mais aussi de petits pneumatiques. Ainsi quatre Tunisiens, dont une femme, se sont échoués dans la nuit sur la plage de Cala Pisana après avoir traversé le petit bras de mer qui sépare la Tunisie de l’île. Simultanément, les gardes-côtes ont intercepté un navire de 13 mètres, parti de Zawija en Libye, avec à son bord 123 Pakistanais, Bangladais, Egyptiens et Soudanais.              Par ailleurs, les ONG de secours en mer continuent de récupérer des centaines de migrants en perdition en Méditerranée. Sea-Watch a annoncé dimanche avoir effectué quatre opérations de sauvetage samedi. « A bord du Sea-Watch 3, nous avons 428 personnes, dont des femmes et des enfants, une femme enceinte de neuf mois et un patient présentant de graves brûlures », précise-t-elle sur son compte Twitter.            L’Ocean-Viking, de l’ONG SOS Méditerranée, a dit avoir réalisé deux opérations de sauvetage dans la journée de dimanche. Il a dans un premier temps récupéré 87 personnes, dont 57 mineurs non accompagnés, entassées sur « une embarcation pneumatique surpeuplée en détresse dans les eaux internationales au large de la Libye ». Puis 108 personnes, dont de nombreux femmes et enfants, ont été retrouvées dans des conditions similaires. L’ONG précise dans un communiqué que « 195 personnes sont maintenant prises en charge à bord de l’Ocean-Viking ».            Procès contre l’ex-ministre de l’immigration            La route migratoire de la Méditerranée centrale est la plus dangereuse du monde. L’Organisation internationale pour les migrations y estime le nombre de morts et de disparus à 990 depuis le début de l’année. Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.              Le premier ministre, Mario Draghi, lâché par plusieurs partis composant son gouvernement d’unité nationale, a démissionné. Le président de la République, Sergio Mattarella, a dissous le Parlement et fixé au 25 septembre des élections pour lesquelles la droite et l’extrême droite sont données favorites. Dimanche matin sur Twitter, Matteo Salvini, leader de la Ligue (anti-immigration), a déploré l’arrivée de « 411 clandestins en quelques heures à Lampedusa ». « Le 25 septembre, les Italiens pourront enfin choisir le changement : pour le retour de la sécurité, du courage et du contrôle des frontières », a-t-il écrit.            M. Salvini répond devant la justice italienne de « séquestration » pour avoir bloqué illégalement en mer 147 migrants en 2019 dans des conditions sanitaires désastreuses, en leur refusant de débarquer, alors qu’il était ministre de l’immigration. Les prochaines audiences doivent se tenir en septembre devant le tribunal de Palerme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Mario Draghi ouvre la voie à des élections anticipées en Italie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Imperium romanum  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/24/plus-d-un-millier-de-migrants-debarquent-en-italie-en-quelques-heures_6135952_3210.html"},"headline":"Plus d\u2019un millier de migrants d\u00e9barquent en Italie en quelques heures","dateCreated":"2022-07-24T14:30:34+02:00","datePublished":"2022-07-24T14:30:34+02:00","dateModified":"2022-07-24T18:53:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Cette recrudescence saisonni\u00e8re des arriv\u00e9es pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 co\u00efncide cette ann\u00e9e en Italie avec un contexte politique mouvement\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/156/0/4000/2000/1342/671/60/0/87de4dc_1658663913196-ap22025430378693.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-13">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le champion du monde en titre s’est imposé, dimanche 24 juillet, sur le circuit du Castellet (Var). Au classement des pilotes, le Néerlandais creuse l’écart sur son concurrent monégasque, contraint à l’abandon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Formule 1             Formule 1 : au Grand Prix de France, Max Verstappen profite des malheurs de Charles Leclerc      Le champion du monde en titre s’est imposé, dimanche 24 juillet, sur le circuit du Castellet (Var). Au classement des pilotes, le Néerlandais creuse l’écart sur son concurrent monégasque, contraint à l’abandon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h24, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Au Grand Prix de France, le pilote néerlandais Max Verstappen (Red Bull) a remporté sa 27ᵉ victoire en carrière en formule 1, la deuxième d’affilée sur le circuit du Castellet.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 Max Verstappen 25, Charles Leclerc 0 : l’opération comptable est parfaite pour le Néerlandais, qui s’envole en tête du championnat du monde de formule 1 (F1) après sa victoire au Grand Prix de France, où son rival a abandonné après un accident.            Dimanche 24 juillet, sur le circuit du Castellet (Var), le pilote Red Bull a remporté pour la deuxième fois d’affilée le Grand Prix de France, devant les Mercedes de Lewis Hamilton et George Russell.            Max Verstappen s'impose facilement au Castellet ! 🏆


<article-nb="2022/07/24/19-14">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 13. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Dymer ou Moscou et ont posé leurs valises à Toulon, Paris, ou encore à Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »   Par Maria Alcorta Pita (interprète), Chloé Hecketsweiler, Tatiana Weimer (interprète) et Anne Guillard   Publié hier à 07h00, mis à jour à 06h08     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 13. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Dymer ou Moscou et ont posé leurs valises à Toulon, Paris, ou encore à Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga, Maksim et leurs enfants profitent de l’été pour parfaire leur français et faire du sport. Nina, qui a pas mal voyagé ces dernières semaines, doit rejoindre Moscou mi-août mais la situation la plonge dans de grands moments de tristesse car elle ne peut envisager ni la défaite ni la victoire pour la Russie. Ivan et sa famille se préparent au grand saut : ils quittent Bures-sur-Yvette (Essonne) pour Boston, aux Etats-Unis. Quant à Veronika, elle a accepté un travail dans un abattoir de canards et commence en août.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. Plus de 100 000 déplacés ukrainiens ont été accueillis en France, selon le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine                    


Olga, à Toulon
	

« Quand je parlerai suffisamment bien français, je pourrai trouver du travail dans une crèche ou une maternelle »
	


	



<article-nb="2022/07/24/19-15">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Ils effectuent en sens inverse le voyage qu’avaient fait leurs parents. De plus en plus de Français d’origine sénégalaise partent tenter leur chance dans ce pays d’Afrique de l’Ouest qu’ils ont seulement connu enfant pendant les vacances.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    RICCI SHRYOCK POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                          Le Monde Afrique        Sénégal         France-Sénégal, le chassé-croisé des générations   Par Mustapha Kessous   Publié aujourd’hui à 05h00     Temps de Lecture 16 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageIls effectuent en sens inverse le voyage qu’avaient fait leurs parents. De plus en plus de Français d’origine sénégalaise partent tenter leur chance dans ce pays d’Afrique de l’Ouest qu’ils ont seulement connu enfant pendant les vacances.         Depuis sept mois, le caquètement infernal de ses « sujets » résonne à ses oreilles comme la plus belle des mélodies. Claquettes aux pieds, maillot de l’Atlético de Madrid sur le dos, Alassane Dia marche la tête haute dans son nouveau royaume de Déni Guedj, entouré de ses deux mille poules pondeuses. Ce coin rural du Sénégal, situé non loin du lac Rose, à une cinquantaine de kilomètres au nord-est de Dakar, est sa terre promise. « Ici, j’ai trouvé ma vie », dit-il. Pourtant, il n’y a pas grand-chose autour de lui si ce n’est du sable, quelques arbustes, l’océan au loin et son… modeste poulailler. Le 24 décembre 2021, le garçon de 29 ans à la dent argentée et au sourire contagieux a lancé son affaire et vend depuis des œufs à la pelle. « Je ne peux pas suivre la demande », assure-t-il.          Il y a plus de deux ans, juste avant que la pandémie de Covid-19 ne paralyse la planète, Alassane Dia choisit de quitter le bitume de Rosny-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis, pour s’installer au pays de ses parents. En France, où il est arrivé de Matam (à l’est du Sénégal) à 9 ans, il a l’impression d’étouffer, de tourner tel un derviche sans horizon dans son quartier et de « se tuer en intérim ». « Pourquoi doit-on souffrir au travail ? Ce n’est pas mieux d’être plus libre ? », s’interroge-t-il.           « Les gens ne comprennent pas pourquoi je suis venu ici. Ils disent : “Il a laissé la France pour investir dans les poulets, c’est un fou”. » Alassane Dia          Le jeune homme rêve d’un autre quotidien, plus simple, sans béton, « où tu profites de la vie », insiste-t-il. Mais que faire avec un CAP bâtiment en poche ? Il se met à chercher sur les réseaux sociaux et sur YouTube les secteurs dans lesquels la diaspora peut investir au Sénégal et tombe sur « aviculture ». « J’entends que ça marche », se souvient-il. Comme Alassane Dia n’a pas assez d’argent, il convainc un de ses amis de se lancer avec lui dans le poulet et s’envole, avant le premier confinement de mars 2020, pour Dakar avec 30 000 euros.            Avec cette somme, il trouve un terrain de 600 mètres carrés en dehors de la capitale, construit son poulailler et embauche deux jeunes gardiens. Son existence prend, d’un coup, une autre envergure : Alassane Dia devient chef d’entreprise. « J’ai pris un risque, je n’y connaissais rien, à ce secteur, j’avais zéro expérience, souligne-t-il, avant de se retourner vers l’un de ses salariés en souriant. Les gens ne comprennent pas pourquoi je suis venu ici. Ils disent : “Il a laissé la France pour investir dans les poulets, c’est un fou”. »        Il vous reste 88.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/24/france-senegal-le-chasse-croise-des-generations_6135909_3212.html"},"headline":"France-S\u00e9n\u00e9gal, le chass\u00e9-crois\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations","dateCreated":"2022-07-24T05:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-24T05:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","M le mag","Actu","S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique"],"description":"Ils effectuent en sens inverse le voyage qu\u2019avaient fait leurs parents. De plus en plus de Fran\u00e7ais d\u2019origine s\u00e9n\u00e9galaise partent tenter leur chance dans ce pays d\u2019Afrique de l\u2019Ouest qu\u2019ils ont seulement connu enfant pendant les vacances.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/311/0/1500/750/1342/671/60/0/bdee808_210527-3273478.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-16">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Train, avion, voiture, autocar... plusieurs options existent pour prendre la route des vacances. Mais la plus abordable n’est pas forcément celle qu’on croit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Économie              Les voyages en train sont-ils trop chers ?      vidéo   Train, avion, voiture, autocar... plusieurs options existent pour prendre la route des vacances. Mais la plus abordable n’est pas forcément celle qu’on croit.          Par Fanny Zarifi, Elsa Longueville et Emile Costard         Publié aujourd’hui à 14h00       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le TGV a la réputation d’être onéreux. Il est vrai que le prix des billets dépasse parfois la centaine d’euros, voire plus. Un coup dur pour le pouvoir d’achat. Face aux tarifs de la SNCF, l’avion ou même la voiture peuvent ainsi paraître plus abordables pour partir en voyage. Mais est-ce si vrai que ça ? Car lorsqu’on se penche sur le prix moyen au kilomètre des différents moyens de transports, la réalité des tarifs s’avère surprenante.            Sans compter qu’il existe un autre coût au transport : le coût écologique, notamment pour le climat. Car les émissions de CO2 du TGV, du TER, de l’avion ou de la voiture varient du simple jusqu’au centuple. En combinant ces deux coûts, le regard change sur les modes de transport les plus économiques à court et long terme.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La SNCF annonce des prix encadrés pour faire repartir les Français                         Sources :            État des lieux des mobilités à longue distance avant la COVID-19 - Autorité de régulation des transports, 2021Le marché français du transport ferroviaire en 2020 - Autorité de régulation des transports, 20211er bilan carbone ferroviaire global - Ademe, RFF, SNCF, 2009Rapport d’information sur la politique tarifaire de la SNCF - Assemblée natinale, 2008Voyager bas carbone - Shift Project, 2022Indice des prix à la consommation - Insee, 2022Mon impact transport - Ademe                 Fanny Zarifi,  Elsa Longueville et  Emile Costard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/video/2022/07/24/les-voyages-en-train-sont-ils-trop-chers_6135950_3234.html"},"headline":"Les voyages en train sont-ils trop chers\u00a0?","dateCreated":"2022-07-24T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-24T14:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Train, avion, voiture, autocar... plusieurs options existent pour prendre la route des vacances. Mais la plus abordable\u00a0n\u2019est pas forc\u00e9ment celle qu\u2019on croit.","author":[{"@type":"Person","name":"Fanny Zarifi"}
,{"@type":"Person","name":"Elsa Longueville"}
,{"@type":"Person","name":"Emile Costard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/32/102/1818/909/1342/671/60/0/f7ee2fb_1656679939346-thumb-train-sirius-copie.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les voyages en train sont-ils trop chers\u00a0?","uploadDate":"2022-07-24T14:00:15+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k5OSnj5tRxDkH6y8gCN?pubtool=oembed","duration":"10:35"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/32/102/1818/909/1342/671/60/0/f7ee2fb_1656679939346-thumb-train-sirius-copie.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-17">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Depuis près d’un an, de nombreux établissements de santé sont confrontés à une pénurie de personnels, chez les infirmiers mais aussi chez les médecins. Soignants épuisés, recrutement difficile… Plusieurs facteurs expliquent le problème d’attractivité des hôpitaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Santé             Pourquoi l’hôpital n’est-il plus attractif ?      Depuis près d’un an, de nombreux établissements de santé sont confrontés à une pénurie de personnels, chez les infirmiers mais aussi chez les médecins. Soignants épuisés, recrutement difficile… Plusieurs facteurs expliquent le problème d’attractivité des hôpitaux.          Par Camille Stromboni et Delphine Roucaute         Publié le 22 juillet 2022 à 05h10, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 7 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une infirmière prépare des médicaments dans le couloir du service de rhumatologie de l’hôpital de La Source, à Orléans, le 15 juin 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Le diagnostic se confirme mois après mois. Depuis la sortie de la phase la plus critique de l’épidémie de Covid-19, l’hôpital est traversé par une autre crise. Fermetures de lits dans de nombreux services de médecine, urgences en extrême tension obligées de fonctionner en mode dégradé, blocs opératoires qui tournent au ralenti… Impossible de reprendre une activité « normale ».          Avec ce même phénomène constaté dans de nombreux établissements de santé depuis maintenant près d’un an : une pénurie de personnels, rendue d’autant plus aiguë que l’été constitue une période toujours difficile sur le plan des ressources humaines. Au premier rang chez les infirmiers, mais aussi chez les médecins. « Il faut stopper l’hémorragie à l’hôpital », a affirmé le nouveau ministre de la santé et urgentiste, François Braun, dans un entretien au Parisien, le 17 juillet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les hôpitaux, un « cercle vicieux de la désaffection » après la sortie de crise sanitaire                 Pourquoi cette crise du recrutement ? La violence des vagues épidémiques qui ont déferlé sur l’hôpital et épuisé les soignants depuis près de deux ans, provoquant son lot de départs ou de reconversions, n’explique pas tout. Ni la démographie médicale, insuffisante à combler les besoins en santé depuis plusieurs années sur de nombreux territoires. Le mal est plus profond, à entendre les acteurs de la santé : l’hôpital public a surtout perdu de son attractivité.          Une question qui dépasse celle de la rémunération          L’enjeu est loin de se limiter aux rémunérations dans les établissements de santé : si l’unanimité domine pour dénoncer leur niveau encore bien trop faible, en particulier chez les paramédicaux (infirmiers, aides-soignants…), la hausse des salaires du plan gouvernemental du Ségur de la santé de l’été 2020 n’a pas permis d’attirer plus, ou même de retenir les personnels. La fuite s’est poursuivie.            « On a toujours gagné moins d’argent à l’hôpital que dans le privé, rappelle Thierry Godeau, médecin à La Rochelle à la tête de la conférence des présidents de commission médicale d’établissement de centre hospitalier. Mais il y avait un ensemble de choses qui compensait : le plateau technique, la recherche et l’enseignement, l’innovation, le travail en équipe… Tout ça s’est délité avec les restrictions budgétaires, certaines lois, les postes vacants, l’explosion du temps de travail et de la charge de soins. » Et d’avancer une anecdote personnelle pour confirmer son analyse : comme lui et sa femme, ses deux filles ont fait médecine, mais à l’âge de s’engager dans la carrière… aucune ne reste à l’hôpital, contrairement à leurs deux parents. « Elles ne veulent pas de la vie qu’on a eue, estime-t-il. On ne peut pas attirer les jeunes, mais aussi les moins jeunes, sans perspective d’avenir, et l’hôpital n’a plus de projet. »        Il vous reste 75.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/22/pourquoi-l-hopital-n-est-il-plus-attractif_6135711_3224.html"},"headline":"Pourquoi l\u2019h\u00f4pital n\u2019est-il plus attractif\u00a0?","dateCreated":"2022-07-22T05:10:29+02:00","datePublished":"2022-07-22T05:10:29+02:00","dateModified":"2022-07-24T17:02:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Crise de l'h\u00f4pital","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Depuis pr\u00e8s d\u2019un an, de nombreux \u00e9tablissements de sant\u00e9 sont confront\u00e9s \u00e0 une p\u00e9nurie de personnels, chez les infirmiers mais aussi chez les m\u00e9decins. Soignants \u00e9puis\u00e9s, recrutement difficile\u2026 Plusieurs facteurs expliquent le probl\u00e8me d\u2019attractivit\u00e9 des h\u00f4pitaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
,{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/715/0/4770/2385/1342/671/60/0/374123a_1658411747380-14062022-l1009178.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-18">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ « Totalement givrés » (2/6). Cet été, « M » fait le tour des glaciers qui font fondre de bonheur. A La Gaude, près de Nice, la famille Fenocchio a fondé son laboratoire de fabrication dont la boutique voisine permet de déguster les expérimentations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Le Monde passe à table       Les saveurs de l'été             Palais des glaces : Fenocchio, cône d’abondance      « Totalement givrés » (2/6). Cet été, « M » fait le tour des glaciers qui font fondre de bonheur. A La Gaude, près de Nice, la famille Fenocchio a fondé son laboratoire de fabrication dont la boutique voisine permet de déguster les expérimentations.          Par Marie Aline         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le glacier Fenocchio, à La Gaude.  STÉPHANIE DAVILMA POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                 C’est un monument du vieux Nice, un lieu où l’on va sans réfléchir, que l’on soit touriste ou du coin. Fenocchio, le glacier de la place Rossetti, a été investi par Joseph et Louise du même nom en 1966. Ils en ont fait une maison novatrice, où le nombre de recettes rivalise avec leur originalité. Mais si tout le monde connaît ce Fenocchio, comme celui, plus récent, (1998) de la rue de la Poissonnerie, peu de gens « montent » jusqu’à La Gaude, commune située à une dizaine de kilomètres de Nice, dans les hauteurs.             

