<FILE-date="2022/07/24/19">

<article-nb="2022/07/24/19-1">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La Tunisie de Kaïs Saïed (7). La nouvelle Constitution soumise à référendum lundi 25 juillet consacre une rupture avec l’esprit du « compromis tunisien », analyse le politologue Michel Camau.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Tunisie             Tunisie : « Kaïs Saïed pose les jalons d’une orientation idéologique de type nationaliste arabe »      La Tunisie de Kaïs Saïed (7). La nouvelle Constitution soumise à référendum lundi 25 juillet consacre une rupture avec l’esprit du « compromis tunisien », analyse le politologue Michel Camau.          Propos recueillis par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 7 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Portrait du président tunisien Kaïs Saïed dans un magasin de photos à Tunis, le 23 septembre 2021.  JIHED ABIDELLAOUI / REUTERS               Michel Camau est professeur émérite, politologue spécialiste du monde arabe et musulman. Ses travaux ont surtout porté sur l’autoritarisme et la démocratie dans cette région, en particulier en Tunisie. Il est notamment l’auteur du Syndrome autoritaire. Politique en Tunisie de Bourguiba et Ben Ali (Presse de Sciences Po, 2003) avec Vincent Geisser et L’exception tunisienne. Variations sur un mythe (IRMC-Karthala, 2018).          Dans un entretien au Monde Afrique, M. Camau analyse le projet de nouvelle Constitution du chef de l’Etat Kaïs Saïed, soumise à référendum le 25 juillet, comme « la remise en cause » de « ce que pouvait représenter la tunisianité », à savoir un « compromis » entre « l’appartenance arabe mâtinée d’islam » et « un projet moderniste dans le sillage des Lumières ».                           Episode 1  Article réservé à nos abonnés  « La bataille du référendum est décisive » : en Tunisie, la Constitution de la discorde                 Quelles sont les racines du phénomène Kaïs Saïed en Tunisie ?          Il faut revenir à l’indépendance. La Tunisie politique connaît un problème qui est largement partagé de par le monde. Ce problème réside dans un rapport différencié au politique suivant les couches de la population. Une partie d’entre elles, identifiée généralement aux élites, revendique la citoyenneté en fonction des notions et représentations de la liberté politique, de la société civile et de l’Etat de droit. Une plus large composante de la population n’a de rapport au politique que du point de vue de l’accès à des conditions de vie dignes. En d’autres termes, elle est tributaire de la définition et de l’impact de politiques publiques à même de répondre à ses besoins.            Avec Bourguiba, la tentative de « solution » du problème a résidé dans la mise en place d’un dispositif de paternalisme d’Etat. Cet Etat, qui promettait « la joie de vivre », s’est lancé dans des programmes d’infrastructure en matière de santé, de logement, d’éducation. Il dispensait ses « bienfaits », il ne reconnaissait pas des droits. A l’époque, le géographe Habib Attia a pu écrire que les populations rurales attendaient moins de Dieu que de l’Etat. Cette formule paternaliste a trouvé dans le parti unique le moyen d’articuler les relations entre ces populations et les élites. Cela correspondait à une période bien précise qui était celle du développementalisme, en Tunisie et ailleurs.          Et avec Ben Ali ?          La formule a été également une formule de paternalisme d’Etat, mais dans un tout autre contexte qui était celui de la mondialisation libérale. Elle a consisté, pour l’essentiel, dans la mise en place de filets sociaux. Malgré tout, l’Etat n’était plus à même de répondre véritablement aux besoins de la majorité de la population par des politiques publiques efficaces. Là encore, le parti jouait le rôle d’articulateur entre les deux types sociétés.        Il vous reste 77.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/24/tunisie-kais-saied-pose-les-jalons-d-une-orientation-ideologique-de-type-nationaliste-arabe_6135964_3212.html"},"headline":"Tunisie\u00a0: \u00ab\u00a0Ka\u00efs Sa\u00efed pose les jalons d\u2019une orientation id\u00e9ologique de type nationaliste arabe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-24T18:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-24T18:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-24T18:13:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed (7). La nouvelle Constitution soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum lundi\u00a025\u00a0juillet consacre une rupture avec l\u2019esprit du \u00ab\u00a0compromis tunisien\u00a0\u00bb, analyse le politologue Michel Camau.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/24/309/0/3972/1986/1342/671/60/0/ad71841_545911577-2021-09-23t160009z-335613852-rc2ovp9y5oaj-rtrmadp-3-tunisia-politics.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-2">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Italie             Plus d’un millier de migrants débarquent en Italie en quelques heures      Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des migrants secourus au large des côtes de Lampedusa, en Italie, le 25 janvier 2022.  PAU DE LA CALLE / AP                 Plus d’un millier de migrants ont débarqué ces dernières heures en Italie et des centaines d’autres patientent, samedi 23 juillet, à bord de navires humanitaires. Plus de 600 personnes qui tentaient de traverser la Méditerranée à bord d’un bateau de pêche ont été secourues samedi par un navire marchand et les gardes-côtes au large de la Calabre, à l’extrême sud de la Botte. Elles ont été débarquées dans plusieurs ports de Sicile. Les autorités ont aussi trouvé à bord cinq corps de migrants morts dans des circonstances encore indéterminées.            Sur l’île de Lampedusa, 522 personnes, originaires d’Afghanistan, du Pakistan, du Soudan, d’Ethiopie et de Somalie notamment, sont arrivées dans la nuit du samedi 23 au dimanche 24 juillet à bord d’une quinzaine d’embarcations différentes, en provenance de Tunisie et de Libye. Selon les médias italiens, le centre d’accueil de ce petit rocher plus proche de l’Afrique que de l’Italie est débordé. D’une capacité d’accueil de d’environ 300 personnes, il en abrite actuellement 1 200, affirme l’agence ANSA.              Entre le 1er janvier et le 22 juillet, 34 000 personnes sont arrivées par la mer en Italie, contre 25 500 sur la même période de 2021 et 10 900 en 2020, selon le ministère de l’intérieur. « La Méditerranée est en train de devenir le plus grand cimetière de désespérés », a réagi le président de la région Sicile, Nello Musumeci, dans un communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, les nouveaux migrants sont laissés loin des regards                   Des centaines de migrants récupérés par les ONG            Selon les médias italiens, le centre d’accueil de ce petit rocher plus proche de l’Afrique que de l’Italie est débordé. D’une capacité d’accueil de d’environ 300 personnes, il en abrite actuellement 1 200, affirme l’agence ANSA. Les migrants qui parviennent à rejoindre les côtes de Lampedusa ou de la Sicile voyagent sur des esquifs anciens et surchargés, dans des conditions sanitaires déplorables, souvent sans gilets de sauvetage, avec de maigres vivres et, en cette période, sous un soleil de plomb.            Le quotidien La Sicilia précise que les derniers débarquements à Lampedusa ont vu des navires avec à bord des dizaines, voire des centaines de personnes, mais aussi de petits pneumatiques. Ainsi quatre Tunisiens, dont une femme, se sont échoués dans la nuit sur la plage de Cala Pisana après avoir traversé le petit bras de mer qui sépare la Tunisie de l’île. Simultanément, les gardes-côtes ont intercepté un navire de 13 mètres, parti de Zawija en Libye, avec à son bord 123 Pakistanais, Bangladais, Egyptiens et Soudanais.              Par ailleurs, les ONG de secours en mer continuent de récupérer des centaines de migrants en perdition en Méditerranée. Sea-Watch a annoncé dimanche avoir effectué quatre opérations de sauvetage samedi. « A bord du Sea-Watch 3, nous avons 428 personnes, dont des femmes et des enfants, une femme enceinte de neuf mois et un patient présentant de graves brûlures », précise-t-elle sur son compte Twitter.            L’Ocean-Viking, de l’ONG SOS Méditerranée, a dit avoir réalisé deux opérations de sauvetage dans la journée de dimanche. Il a dans un premier temps récupéré 87 personnes, dont 57 mineurs non accompagnés, entassées sur « une embarcation pneumatique surpeuplée en détresse dans les eaux internationales au large de la Libye ». Puis 108 personnes, dont de nombreux femmes et enfants, ont été retrouvées dans des conditions similaires. L’ONG précise dans un communiqué que « 195 personnes sont maintenant prises en charge à bord de l’Ocean-Viking ».            Procès contre l’ex-ministre de l’immigration            La route migratoire de la Méditerranée centrale est la plus dangereuse du monde. L’Organisation internationale pour les migrations y estime le nombre de morts et de disparus à 990 depuis le début de l’année. Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.              Le premier ministre, Mario Draghi, lâché par plusieurs partis composant son gouvernement d’unité nationale, a démissionné. Le président de la République, Sergio Mattarella, a dissous le Parlement et fixé au 25 septembre des élections pour lesquelles la droite et l’extrême droite sont données favorites. Dimanche matin sur Twitter, Matteo Salvini, leader de la Ligue (anti-immigration), a déploré l’arrivée de « 411 clandestins en quelques heures à Lampedusa ». « Le 25 septembre, les Italiens pourront enfin choisir le changement : pour le retour de la sécurité, du courage et du contrôle des frontières », a-t-il écrit.            M. Salvini répond devant la justice italienne de « séquestration » pour avoir bloqué illégalement en mer 147 migrants en 2019 dans des conditions sanitaires désastreuses, en leur refusant de débarquer, alors qu’il était ministre de l’immigration. Les prochaines audiences doivent se tenir en septembre devant le tribunal de Palerme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Mario Draghi ouvre la voie à des élections anticipées en Italie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Imperium romanum  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/24/plus-d-un-millier-de-migrants-debarquent-en-italie-en-quelques-heures_6135952_3210.html"},"headline":"Plus d\u2019un millier de migrants d\u00e9barquent en Italie en quelques heures","dateCreated":"2022-07-24T14:30:34+02:00","datePublished":"2022-07-24T14:30:34+02:00","dateModified":"2022-07-24T18:53:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Cette recrudescence saisonni\u00e8re des arriv\u00e9es pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 co\u00efncide cette ann\u00e9e en Italie avec un contexte politique mouvement\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/156/0/4000/2000/1342/671/60/0/87de4dc_1658663913196-ap22025430378693.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-3">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le port d’Odessa est crucial pour la reprise des exportations de céréales ukrainiennes après l’accord signé vendredi. Sans réagir directement, Moscou a nié toute implication dans ces frappes auprès d’Ankara.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                    La Russie reconnaît avoir détruit des « infrastructures militaires » ukrainiennes à Odessa                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon      Image de couverture :  Des pompiers éteignent un incendie sur le port d’Odessa, en Ukraine, frappé par des missiles russes, le 23 juillet 2022.     ARMEE UKRAINIENNE / via REUTERS          Des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d’avoir « craché au visage » de l’ONU et de la Turquie et de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, niée par Moscou auprès de la Turquie.Avant l’annonce des tirs de missiles sur Odessa, l’Union africaine s’était « félicitée » samedi de l’accord sur les exportations de céréales, saluant un événement « bienvenu » pour le continent, qui fait face à un risque accru de famine. L’accord, dont la signature a fait baisser les cours du blé, doit permettre d’exporter 20 à 25 millions de tonnes de grains bloquées en Ukraine.Le reste de l’Ukraine n’a pas été épargné non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisière tirés de la mer sont tombés près de la ville de Kropyvnytskyi, dans l’oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annoncé son gouverneur Andri Raïkovytch, précisant que des infrastructures ferroviaires et un aérodrome militaire avaient été pris pour cible.Des tirs d’artillerie ont aussi visé Kharkiv (Nord), où une femme a été blessée, selon la présidence ukrainienne. Un homme a en outre été tué dans un bombardement dans la région de Soumy, au nord-ouest de Kharkiv.Deux autres personnes, dont un adolescent, ont été blessées dans des frappes sur Mikolaïv (Sud). Toutefois, « l’armée ukrainienne, pas à pas, avance dans la région de Kherson », a affirmé dans la soirée le président Zelensky. L’Institut pour l’étude de la guerre (ISW) confirme que « les forces ukrainiennes se préparent probablement à lancer, ou ont déjà lancé, une contre-offensive » cette région.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »         Factuel. La Roumanie saisie d’une poussée de fièvre militaire         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Reportage. En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La Russie reconnaît avoir détruit des « infrastructures militaires » ukrainiennes à Odessa                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-24T17:16:13+00:00","coverageEndTime":"2022-07-25T05:16:13+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","description":"Le port d\u2019Odessa est crucial pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019accord sign\u00e9 vendredi. Sans r\u00e9agir directement, Moscou a ni\u00e9 toute implication dans ces frappes aupr\u00e8s d\u2019Ankara.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le bombardement d’Odessa fragilise l’accord sur les céréales, estime Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le port d\u2019Odessa est crucial pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019accord sign\u00e9 vendredi. Sans r\u00e9agir directement, Moscou a ni\u00e9 toute implication dans ces frappes aupr\u00e8s d\u2019Ankara.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/3078/2013/1342/877/3/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-07-24T17:16:13+00:00"
,"endDate":"2022-07-25T05:16:13+00:00"
  Une somme de 4,7 millions d\u2019euros a \u00e9t\u00e9 collect\u00e9e aupr\u00e8s de la population polonaise en vue d\u2019offrir un drone de combat turc Bayraktar \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dimanche l\u2019initiateur de ce projet. \u00ab\u00a022 500 000 zlotys\u00a0! Made in Poland\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le journaliste Slawomir Sierakowski sur le site Internet de la revue de gauche polonaise Krytyka Polityczna, dont il est le cofondateur.          Cette collecte en Pologne fait suite \u00e0 un projet semblable r\u00e9alis\u00e9 en mai dernier, avec succ\u00e8s, en Lituanie voisine. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons juste pu regarder toutes ces choses terribles \u00e0 travers les m\u00e9dias. L\u00e0, nous nous sommes donn\u00e9s la chance (...) de faire quelque chose de r\u00e9el pour d\u00e9fendre l\u2019Ukraine, pour les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TVN24.          Plus de 200 000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette qu\u00eate publique ayant pour objectif d\u2019acheter ce drone militaire turc TB2 et de l\u2019offrir \u00e0 l\u2019Ukraine. Fiert\u00e9 d\u2019Ankara, les drones de combat turcs dont s\u2019est dot\u00e9e l\u2019Ukraine sont entr\u00e9s en action aux premi\u00e8res heures de l\u2019invasion russe et, selon Kiev, se sont av\u00e9r\u00e9s une arme particuli\u00e8rement redoutable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De l\u2019argent collect\u00e9 en Pologne pour offrir un drone de combat \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-24T17:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T16:38:48+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s de premiers propos un peu plus t\u00f4t lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a poursuivi sur le m\u00eame ton un peu plus tard, devant les repr\u00e9sentants des vingt-deux Etats de la Ligue arabe, qui si\u00e8ge au\u00a0Caire. \u00ab\u00a0La pr\u00e9tendue crise alimentaire, qui est toujours attribu\u00e9e sans honte \u00e0 la Russie, est une histoire fausse\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Comme si la crise alimentaire avait commenc\u00e9 le jour o\u00f9 nous avons lanc\u00e9 notre op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine.\u00a0\u00bb           Pour lui, \u00ab\u00a0la crise a \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9e par les sanctions occidentales ill\u00e9gales contre la Russie\u00a0\u00bb. D\u00e9pendantes des c\u00e9r\u00e9ales ou des armes russes, la plupart des capitales arabes n\u2019ont jusqu\u2019ici pas pris position sur le conflit en Ukraine, soucieuses de m\u00e9nager Moscou sans toutefois se mettre \u00e0 dos les Etats-Unis, qui ont pris fait et cause pour Kiev.          Devant la Ligue arabe, M.\u00a0Lavrov a salu\u00e9 des \u00ab\u00a0positions \u00e9quilibr\u00e9es, justes et responsables\u00a0\u00bb, et \u00e9voqu\u00e9 un sommet organis\u00e9 \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb avec ses homologues arabes ainsi qu\u2019un autre avec les pays africains mi-2023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La soi-disant crise alimentaire (\u2026) est une histoire fausse\u00a0\u00bb, juge Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-07-24T16:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T15:20:20+00:00","articleBody":"                     Un convoi blind\u00e9 de troupes russes circule dans la partie de la r\u00e9gion de Zaporijia tenue par la Russie, en Ukraine, le 23\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/edad56e_1658675928815-2022-07-24t121240z-738828677-rc2ohv9f14j1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T16:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T14:12:53+00:00","articleBody":"                     Une enseignante dans une \u00e9cole d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un bombardement \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 24\u00a0juillet 2022. IGOR TKACHEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/a727851_1658671889252-854170.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T14:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T13:33:16+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, en visite en Egypte, a tenu dimanche \u00e0 rassurer ses partenaires \u00e9gyptiens apr\u00e8s l\u2019accord sur des \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb pour les exportations de grains d\u2019Ukraine et de Russie, qui doit \u00e9loigner les risques d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire en Afrique notamment. \u00ab\u00a0Nous avons confirm\u00e9 l\u2019engagement des exportateurs russes de produits c\u00e9r\u00e9aliers \u00e0 respecter toutes leurs obligations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s des pourparlers avec son homologue \u00e9gyptien, Sameh Choukri. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a \u00e9galement soulign\u00e9 cela lors d\u2019une r\u00e9cente discussion t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, [Abdel Fattah] Al-Sissi\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Lavrov, qui doit \u00e9galement visiter la semaine prochaine l\u2019Ouganda, l\u2019Ethiopie et le Congo.                Sergue\u00ef Lavrov et son homologue \u00e9gyptien, Sameh Choukry, au Caire, en Egypte, le 24\u00a0juillet 2022. AMR ABDALLAH DALSH \/ REUTERS           L\u2019accord sign\u00e9 vendredi \u00e0 Istanbul entre la Russie et l\u2019Ukraine, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, pr\u00e9voit l\u2019instauration de \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands, que Moscou et Kiev s\u2019engagent \u00e0 ne pas attaquer. Il doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25\u00a0millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine et de faciliter les exportations agricoles russes, r\u00e9duisant ainsi le risque d\u2019une crise alimentaire mondiale, en particulier en Afrique.          La Russie a obtenu la garantie que les sanctions occidentales ne s\u2019appliqueront pas, ni directement ni indirectement, \u00e0 ses exportations de produits agricoles et d\u2019engrais. \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral [de l\u2019ONU] a pris la responsabilit\u00e9 de lever ces restrictions illicites, prises par les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne, contre les cha\u00eenes logistiques et financi\u00e8res [russes]\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 dimanche M.\u00a0Lavrov depuis Le\u00a0Caire. Par ailleurs, il a salu\u00e9 une \u00ab\u00a0satisfaction mutuelle\u00a0\u00bb concernant les relations entre Moscou et Le\u00a0Caire, et \u00e9voqu\u00e9 la construction en cours de la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire en Egypte, confi\u00e9e \u00e0 la Russie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/6509e7b_1658672118365-668094.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales russes\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov cherche \u00e0 rassurer lors d\u2019une visite en Egypte","dateModified":"2022-07-24T16:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T12:51:51+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, sera \u00ab\u00a0d\u00e9finitivement lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes d\u2019ici \u00e0 septembre, a promis dimanche Serhi Khlan, conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kherson fid\u00e8le \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Tous les plans des occupants \u00e9choueront\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 ce responsable local, dans un entretien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a commenc\u00e9 ces derni\u00e8res semaines \u00e0 regagner du terrain dans la r\u00e9gion de Kherson, aid\u00e9e par les livraisons d\u2019armes occidentales. \u00ab\u00a0Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Lors des op\u00e9rations r\u00e9centes, ce sont les forces arm\u00e9es ukrainiennes qui ont eu l\u2019avantage, a ajout\u00e9 M.\u00a0Khlan. Notre arm\u00e9e avance franchement, nous passons d\u2019une phase d\u00e9fensive \u00e0 une contre-offensive.\u00a0\u00bb          Les Russes ont pris le contr\u00f4le de la principale ville de la r\u00e9gion, Kherson, le 3\u00a0mars. Il s\u2019agissait alors de la premi\u00e8re grande ville \u00e0 c\u00e9der \u00e0 l\u2019offensive de Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier. Essentielle pour l\u2019agriculture ukrainienne, la r\u00e9gion est limitrophe de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Kherson sera \u00ab\u00a0d\u00e9finitivement lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 septembre, selon un responsable lo...","dateModified":"2022-07-24T14:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T11:33:09+00:00","articleBody":"                     Des pompiers \u00e9teignent un incendie sur le port d\u2019Odessa, en Ukraine, frapp\u00e9 par des missiles russes samedi 23\u00a0juillet 2022. ARMEE UKRAINIENNE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T14:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T11:22:34+00:00","articleBody":"     Le premier ministre isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, a soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9 dimanche que l\u2019\u00e9ventuelle fermeture de l\u2019Agence juive \u00e0 Moscou serait un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement grave\u00a0\u00bb qui pourrait affecter les relations entre les deux pays. Cr\u00e9\u00e9e en\u00a01929, l\u2019Agence juive s\u2019occupe notamment d\u2019organiser l\u2019\u00e9migration de juifs vers Isra\u00ebl. La volont\u00e9 de Moscou de fermer l\u2019agence paragouvernementale, en arguant d\u2019infractions \u00e0 la loi, a \u00e9t\u00e9 fortement d\u00e9nonc\u00e9e en Isra\u00ebl, qui y voit une mesure punitive en r\u00e9action aux positions du nouveau gouvernement de l\u2019Etat h\u00e9breu contre l\u2019offensive russe en Ukraine. Les officiels russes justifient leur d\u00e9cision de fermer l\u2019agence juive par \u00ab\u00a0le respect de la loi russe\u00a0\u00bb.          Promettant d\u2019\u00ab\u00a0agir par la voie diplomatique\u00a0\u00bb pour permettre \u00e0 l\u2019organisation de continuer son travail, M.\u00a0Lapid a annonc\u00e9 dimanche l\u2019envoi d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation isra\u00e9lienne \u00ab\u00a0d\u00e8s que l\u2019approbation de la Russie pour les pourparlers sera re\u00e7ue\u00a0\u00bb. Celle-ci mettra \u00ab\u00a0tout en \u0153uvre\u00a0\u00bb pour faire avancer le dialogue sur le sujet, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Lapid, ajoutant que \u00ab\u00a0les relations avec la Russie sont importantes pour Isra\u00ebl\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s l\u2019invasion russe en Ukraine en f\u00e9vrier, Isra\u00ebl a d\u2019abord adopt\u00e9 une position prudente, le premier ministre alors en poste, Naftali Bennett, faisant valoir des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec les deux pays. Ya\u00efr Lapid, alors chef de la diplomatie, avait lui vivement condamn\u00e9 \u00ab\u00a0une grave violation de l\u2019ordre international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est clair pour toutes les personnes impliqu\u00e9es dans les relations isra\u00e9lo-russes que la d\u00e9cision [concernant l\u2019Agence juive] est politique, du fait de la position d\u2019Isra\u00ebl et de Lapid sur la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, selon le quotidien Yediot Aharonot.          Ya\u00efr Lapid a, depuis sa prise de fonctions, renouvel\u00e9 sa critique envers la Russie tout en restant prudent afin de pr\u00e9server les liens avec Moscou, consid\u00e9r\u00e9s comme cruciaux pour pr\u00e9server la capacit\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl \u00e0 mener des frappes a\u00e9riennes en Syrie, o\u00f9 Moscou est pr\u00e9sent en soutien au r\u00e9gime. Isra\u00ebl y cible notamment des groupes proches de l\u2019Iran, son ennemi num\u00e9ro un.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fermeture de l\u2019Agence juive en Russie serait un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement grave\u00a0\u00bb, selon le premier ministre is...","dateModified":"2022-07-24T11:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:31:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine pourrait exporter 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales en huit \u00e0 neuf mois si ses ports n\u2019\u00e9taient pas bloqu\u00e9s, mais le bombardement russe du port d\u2019Odessa montre que cela ne sera certainement pas possible, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche un conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          L\u2019Ukraine pourrait engranger 10\u00a0milliards de dollars (9,8\u00a0milliards d\u2019euros) en vendant 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement dans des silos et 40\u00a0millions de tonnes de sa nouvelle r\u00e9colte, a dit Oleg Ustenko. La r\u00e9colte est au total de 60\u00a0millions de tonnes, dont 20 sont destin\u00e9es au march\u00e9 int\u00e9rieur ukrainien, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Si les ports \u00e9taient d\u00e9bloqu\u00e9s maintenant et que nous disons que nous devons exp\u00e9dier 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales (\u2026) alors nous pourrions transporter 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales en huit-neuf mois\u00a0\u00bb, a dit ce conseiller. \u00ab\u00a0Mais (\u2026) avec ce que fait la Russie en mer Noire, le bombardement d\u2019hier montre que cela ne fonctionnera assur\u00e9ment pas comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il faudra vingt \u00e0 vingt-quatre mois \u00e0 l\u2019Ukraine pour exp\u00e9dier ces volumes si ses ports ne fonctionnent pas normalement, a dit Oleg Ustenko.          Des missiles russes ont atteint samedi le port d\u2019Odessa au lendemain de la signature d\u2019un accord entre la Russie et l\u2019Ukraine cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales. La Russie dit avoir bombard\u00e9 l\u2019infrastructure militaire du port.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, dit l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-24T11:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:17:05+00:00","articleBody":"                     Un DJ se produit pendant que des b\u00e9n\u00e9voles enl\u00e8vent les d\u00e9bris de la Maison de la culture dans le village de Iahidne, qui a \u00e9t\u00e9 fortement endommag\u00e9e par une attaque russe, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine, le 23 juillet 2022. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/10e40f7_1658657729237-668022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T10:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:02:43+00:00","articleBody":"     La relation entre l\u2019Ukraine et la Russie est l\u2019histoire d\u2019une longue travers\u00e9e d\u2019interconnexions et de d\u00e9connexions des identit\u00e9s dont les origines remontent au IXe\u00a0si\u00e8cle, explique l\u2019historien Andreas Kappeler, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et orientale, dans un entretien au Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime et le prot\u00e8ge\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine-Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime e...","dateModified":"2022-07-24T10:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T08:54:13+00:00","articleBody":"                     Des mannequins repr\u00e9sentant des soldats russes sont suspendus pr\u00e8s de la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 23 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/597b120_1658652769467-488234.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T08:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T07:55:05+00:00","articleBody":"     La porte-parole de la diplomatie russe a affirm\u00e9 dimanche que des missiles russes avaient d\u00e9truit la veille des infrastructures militaires dans le port d\u2019Odessa, vital pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Des missiles Kalibr ont d\u00e9truit des infrastructures militaires du port d\u2019Odessa, avec une frappe de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Maria Zakharova sur son compte Telegram, en r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9claration du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, affirmant que ces frappes avaient d\u00e9truit la possibilit\u00e9 d\u2019un dialogue ou d\u2019une entente avec Moscou.          Apr\u00e8s ces tirs sur Odessa, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et de la Turquie, et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 vendredi sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par le conflit.          Samedi, la Russie avait pourtant d\u00e9menti aupr\u00e8s de la Turquie avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e dans ces frappes\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes nous ont dit qu\u2019ils n\u2019avaient absolument rien \u00e0 voir avec cette attaque et qu\u2019ils examinaient la question de tr\u00e8s pr\u00e8s\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar.          Selon porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, deux missiles ont frapp\u00e9 le territoire portuaire d\u2019Odessa, et deux autres ont \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes avant d\u2019atteindre leur cible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie reconna\u00eet avoir d\u00e9truit des \u00ab\u00a0infrastructures militaires\u00a0\u00bb ukrainiennes \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-07-24T08:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T07:37:42+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 am\u00e9ricain Mike Quigley se tient devant les restes de l\u2019Antonov An-225, le plus gros avion cargo du monde, d\u00e9truit lors des  combats entre les forces russes et ukrainiennes, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Antonov d\u2019Hostomel, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 23 juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP           A la mi-juillet, notre reporter Florence Aubenas avait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur ce tarmac repris par les Ukrainiens. Elle \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 l\u2019Antonov An-225\u00a0:           Un symbole de la victoire russe parach\u00e8ve le d\u00e9cor\u00a0: l\u2019Antonov An-225, fiert\u00e9 de l\u2019Ukraine, exhib\u00e9 comme un butin de guerre. Unique exemplaire du plus gros avion du monde, ce cargo long de 85 m\u00e8tres et autant d\u2019envergure avait en effet Hostomel pour port d\u2019attache. Le nom de l\u2019appareil\u00a0: Mri\u00efa, \u00ab\u00a0r\u00eave\u00a0\u00bb en ukrainien. Les frappes russes semblent l\u2019avoir d\u00e9capit\u00e9 pendant les combats. L\u2019image est d\u2019une photog\u00e9nie monstrueuse\u00a0: l\u2019avant de l\u2019appareil g\u00eet \u00e0 terre, sectionn\u00e9 net, tandis que la carlingue, rest\u00e9e sur son train d\u2019atterrissage, laisse entrevoir par un trou b\u00e9ant les entrailles du g\u00e9ant d\u00e9chu. Une de ces ailes pend, bris\u00e9e. \u00c7a y est, tout est en place, la parade peut commencer. Mais rien ne va se d\u00e9rouler comme pr\u00e9vu.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville d\u2019Hostomel, sur les traces des \u00ab\u00a0loups\u00a0\u00bb tch\u00e9tch\u00e8nes                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/94cbdf1_1658646780644-486354.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 am\u00e9ricain Mike Quigley devant les restes de l\u2019Antonov An-225","dateModified":"2022-07-24T07:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T04:00:02+00:00","articleBody":"      Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et de la Turquie et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, ni\u00e9e par Moscou aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.          Le reste de l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s de la mer sont tomb\u00e9s pr\u00e8s de la ville de Kropyvnytskyi, dans l\u2019oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annonc\u00e9 son gouverneur Andri Ra\u00efkovytch, pr\u00e9cisant que des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire avaient \u00e9t\u00e9 pris pour cible.          Des tirs d\u2019artillerie ont aussi vis\u00e9 Kharkiv (Nord), o\u00f9 une femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Un homme a en outre \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un bombardement dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-ouest de Kharkiv.          Deux autres personnes, dont un adolescent, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des frappes sur Mikola\u00efv (Sud). Toutefois, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, pas \u00e0 pas, avance dans la r\u00e9gion de Kherson \u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident Zelensky. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) confirme que \u00ab\u00a0 les forces ukrainiennes se pr\u00e9parent probablement \u00e0 lancer, ou ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9, une contre-offensive\u00a0\u00bb cette r\u00e9gion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-24T05:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T03:56:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 151e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-24T05:34:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/3078/2013/1342/877/3/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/24/19-4">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La Chine a lancé dans l’espace le deuxième des trois modules de sa station spatiale en cours de construction. L’opération d’amarrage constitue un défi pour l’équipage car elle nécessite plusieurs manipulations successives, de haute précision.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Espace             La Chine poursuit sa conquête de l’espace et lance un nouveau module de sa station spatiale      La Chine a lancé dans l’espace le deuxième des trois modules de sa station spatiale en cours de construction. L’opération d’amarrage constitue un défi pour l’équipage car elle nécessite plusieurs manipulations successives, de haute précision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h50    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une fusée transportant le module de laboratoire Wentian pour la station spatiale chinoise en construction, décolle du site de lancement d’engins spatiaux de Wenchang dans la province de Hainan, en Chine, le 24 juillet 2022.  CHINA DAILY / VIA REUTERS                 « Une opération délicate » : la Chine a lancé, dimanche 24 juillet, dans l’espace le deuxième des trois modules de sa station spatiale en cours de construction, une étape cruciale vers la finalisation de l’installation.            L’engin, nommé « Wentian », d’environ vingt tonnes et sans astronaute à bord, a été propulsé par une fusée Longue-Marche 5B à 14 h 22 (8 h 22 à Paris) depuis le centre de lancement de Wenchang, sur l’île tropicale de Hainan (Sud), selon des images de la télévision publique CCTV. Des centaines de passionnés s’étaient rassemblées sur les plages aux alentours pour prendre des photos du lanceur s’élevant dans les airs dans un panache de fumée blanche.              Après environ huit minutes de vol, « Wentian s’est séparé avec succès de la fusée, pour se placer dans l’orbite prévue », s’est félicitée l’agence spatiale chargée des vols habités (CMSA), qualifiant le lancement de « succès total ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La discrète mais irrésistible ascension de l’industrie spatiale chinoise                   Une opération d’amarrage ambitieuse            Long de près de 18 mètres et d’un diamètre de 4,2 mètres, ce module-laboratoire doit venir s’amarrer à Tianhe, le premier module de la station, déjà en orbite depuis avril 2021. L’opération d’amarrage constitue un défi pour l’équipage, car elle nécessite plusieurs manipulations successives, de haute précision, notamment avec un bras robotisé.            « C’est la première fois que la Chine doit amarrer des véhicules aussi grands ensemble », et « c’est une opération délicate », explique, à l’Agence France-Presse (AFP), Jonathan McDowell, astronome au Centre Harvard-Smithsonian pour l’astrophysique, aux Etats-Unis. Une manipulation qui devra être répétée avec la venue, plus tard en 2022, d’un nouveau module-laboratoire.              « [A terme], cela permettra à la station d’être beaucoup plus performante, avec l’espace et la puissance nécessaires pour réaliser davantage d’expériences scientifiques », souligne M. McDowell.            « Palais céleste »            Doté de trois espaces de couchage, de toilettes et d’une cuisine, Wentian servira de plate-forme de secours pour contrôler la station en cas de défaillance. Le module possède également des espaces pour des expériences scientifiques et comprend un sas qui deviendra le passage privilégié pour les sorties dans l’espace.            Nommée en chinois « Tiangong » (« palais céleste ») mais également connue par son acronyme CSS (pour « chinese space station », en anglais), la station spatiale chinoise devrait être pleinement opérationnelle d’ici à la fin de l’année.                             Lire aussi :  La Chine envoie trois astronautes dans sa station spatiale, qui sera désormais habitée en permanence                   Après Wentian ce week-end, les trois astronautes de la mission Shenzhou-14, actuellement dans la station spatiale, y accueilleront en octobre le troisième et dernier module, Mengtian. La station aura alors sa forme finale en forme de T. Elle sera semblable en taille à la défunte station russo-soviétique Mir. Sa durée de vie devrait être de dix ans à quinze ans.              « La CSS aura alors achevé sa construction en un an et demi seulement, le rythme le plus rapide de l’histoire pour une station spatiale modulaire », souligne Chen Lan, analyste du site Go-taikonauts.com, spécialisé dans le programme spatial chinois. « En comparaison, les constructions de Mir et de la Station spatiale internationale (ISS) ont duré respectivement dix et douze ans. »            Objectif Lune à l’horizon 2030            La finalisation de Tiangong permettra également à la Chine d’effectuer, pour la première fois, un relais d’équipage en orbite. Ce relais devrait intervenir en décembre, lorsque les astronautes de la mission Shenzhou-14, actuellement dans la station spatiale, laisseront leur place à ceux de Shenzhou-15. Tiangong accueillera alors, pendant plusieurs jours, les six membres d’équipage.            La Chine a été poussée à construire sa propre station en raison du refus des Etats-Unis de l’autoriser à participer à l’ISS. Le géant asiatique investit depuis quelques décennies des milliards d’euros dans son programme spatial.              La Chine a envoyé son premier astronaute dans l’espace en 2003. Elle a posé, au début de 2019, un engin sur la face cachée de la Lune, une première mondiale. En 2020, elle a rapporté des échantillons de Lune et finalisé Beidou, son système de navigation par satellite, concurrent du GPS américain. En 2021, la Chine a fait atterrir un petit robot sur Mars et prévoit d’envoyer des hommes sur la Lune à l’horizon 2030.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine s’est imposée en acteur majeur de la science mondiale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Imperium romanum  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/24/la-chine-poursuit-sa-conquete-de-l-espace-et-lance-un-nouveau-module-de-sa-station-spatiale_6135936_3210.html"},"headline":"La Chine poursuit sa conqu\u00eate de l\u2019espace\u00a0et lance un nouveau module de sa station spatiale","dateCreated":"2022-07-24T10:50:35+02:00","datePublished":"2022-07-24T10:50:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espace"],"keywords":["Sciences","Espace","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"La Chine a lanc\u00e9 dans l\u2019espace le deuxi\u00e8me des trois modules de sa station spatiale en cours de construction. L\u2019op\u00e9ration d\u2019amarrage constitue un d\u00e9fi pour l\u2019\u00e9quipage car elle n\u00e9cessite plusieurs manipulations successives, de haute pr\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/351/0/3500/1750/1342/671/60/0/92c6c1a_1658648682991-667983.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-5">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Jackie Chan produit un film à la gloire du Parti communiste chinois dont le tournage est en cours dans une banlieue dévastée de Damas.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    International       Syrie         Un film d’action chinois tourné dans les ruines de Syrie   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Jackie Chan produit un film à la gloire du Parti communiste chinois dont le tournage est en cours dans une banlieue dévastée de Damas.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Bachar Al-Assad vient de visiter Alep pour la première fois depuis la reconquête, en 2016, de ce bastion de l’insurrection révolutionnaire. Le dirigeant syrien était accompagné de sa femme et de leurs trois enfants. L’aîné, prénommé Hafez comme son grand-père, le fondateur de la dynastie Assad, est, malgré ses 21 ans, d’ores et déjà présenté comme l’héritier désigné. Le dictateur syrien s’est même brièvement rendu à la Mosquée des Omeyyades d’Alep, dont le minaret emblématique, cible d’un bombardement gouvernemental en 2013, gît toujours dans les gravats. Car la reconstruction du pays reste très laborieuse, le régime refusant de réhabiliter les quartiers autrefois rebelles. Le but est, dans les ruines de Syrie, de rappeler ce qu’il en coûte de s’opposer au despote, mais aussi d’éviter d’encourager un éventuel retour de réfugiés potentiellement contestataires.          Situé à quelques kilomètres au sud de Damas, la banlieue de Hajar Al-Aswad tire son appellation de la « Pierre noire » qui aurait été placée par le prophète Mohammed lui-même dans un des angles de la Kaaba, le saint des saints de l’islam à La Mecque. Ce quartier défavorisé a historiquement été peuplé par des réfugiés syriens, expulsés en 1967 du plateau du Golan, lors de l’occupation israélienne de ces hauteurs stratégiques. Dans une communauté d’exil et de pauvreté, il était flanqué au nord du camp de réfugiés palestiniens de Yarmouk, devenu comme lui, en 2012, un fief de la résistance au régime Assad.          Alors que Yarmouk a subi un siège impitoyable en 2013-15, au cours duquel près de deux cents civils sont morts de faim, Hajar al-Aswad a été le théâtre de combats acharnés, d’abord entre le régime et les insurgés, puis entre ceux-ci et les jihadistes de Daech, finalement maîtres de la zone, jusqu’à en être expulsés en 2018. Ces cycles d’affrontements ont laissé Hajar al-Aswad en ruines, une désolation que le régime Assad a laissée pratiquement en l’état.          Lucratif trafic de captagon          Le despote syrien continue en effet d’être moins préoccupé par le sort de ses compatriotes que par l’exploitation des ressources indispensables à la préservation de son régime. Le détournement des aides internationales à la population, qui a constitué un ressort majeur d’une telle préservation, est désormais moins lucratif pour les Assad que le trafic de captagon, cette amphétamine dont le régime est devenu le principal producteur au Moyen-Orient.            Mais la dictature syrienne, toujours inventive quand il s’agit de générer de nouveaux revenus, exploite désormais la manne des ruines qu’elle a elle-même causées. Le décor de fin du monde de Hajar Al-Aswad a en effet séduit Jackie Chan lui-même, au point que la star hongkongaise du kung-fu, devenue un des producteurs les plus en vue à Pékin, a décidé d’y tourner son prochain film à gros budget.        Il vous reste 44.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/24/un-film-d-action-chinois-tourne-dans-les-ruines-de-syrie_6135920_3210.html"},"headline":"Un film d\u2019action chinois tourn\u00e9 dans les ruines de Syrie","dateCreated":"2022-07-24T06:30:12+02:00","datePublished":"2022-07-24T06:30:12+02:00","dateModified":"2022-07-24T06:30:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Syrie","International","Proche-Orient"],"description":"Jackie Chan produit un film \u00e0 la gloire du Parti communiste chinois dont le tournage est en cours dans une banlieue d\u00e9vast\u00e9e de Damas.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/657/0/4590/2295/1342/671/60/0/c6ae615_1658568601390-syrie.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-6">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les représentants des peuples autochtones attendent que l’Eglise catholique s’excuse pour son rôle dans le drame des pensionnats indiens. Entre 1880 et 1990, des mauvais traitements ont été infligés à 150 000 enfants, placés de force dans ces établissements gérés par des religieux chrétiens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Canada             Le pape François au Canada en « pèlerinage pénitentiel »      Les représentants des peuples autochtones attendent que l’Eglise catholique s’excuse pour son rôle dans le drame des pensionnats indiens. Entre 1880 et 1990, des mauvais traitements ont été infligés à 150 000 enfants, placés de force dans ces établissements gérés par des religieux chrétiens.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 03h13, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Eric Large, ancien chef de la Première Nation crie de Saddle Lake, survivant du pensionnat indien de Blue Quills, devant une église de Saddle Lake, en Alberta, au Canada, le 8 juin 2022.  COLE BURSTON / AFP               Cela fait sept ans qu’il est attendu au Canada pour présenter aux peuples autochtones du pays les excuses qu’ils réclament du Saint-Siège. Le pape François, qui refusait ce geste jusqu’au printemps, se rendra à Edmonton (Alberta, dans l’Ouest), à Québec et à Iqaluit (au Nunavut, dans le Grand Nord) du 24 au 30 juillet. Il y rencontrera des représentants des Premières Nations, des Métis et des Inuits, les trois groupes reconnus.          Obtiendront-ils à cette occasion, sur leur sol, la reconnaissance officielle et la demande de pardon de l’Eglise catholique pour les mauvais traitements infligés à quelque 150 000 enfants autochtones dans les « pensionnats indiens » entre 1880 et 1990, alors que le gouvernement canadien avait confié aux différentes confessions chrétiennes le soin de les couper de leurs racines et de les assimiler à la société majoritaire ? D’autres Eglises l’ont déjà fait, ainsi que l’Etat et des congrégations qui administraient les pensionnats. Pas le Saint-Siège.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, l’horreur des pensionnats pour enfants autochtones                 Le 27 mai 2021, des spécialistes équipés d’un géoradar, engagés par la Première Nation Tk’emlups te secwépemc, découvrent les restes de 215 enfants dans l’ancien pensionnat de Kamloops, en Colombie-Britannique. Dans le pays, le choc est immense, les drapeaux sont mis en berne. Le premier ministre, le libéral Justin Trudeau, déplore que « l’Eglise catholique refuse encore de s’excuser ». Le pape exprime sa « douleur », mais pas d’excuses. « Il est honteux que cela n’ait pas encore été fait », dit Marc Miller, le ministre des relations Couronne-Autochtones. Au total, durant l’été 2021, plus de 1 300 sépultures d’enfants autochtones seront découvertes sur les lieux d’anciens pensionnats.          Prise de conscience          Ces découvertes tragiques ont accéléré la prise de conscience, au Vatican, de la nécessité de faire un pas. Elles venaient confirmer les conclusions de la Commission de vérité et de réconciliation mise en place au Canada, qui, en 2015, avait exposé les mauvais traitements systémiques et « les abus spirituels, culturels, émotionnels, physiques et sexuels dont ont été victimes les mineurs inuits, métis et des Premières Nations » dans ces pensionnats, engendrant une impressionnante surmortalité. Son rapport parlait de « génocide culturel » et évaluait à au moins 3 200 le nombre d’enfants morts des suites d’épidémies ou de mauvais traitements sur fond de conditions de vie parfois sordides. Depuis, ce chiffre a été réévalué à plus de 6 000.            Même si le premier établissement a ouvert en 1831, le réseau de « pensionnats indiens » qui a concerné tout le pays est le fruit d’une politique dessinée par une loi de 1876. Elle rendait le gouvernement responsable de l’éducation et de l’assimilation des jeunes Autochtones. Pour les faire fonctionner, celui-ci s’est appuyé sur les missionnaires chrétiens. L’Eglise catholique était chargée des trois cinquièmes d’entre eux, l’Eglise anglicane se chargeant d’un quart, le reste revenant à l’Eglise presbytérienne et à l’Eglise unie. Au total, il y a eu 139 de ces écoles dans le pays, progressivement prises en charge par les autorités publiques à partir de 1969. La dernière a fermé ses portes en 1996.        Il vous reste 59.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/24/le-pape-francois-au-canada-en-pelerinage-penitentiel_6135907_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois au Canada en \u00ab\u00a0p\u00e8lerinage p\u00e9nitentiel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-24T03:13:19+02:00","datePublished":"2022-07-24T03:13:19+02:00","dateModified":"2022-07-24T15:50:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Religions","Catholicisme","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Les repr\u00e9sentants des peuples autochtones attendent que l\u2019Eglise catholique s\u2019excuse pour son r\u00f4le dans le drame des pensionnats indiens. Entre 1880 et 1990, des mauvais traitements ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9s \u00e0 150\u00a0000 enfants, plac\u00e9s de force dans ces \u00e9tablissements g\u00e9r\u00e9s par des religieux chr\u00e9tiens.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/317/0/6000/3000/1342/671/60/0/85b2ddc_1658524878505-838048.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-7">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ « Oui, je le veux » (6/6). La photographe saoudienne se fond dans le faste de cérémonies où les familles dépensent sans compter. Oubliant les invités, elle se focalise sur la reine de la soirée dans un style qui rappelle les images publiées dans les magazines de mode.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Les miraculés du Vél' d'Hiv          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »                                      MANAL ALHUMEED                        Séries d'été       « Oui, je le veux »         Pour la photographe saoudienne Manal Alhumeed, la star du mariage, c’est la robe   Par Laurence Cornet   Publié hier à 23h00, mis à jour à 00h03     Temps de Lecture 2 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Oui, je le veux » (6/6). La photographe saoudienne se fond dans le faste de cérémonies où les familles dépensent sans compter. Oubliant les invités, elle se focalise sur la reine de la soirée dans un style qui rappelle les images publiées dans les magazines de mode.         L’Arabie saoudite est un royaume aux vingt mille princes et princesses qui se marient sans compter. Dans cette monarchie ultraconservatrice, les femmes subissent de lourdes discriminations, notamment au sein du couple. La photographe Manal Alhumeed a fait de cette cérémonie du mariage sa spécialité et sa profession. « J’ai une passion pour l’art », commente-t-elle. Pose, lumières, décor, elle en joue comme une photographe de studio et compose ses photos dans les moindres détails.          Si certains confrères se plaisent à capturer à la volée les ambiances, les éclats de rire ou de larmes, les pas de danse et les tables garnies, Manal Alhumeed se concentre presque exclusivement sur la mariée, avec des mises en scènes habituellement réservées aux stars de cinéma. Davantage que le visage de la jeune femme, c’est la robe blanche qui est la vedette, envahissant parfois tout le cadre. Photo de mariage ou photo de mode ? Quand la reine du jour entre dans la salle des invités, on jurerait qu’elle défile sur un podium et sous les projecteurs.                              Une mariée photographiée par la Saoudienne Manal Alhumeed, en juin 2018.  MANAL ALHUMEED               Aucun risque d’en faire trop. Les Saoudiens dépensent pour les mariages des sommes aussi imposantes que les pièces montées. Manal Alhumeed n’hésite alors pas à diffuser de la fumée ou à faire voler la traîne dans des volutes évoquant les arabesques des tapis, lustres et paravents orientaux. « Je demande à deux assistantes d’agiter la traîne et de se retirer rapidement afin que je puisse déclencher en rafales. »                            Lire aussi   Après le droit de conduire, les Saoudiennes obtiennent le droit de voyager à leur guise                 Sur les photos publiées sur son site Internet ou sur son compte Instagram, Manal Alhumeed cache les visages au moyen d’un coup de pinceau numérique doré. « Certaines mariées ne m’autorisent pas à publier leurs photos en ligne. Quand elles acceptent, elles souhaitent que leur visage soit masqué. Je le couvre de manière élégante », explique-t-elle. Cette touche de lumière ajoute étrangement au faste des scènes. Elle rappelle aussi que montrer ses émotions est un signe de faiblesse dans la culture saoudienne.          Café turc et chocolats          Ces photographies racontent des mariages plus exubérants les uns que les autres, nourrissant une industrie lucrative – du buffet imposant aux tenues de luxe. Mais elles disent peu de leur déroulement, ultracodifié et régi par des conventions strictes.                              Un couple de mariés photographié par la Saoudienne Manal Alhumeed.  MANAL ALHUMEED               Même si le couple se connaît au préalable (ce qui n’est pas toujours le cas), tout commence par une demande du marié à son futur beau-père : une affaire d’hommes. S’ensuivent les signatures de contrat et l’échange des alliances, jusqu’au bouquet final, la célébration. Ce jour-là, les invités arrivent vers 22 heures. Les hommes se dirigent d’un côté, les femmes de l’autre, accueillis par la famille dans des salles aux décorations extravagantes. Cette séparation est la condition pour que tout le monde puisse profiter de la fête ; les femmes ont alors le droit de retirer leurs voiles et de révéler leurs bijoux – à grand renfort de jus de fruits. « Ensuite, c’est café turc et chocolats non-stop, et les invités commencent à danser », raconte la photographe. C’est le moment où, vers minuit, la mariée apparaît, irradiant l’assemblée après des heures de préparation.        Il vous reste 18.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/23/pour-la-photographe-saoudienne-manal-alhumeed-la-star-du-mariage-c-est-la-robe_6135901_3451060.html"},"headline":"Pour la photographe saoudienne Manal Alhumeed, la star du mariage, c\u2019est la robe","dateCreated":"2022-07-23T23:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-23T23:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-24T00:03:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","\u00ab Oui, je le veux \u00bb"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","\u00ab Oui, je le veux \u00bb","International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"\u00ab\u00a0Oui, je le veux\u00a0\u00bb (6\/6). La photographe saoudienne se fond dans le faste de c\u00e9r\u00e9monies o\u00f9 les familles d\u00e9pensent sans compter. Oubliant les invit\u00e9s, elle se focalise sur la reine de la soir\u00e9e dans un style qui rappelle les images publi\u00e9es dans les magazines de mode.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Cornet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/271/0/2000/1000/1342/671/60/0/8e23525_1657718404569-1f5293f9-7f5e-48d2-9f8a-9a6f71380fcc.JPEG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00ab Oui, je le veux \u00bb","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/oui-je-le-veux/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-8">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le pays connaît depuis samedi une vague de chaleur prévue pour durer dix jours. Alors que des températures de 42 degrés sont attendues, trois importants incendies de forêt sont en cours, dans le Nord, le Sud et l’Est.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Grèce             La Grèce, touchée par une vague de chaleur, combat plusieurs feux de forêt      Le pays connaît depuis samedi une vague de chaleur prévue pour durer dix jours. Alors que des températures de 42 degrés sont attendues, trois importants incendies de forêt sont en cours, dans le Nord, le Sud et l’Est.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h01, mis à jour à 19h38    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Près de la côté de Vatera, sur l’île de Lesbos, le 23 juillet 2022.  MANOLIS LAGOUTARIS / AFP                 La Grèce luttait, dimanche 24 juillet, contre trois importants incendies de forêts dans le Nord, le Sud et l’Est, obligeant à évacuer touristes et habitants. Sur l’île de Lesbos, près des côtes turques, quelque 200 personnes ont été évacuées dimanche midi du village de Vrisa, où le feu se trouve à environ 500 mètres des habitations, a déclaré le maire adjoint de l’ouest de Lesbos, Andreas Aksis, à la radio Skai.            Des femmes âgées ont emporté quelques effets personnels dans des sacs plastique en montant dans les premiers bus pour quitter Vrisa, tandis que d’épais nuages de fumée recouvraient les premières maisons du village. En début d’après-midi, le village de Stavros a également été évacué.              L’incendie, qui s’est déclaré samedi, avait déjà provoqué l’évacuation de centaines de touristes et d’habitants de la station balnéaire de Vatera, et continue de faire rage selon les pompiers. Dimanche matin, des dizaines de pompiers étaient à pied d’œuvre pour contrer les flammes, avec quatre avions bombardiers d’eau et deux hélicoptères. Au moins quatre habitations ont été détruites, selon la chaîne publique ERT, tandis que plusieurs magasins, hôtels et bars de plage du village ont été endommagés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, l’été 2021 a été le plus chaud jamais enregistré                   Un feu exceptionnellement difficile            Depuis samedi, la Grèce est touchée par une vague de chaleur prévue pour durer dix jours et des températures de 42 degrés sont attendues dans certaines régions, ce qui fait craindre d’autres incendies. Dans le nord du pays, plus de trois cents pompiers, assistés par des volontaires, continuent de lutter pour le quatrième jour d’affilée contre un violent incendie dans le parc national Dadia, le plus grand site Natura 2 000 de Grèce, connu pour sa colonie de vautours.            Le feu, exceptionnellement difficile, selon le porte-parole des pompiers, Yiannis Artopoios, a forcé les autorités à évacuer le village de Dadia samedi soir. Il a déjà détruit près de 500 hectares de forêt. Le feu a atteint l’observatoire des rapaces et se rapprochait des bâtiments d’une unité de gestion de la zone protégée.              « La chose la plus importante pour nous est la sécurité des villageois et toutes les forces seront déployées sur place », a assuré le gouverneur d’Evros, Dimitris Petrovits, à l’agence de presse Athens News Agency. Le soin apporté aux animaux blessés est une priorité absolue pour les autorités, a-t-il ajouté.                              Lire aussi   En images : en Grèce, l’île d’Eubée ravagée par des incendies apocalyptiques                   Multiplication des phénomènes météorologiques extrêmes            A l’ouest de la péninsule du Péloponnèse, dans l’Elide, un feu qui a démarré samedi après-midi près de Krestina a entraîné l’évacuation des villages de Krestina, Makrisia et Skilountia. Un camp de vacances pour enfants a également été évacué à Frixa, a précisé Vassilis Giannopoulos, vice-gouverneur de l’Elide, à Athens News Agency. Plus de soixante-dix pompiers sont déployés sur la zone pour éteindre l’incendie, au moyen de vingt-quatre véhicules, deux avions bombardiers et un hélicoptère.            Plus au sud, sur l’île de Crète, un incendie s’est déclaré près de Festos et brûlait à l’intérieur d’un ravin. Mercredi, un feu de forêt dans des montagnes près d’Athènes avait endommagé des habitations et forcé plusieurs centaines de personnes à partir, à quelques kilomètres du village côtier de Mati, théâtre en 2018 de la pire catastrophe provoquée par un feu de forêt en Grèce, qui avait fait 102 morts.              La multiplication des phénomènes météorologiques extrêmes est une conséquence directe du réchauffement climatique selon les scientifiques, les émissions de gaz à effet de serre augmentant à la fois leur intensité, leur durée et leur fréquence. L’année dernière, une précédente vague de chaleur et des feux de forêt avaient détruit 103 000 hectares et causé la mort de trois personnes en Grèce.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mégafeux, des phénomènes appelés à se multiplier sous l’effet du dérèglement climatique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/23/incendie-sur-l-ile-grecque-de-lesbos-des-centaines-d-habitants-et-de-touristes-evacues_6135900_3244.html"},"headline":"La Gr\u00e8ce, touch\u00e9e par une vague de chaleur, combat plusieurs feux de for\u00eat","dateCreated":"2022-07-23T22:01:09+02:00","datePublished":"2022-07-23T22:01:09+02:00","dateModified":"2022-07-24T19:38:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Le pays conna\u00eet depuis samedi une vague de chaleur pr\u00e9vue pour durer dix jours. Alors que des temp\u00e9ratures de 42\u00a0degr\u00e9s sont attendues, trois importants incendies de for\u00eat sont en cours, dans le Nord, le Sud et l\u2019Est.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/021dbe7_5780719-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-9">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ « Oak Fire » s’est déclaré vendredi dans le comté de Mariposa, près du Parc national de Yosemite et de ses séquoias géants, et s’est déjà déplacé sur plus de 3 800 hectares.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       États-Unis             Vague de « chaleur extrême » aux Etats-Unis, incendie inquiétant en Californie      « Oak Fire » s’est déclaré vendredi dans le comté de Mariposa, près du Parc national de Yosemite et de ses séquoias géants, et s’est déjà déplacé sur plus de 3 800 hectares.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h55, mis à jour à 06h43    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       « Oak fire », près de Mariposa, le 23 juillet 2022.  JUSTIN SULLIVAN / AFP                 Alors qu’une vague de « chaleur extrême » touche les Etats-Unis, un feu de forêt se propage de manière alarmante en Californie. « Oak Fire » s’est déclaré vendredi dans le comté de Mariposa, près du Parc national de Yosemite et de ses séquoias géants, et s’est déjà déplacé sur plus de 4 800 hectares, détruisant dix propriétés et en endommageant cinq autres, selon un bulletin du Département californien des forêts et de la protection contre le feu publié samedi 23 juillet.            Plusieurs routes ont été coupées et plusieurs zones ont reçu l’ordre d’évacuer, alors que le feu, d’une « activité extrême » et combattu par environ 500 pompiers, n’était pas du tout maîtrisé samedi, selon la même source. Plus de 6 000 personnes ont été évacuées, selon un porte-parole de cet organisme, précisant que des employés de différents services affluaient de toute la Californie pour prêter main forte. Le gouverneur de Californie Gavin Newsom a proclamé samedi l’« état d’urgence » dans le comté de Mariposa, en raison d’une situation de « péril extrême pour la sécurité des personnes et des biens ». Cela permet notamment de débloquer des financements.              Des responsables cités par le Los Angeles Times ont estimé qu’il faudra sans doute une semaine pour circonscrire cet incendie. D’après un climatologue de l’université de Californie à Los Angeles, Daniel Swain, le feu « s’est propagé de manière importante dans presque toutes les directions », « dans un contexte de forte charge combustible et de sécheresse extrême ». « La série d’incendies de forêt relativement modestes et non destructeurs qui a sévi en Californie jusqu’à présent cette saison semble terminée », a-t-il ajouté sur Twitter.            L’Ouest américain a déjà connu ces dernières années des feux de forêt d’une ampleur et d’une intensité exceptionnelles, avec un très net allongement de la saison des incendies, un phénomène que les scientifiques attribuent au réchauffement climatique.            Tourbillon de fumée            Des témoins ont posté sur les réseaux sociaux des images d’un immense et impressionnant tourbillon de fumée épaisse s’élevant de la forêt, comme une tornade, un phénomène dangereux de pyrocumulus qui peut alimenter l’incendie :            30 min timelapse to 12pm Saturday from the @AlertWildfire Miami Peak cam on the #OakFire #CAwx 7/23/2022 https://t.co/fy0Z70bXqd— RobMayeda (@Rob Mayeda)              Ce feu est l’une des conséquences les plus dramatiques de la vague de chaleur qui touche les Etats-Unis ce week-end, dans une zone localisée entre la Californie et l’Oregon à l’ouest mais de manière beaucoup plus étendue dans le centre et le nord-est. De nombreux records de températures attendus dans le Centre et le Nord-Est.              « Cette chaleur alimentera les phénomènes météorologiques violents dans le nord du Midwest aujourd’hui, avec une menace importante de vents destructeurs, de gros grêlons et de quelques tornades », a annoncé, samedi 23 juillet, le service météo national (National Weather Service, NWS).                             Lire aussi :  Canicule aux Etats-Unis : près de 100 millions de personnes en alerte                   Un « état d’urgence lié à la chaleur » décrété par Joe Biden                           A Washington, le 23 juillet 2022.  MANDEL NGAN / AFP                 La chaleur étouffante, qui montre la menace que représente le réchauffement climatique, était notamment ressentie dans la capitale, Washington, DC, où les températures pourraient flirter avec les 100 degrés Fahrenheit (37 à 38 degrés Celsius, °C). New York n’était pas épargnée, avec des températures proches de 35 °C.            La température ressentie pourrait aussi atteindre 43 °C dans certaines zones de l’Utah (Ouest), de l’Arizona (Sud) et dans le Nord-Est, selon le NWS. A Boston, où la maire, Michelle Wu, a décrété un « état d’urgence lié à la chaleur », prévoyant l’ouverture de lieux municipaux pour se rafraîchir et des piscines ouvertes plus longtemps, il pourrait faire 37 °C dimanche.              Cette semaine, le président américain Joe Biden a une nouvelle fois souligné le « danger clair et immédiat » que représente le changement climatique, « une menace existentielle pour notre nation et le monde ». Mais ses marges de manoeuvre sont limitées au Congrès et par la Cour supême.            La planète a déjà enregistré cette année plusieurs canicules, comme en juillet en Europe occidentale ou en Inde en mars-avril. Leur multiplication est un signe indubitable du changement climatique, selon les scientifiques. En juin 2021, un « dôme de chaleur » d’une intensité rarissime avait semé le chaos sur toute la côte ouest des Etats-Unis et du Canada, faisant plus de cinq cents morts et causant d’importants incendies, avec des températures frôlant 50 °C.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Qu’est-ce que le dôme de chaleur qui étouffe le nord-ouest du continent américain ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Imperium romanum  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/vague-de-chaleur-extreme-aux-etats-unis-incendie-important-en-floride_6135897_3210.html"},"headline":"Vague de \u00ab\u00a0chaleur extr\u00eame\u00a0\u00bb aux Etats-Unis, incendie inqui\u00e9tant en Californie","dateCreated":"2022-07-23T20:55:26+02:00","datePublished":"2022-07-23T20:55:26+02:00","dateModified":"2022-07-24T06:43:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"\u00ab\u00a0Oak Fire\u00a0\u00bb s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 vendredi dans le comt\u00e9 de Mariposa, pr\u00e8s du Parc national de Yosemite et de ses s\u00e9quoias g\u00e9ants, et s\u2019est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9plac\u00e9 sur plus de 3 800 hectares.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/6b92352_5783060-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-10">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les participants ont condamné le texte adopté l’été 2021, qui interdit « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Hongrie             En Hongrie, des milliers de personnes défilent lors de la marche des fiertés      Les participants ont condamné le texte adopté l’été 2021, qui interdit « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h01    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lors de la marche des fiertés budapestoise, samedi 23 juillet 2022, en Hongrie.  AP                 Un an après l’entrée en vigueur d’une loi jugée discriminatoire, plusieurs milliers de Hongrois ont défilé samedi 23 juillet à Budapest pour défendre les droits des LGBT+. Cœur géant, drapeaux et ombrelles aux couleurs de l’arc-en-ciel, la manifestation s’est déroulée en toute légalité le long du Danube par une chaleur caniculaire.            Les participants, parmi lesquels des diplomates étrangers, ont condamné le texte adopté à l’été 2021, qui interdit « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs. Sur un pont de la ville, des contre-manifestants avaient déployé une banderole faisant l’amalgame entre homosexualité et pédophilie, à l’image de la loi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Il était une fois l’homophobie en Hongrie                   Tollé en Europe            La loi hongroise, qui visait à l’origine à lutter contre la pédocriminalité, avait soulevé l’an dernier un tollé en Europe : la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, avait parlé de « honte ». Dans la foulée, l’exécutif européen avait lancé une procédure d’infraction contre la Hongrie, avant de saisir mi-juillet la Cour de justice de l’Union européenne.              Le premier ministre nationaliste et ultraconservateur Viktor Orban, dont le pays est dans le collimateur de Bruxelles pour ses atteintes à l’Etat de droit, assure que la loi n’est pas homophobe et vise à « protéger les droits des enfants ». Samedi, à l’occasion d’un discours en Roumanie, il a réaffirmé la position du gouvernement : « Le père est un homme, la mère est une femme, laissez nos enfants tranquilles ». Il rejette « les absurdités occidentales » sur le sujet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Loi anti-LGBT : l’Union européenne à l’offensive contre Budapest                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Imperium romanum  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/en-hongrie-des-milliers-de-personnes-defilent-lors-de-la-marche-des-fiertes_6135896_3210.html"},"headline":"En Hongrie, des milliers de personnes d\u00e9filent lors de la marche des fiert\u00e9s","dateCreated":"2022-07-23T20:01:10+02:00","datePublished":"2022-07-23T20:01:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"Les participants ont condamn\u00e9 le texte adopt\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, qui interdit \u00ab\u00a0la repr\u00e9sentation ou la promotion\u00a0\u00bb de l\u2019homosexualit\u00e9 et du changement de sexe aupr\u00e8s des mineurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/51dcf79_89f08075ecff44d08d10248ba91dd129-89f08075ecff44d08d10248ba91dd129-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-11">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La Tunisie de Kaïs Saïed (6). Le projet hyperprésidentialiste du chef de l’Etat est dirigé contre la démocratie représentative pour restituer le pouvoir à un « peuple » spolié par les élites.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, la révolution autocratique de Kaïs Saïed      La Tunisie de Kaïs Saïed (6). Le projet hyperprésidentialiste du chef de l’Etat est dirigé contre la démocratie représentative pour restituer le pouvoir à un « peuple » spolié par les élites.          Par Frédéric Bobin(Tunis, envoyé spécial) et Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 19h00    Temps de Lecture 7 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des manifestants protestent, vendredi 22 juillet à Tunis, contre le président Kaïs Saïed et la nouvelle Constitution qui doit être soumise à un référendum le 25 juillet.  FETHI BELAID / AFP               Pendant très longtemps, nul ne l’a vraiment pris au sérieux. Ses critiques le tenaient au mieux pour un doux rêveur, un gentil idéaliste, au pire pour un dangereux illuminé. Dans les deux cas, on pariait sur son inévitable normalisation au contact des réalités, du nécessaire compromis politique. Or Kaïs Saïed est très sérieux et il ira jusqu’au bout de son projet de refondation de la Tunisie. Si une certitude s’impose à l’heure où sa nouvelle Constitution est soumise au référendum populaire, lundi 25 juillet, c’est bien celle-là : le chef de l’Etat, élu en 2019 à la faveur d’un vote « antisystème » avant d’instaurer en juillet 2021 un régime d’exception lui octroyant la plénitude des pouvoirs, entend bien s’affirmer comme le bâtisseur d’une nouvelle ère.          Il l’a toujours dit et écrit sans qu’on y prête trop d’attention. « L’humanité est entrée dans une nouvelle étape de son histoire », avait-il prophétisé lors de la campagne présidentielle de 2019. Lui-même se conçoit comme l’opérateur en Tunisie de cette « nouvelle étape », où le peuple souverain redeviendra « acteur » de son destin grâce « à de nouveaux instruments juridiques » le « libérant » des « pensées classiques », au premier rang desquelles figurent « la démocratie représentative » en « faillite » et des partis politiques « en train de mourir ».           Sa pensée politique s’est cristallisée dans l’effervescence des rassemblements de la place de la Kasbah          La solution, selon lui, est dans une « construction démocratique par la base » renversant la pyramide traditionnelle des pouvoirs. Le modèle doit beaucoup à sa proximité, au lendemain de la révolution de 2011, avec certains militants d’obédience marxiste, notamment Ridha Chiheb Mekki – alias Ridha « Lénine » – et l’universitaire Sonia Charbti.            Car sa pensée politique s’est cristallisée à ce moment-là, dans l’effervescence des rassemblements de la place de la Kasbah, le siège du gouvernement à Tunis, où des milliers de manifestants affluant de l’arrière-pays s’étaient mobilisés contre les tentatives de « confiscation » de la révolution par un ancien régime qui n’avait alors pas franchement abdiqué. Depuis lors, Kaïs Saïed, enseignant de droit constitutionnel, a mûri son projet à l’écart d’une élite académique qui l’a toujours toisé et à rebours de l’école de pensée libérale ayant nourri l’expérience parlementaire post-2011. « Il avait le mérite de réfléchir avec d’autres à un modèle politique endogène à la Tunisie et non pas importé des démocraties occidentales », explique Mohamed Ben Henda, militant de gauche de sensibilité nationaliste arabe.        Il vous reste 76.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/23/en-tunisie-la-revolution-autocratique-de-kais-saied_6135888_3212.html"},"headline":"En Tunisie, la r\u00e9volution autocratique de Ka\u00efs Sa\u00efed","dateCreated":"2022-07-23T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-23T18:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-23T19:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Tunisie","La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed","Le Monde Afrique"],"description":"La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed (6). Le projet hyperpr\u00e9sidentialiste du chef de l\u2019Etat est dirig\u00e9 contre la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative pour restituer le pouvoir \u00e0 un \u00ab\u00a0peuple\u00a0\u00bb spoli\u00e9 par les \u00e9lites.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin","description":"Tunis, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/428/0/4000/2000/1342/671/60/0/bd07484_5774898-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-12">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Selon l’armée ukrainienne, la Russie a bombardé le port d’Odessa samedi, au lendemain de la signature d’un accord entre Moscou et Kiev censé permettre la réouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de céréales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                    Frappes sur le port d’Odessa : Moscou nie toute implication, selon le ministre de la défense turc         Des missiles russes tirés sur le port d’Odessa, lieu crucial pour l’accord sur l’exportation des céréales         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Jacky Goldberg      Image de couverture :   Adrien Vautier / Le Pictorium po          L’envoi de contributions dans ce direct consacré à l’actualité liée à la guerre en Ukraine est suspendu le week-end.         La guerre entre dans sa 150e journée, et les Russes poursuivent leurs bombardements sans relâche, notamment dans la région de Donetsk. La présidence ukrainienne y a recensé, vendredi, « cinq personnes tuées et dix blessés au cours des dernières vingt-quatre heures ». De nouveaux bombardements russes à Sloviansk ont aussi fait trois blessés et ont endommagé six immeubles et plusieurs maisons, a annoncé sur Telegram le gouverneur de la région, Pavlo Kyrylenko.L’Ukraine et la Russie ont signé, vendredi à Istanbul, deux textes identiques mais séparés – à la demande des Ukrainiens, qui refusaient de signer avec les Russes – permettant l’exportation des céréales et produits agricoles bloqués dans les ports de la mer Noire et qui font cruellement défaut aux marchés mondiaux. Cet accord, signé pour quatre mois reconductibles, prévoit notamment : des inspections au départ et à l’arrivée en Turquie, des couloirs de navigation sécurisés et une contrepartie pour les céréales et engrais russes.Côté prorusse, les autorités des deux territoires séparatistes de Donetsk et Louhansk ont annoncé avoir bloqué Google, l’accusant de faire « la promotion du terrorisme et de la violence contre tous les Russes ».Dans le Sud, selon Kiev, les forces russes bombardent des villages le long de la ligne de front dans la région de Kherson, où l’armée ukrainienne tente de récupérer les zones prises par Moscou dans la foulée du déclenchement de son invasion à la fin du mois de février. Kiev a ainsi revendiqué avoir frappé une position russe près de la centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle de Moscou, avec « un drone kamikaze ».Les Etats-Unis ont annoncé, vendredi, une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine à hauteur de 270 millions de dollars, comprenant notamment quatre nouveaux systèmes d’artillerie de précision Himars, 36 000 obus et 580 drones kamikazes Phoenix Ghost.Les Européens ont adopté une nouvelle salve de sanctions contre la Russie vendredi, comprenant notamment un embargo sur l’or et une liste noire actualisée. Contrairement aux six paquets précédents, celui-ci ne contient pas de mesure-phare et symbolique. Les nouvelles sanctions ont d’abord comme objectif de corriger celles qui ont déjà été prises, afin de les rendre plus efficaces et d’empêcher, autant que faire se peut, qu’elles soient contournées.L’ONG Human Rights Watch a accusé, vendredi, l’armée russe de perpétrer tortures, détentions illégales et enlèvements de civils dans la partie méridionale de l’Ukraine sous son contrôle.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. En Bessarabie, dans l’enfer des nouvelles routes du blé ukrainien         Analyse. Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         Décryptages. Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens         Vidéo. Dans un centre d’accueil en Pologne, des réfugiés ukrainiens sont en quête d’une vie normale         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Frappes sur le port d’Odessa : Moscou nie toute implication, selon le ministre de la défense turc         Des missiles russes tirés sur le port d’Odessa, lieu crucial pour l’accord sur l’exportation des céréales         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-23T21:33:57+00:00","coverageEndTime":"2022-07-24T09:33:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","description":"Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la Russie a bombard\u00e9 le port d\u2019Odessa samedi, au lendemain de la signature d\u2019un accord entre Moscou et Kiev cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des missiles tirés sur le port d’Odessa ; Moscou nie toute implication","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la Russie a bombard\u00e9 le port d\u2019Odessa samedi, au lendemain de la signature d\u2019un accord entre Moscou et Kiev cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/580/387/1342/895/3/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-07-23T21:33:57+00:00"
,"endDate":"2022-07-24T09:33:57+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-24T02:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#599191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T21:26:49+00:00","articleBody":"     Les \u00c9tats-Unis ont \u00e0 leur tour condamn\u00e9 les frappes de missiles russes contre Odessa, affirmant qu\u2019elles \u00ab\u00a0jettent un doute s\u00e9rieux\u00a0\u00bb sur l\u2019engagement de la Russie concernant le d\u00e9blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales dans le cadre de l\u2019accord qu\u2019elle a sign\u00e9 la veille \u00e0 Istanbul.          \u00ab\u00a0Cette attaque jette un doute s\u00e9rieux sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019engagement de la Russie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019accord d\u2019hier et sape le travail de l\u2019ONU, de la Turquie et de l\u2019Ukraine pour acheminer des denr\u00e9es alimentaires essentielles vers les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain Antony Blinken dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis condamnent les frappes russes sur le port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T21:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T20:39:01+00:00","articleBody":"     Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de mani\u00e8re exponentielle, soulignent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s et collectivit\u00e9s locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel \u00e0 leurs homologues fran\u00e7ais.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T20:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T17:34:18+00:00","articleBody":"     Les frappes de missiles russes samedi sur le port de la ville d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont fait des bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, sans pr\u00e9ciser leur nombre. \u00ab\u00a0Malheureusement, quelques personnes sont bless\u00e9es. Les infrastructures portuaires sont endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maksym Martchenko, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs bless\u00e9s dans les frappes sur Odessa, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-07-23T17:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T17:10:25+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a condamn\u00e9 samedi l\u2019attaque \u00ab\u00a0absolument \u00e9pouvantable\u00a0\u00bb contre le port ukrainien d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Il est absolument \u00e9pouvantable qu\u2019un jour seulement apr\u00e8s cet accord\u00a0\u00bb pour autoriser la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 travers la mer Noire, le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0Vladimir Poutine ait lanc\u00e9 une attaque compl\u00e8tement injustifi\u00e9e contre Odessa\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss.          \u00ab\u00a0Cela montre que l\u2019on ne peut pas se fier \u00e0 un mot de ce qu\u2019il dit, a-t-elle ajout\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement dans le cadre de sa campagne pour succ\u00e9der au premier ministre Boris Johnson. Nous devons travailler urgemment avec nos partenaires internationaux pour trouver un autre moyen de faire sortir les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine sans impliquer la Russie et ses promesses non tenues.\u00a0\u00bb          Les membres du Parti conservateur britannique doivent voter le 5\u00a0septembre pour d\u00e9signer qui, de Mme\u00a0Truss ou de l\u2019ex-ministre des finances Rishi Sunak, sera le prochain chef du gouvernement du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres condamne l\u2019attaque \u00ab\u00a0\u00e9pouvantable\u00a0\u00bb du port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T17:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T15:40:13+00:00","articleBody":"                     Des pancartes en faveur de l\u2019Ukraine lors de la marche annuelle des fiert\u00e9s dans la capitale allemande, samedi 23\u00a0juillet 2022, en Allemagne. CHRISTOPH SOEDER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/efa66e4_36e426e63d2543ff8d4c5e6275592d0c-36e426e63d2543ff8d4c5e6275592d0c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin","dateModified":"2022-07-23T15:41:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T15:10:25+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union avec une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019\u00e9lus am\u00e9ricains, le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 samedi la Russie de violer syst\u00e9matiquement ses engagements, apr\u00e8s que les forces russes ont bombard\u00e9 selon Kiev le port d\u2019Odessa, au lendemain de l\u2019accord pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0:           \u00ab\u00a0Cela ne prouve qu\u2019une seule chose\u00a0: peu importe ce que la Russie dit et promet, elle trouvera des moyens de ne pas l\u2019appliquer.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou trouvera toujours \u00ab\u00a0des moyens\u00a0\u00bb de ne pas tenir ses \u00ab\u00a0promesses\u00a0\u00bb, juge Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-07-23T15:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:34:16+00:00","articleBody":"     La Russie a ni\u00e9 samedi aupr\u00e8s d\u2019Ankara toute implication dans les frappes contre le port ukrainien d\u2019Odessa, a affirm\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar\u00a0:           \u00ab\u00a0Les Russes nous ont dit qu\u2019ils n\u2019avaient absolument rien \u00e0 voir avec cette attaque et qu\u2019ils examinaient la question de tr\u00e8s pr\u00e8s.\u00a0\u00bb           Cette frappe intervient au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul par Kiev et Moscou d\u2019un accord sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es par la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes sur le port d\u2019Odessa\u00a0: Moscou nie toute implication, selon le ministre de la d\u00e9fense turc","dateModified":"2022-07-23T14:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:32:09+00:00","articleBody":"                     Une exposition de v\u00e9hicules militaires et d\u2019armes russes d\u00e9truits, sur la place Mykha\u00eflivska, \u00e0 Kiev, le 23\u00a0juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS                 Un homme bless\u00e9 par un bombardement russe marche pr\u00e8s de son immeuble, \u00e0 Kharkiv, le 23\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/e31b4a1_1658586637200-2022-07-23t130605z-891322210-rc2mhv972pfn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T14:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:30:24+00:00","articleBody":"     Le port d\u2019Odessa, o\u00f9 sont trait\u00e9es les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles russes, et non pas une usine de traitement de c\u00e9r\u00e9ales sur le port, comme \u00e9crit par erreur dans un post pr\u00e9c\u00e9dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rectificatif\u00a0: les missiles russes ont touch\u00e9 le port d\u2019Odessa, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-07-23T15:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:00:43+00:00","articleBody":"     Ankara s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb samedi, alors que des missiles ont touch\u00e9 le port d\u2019Odessa au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul par Kiev et Moscou d\u2019un accord sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. \u00ab\u00a0Le fait qu\u2019un tel incident se soit produit juste apr\u00e8s l\u2019accord que nous avons conclu hier (\u2026) nous pr\u00e9occupe vraiment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb par les frappes russes contre le port ukrainien d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T14:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T13:55:33+00:00","articleBody":"     Deux Am\u00e9ricains sont morts dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 la guerre fait rage entre les forces de Kiev et celles de Moscou, a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse samedi le d\u00e9partement d\u2019Etat, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait bien de combattants.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, de nombreux volontaires \u00e9trangers, principalement europ\u00e9ens, se sont rendus en Ukraine afin d\u2019aider les forces de Kiev. Leur nombre exact est difficile \u00e0 estimer. \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer la mort r\u00e9cente de deux citoyens am\u00e9ricains dans la r\u00e9gion ukrainienne du Donbass\u00a0\u00bb, frontali\u00e8re de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole, sans pr\u00e9ciser la date et les circonstances de leur d\u00e9c\u00e8s, ou les raisons de leur pr\u00e9sence dans le pays. \u00ab\u00a0Nous sommes en contact avec les familles et leur apportons toute l\u2019assistance consulaire possible\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, expliquant que le d\u00e9partement d\u2019Etat ne fournirait pour l\u2019heure pas plus de d\u00e9tails, \u00ab\u00a0par respect pour les proches\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9 la mort de deux de leurs ressortissants dans des combats en Ukraine. Deux anciens militaires am\u00e9ricains ont aussi \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s d\u00e9but juin dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de leur imposer la peine de mort, avait r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0cela [d\u00e9pendrait] de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb. La Russie, qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement la pr\u00e9sence de ces combattants sur le sol ukrainien, avait affirm\u00e9 mi-juin avoir tu\u00e9 pr\u00e8s de 2 000 \u00ab\u00a0mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but du conflit.          Le bassin du Donbass, industriel et ouvrier, est en partie contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. Les forces de Moscou y ont progress\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Am\u00e9ricains tu\u00e9s dans le Donbass","dateModified":"2022-07-23T14:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T12:15:26+00:00","articleBody":"                     Dans un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 apr\u00e8s un bombardement dans le centre de Kharkiv, en Ukraine, le 23\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/f019a86_1658578418064-848252.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T12:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T11:56:16+00:00","articleBody":"     Josep Borrell a accus\u00e9, samedi, la Russie d\u2019avoir men\u00e9 une attaque de missiles \u00ab\u00a0r\u00e9pr\u00e9hensible\u00a0\u00bb sur le port ukrainien d\u2019Odessa, au lendemain de l\u2019accord sign\u00e9 avec Kiev pour autoriser la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir du terminal de la mer Noire. \u00ab\u00a0Frapper une cible cruciale pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales un jour apr\u00e8s la signature des accords d\u2019Istanbul est particuli\u00e8rement r\u00e9pr\u00e9hensible et d\u00e9montre une fois de plus le m\u00e9pris total de la Russie pour le droit international et les engagements\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne juge la frappe russe sur Odessa \u00ab\u00a0r\u00e9pr\u00e9hensible\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-23T11:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T11:40:28+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0condamnait sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb les attaques de missiles samedi contre le port ukrainien d\u2019Odessa, lieu crucial pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre.          \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral condamne sans \u00e9quivoque les frappes signal\u00e9es aujourd\u2019hui dans le port ukrainien d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0la mise en \u0153uvre int\u00e9grale [de l\u2019accord] par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, l\u2019Ukraine et la Turquie est imp\u00e9rative\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019ONU \u00ab\u00a0condamne sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb l\u2019attaque contre le port ukrainien d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T11:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:57:05+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga, Maksim et leurs enfants profitent de l\u2019\u00e9t\u00e9 pour parfaire leur fran\u00e7ais et faire du sport. Nina, qui a pas mal voyag\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, doit rejoindre Moscou mi-ao\u00fbt, mais la situation la plonge dans de grands moments de tristesse, car elle ne peut envisager ni la d\u00e9faite ni la victoire pour la Russie. Ivan et sa famille se pr\u00e9parent au grand saut\u00a0: ils quittent Bures-sur-Yvette (Essonne) pour Boston, aux Etats-Unis. Quant \u00e0 Veronika, elle a accept\u00e9 un travail dans un abattoir de canards et commence en ao\u00fbt.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit que tout le monde est tr\u00e8s fier de moi, de mon choix de rester ici\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France : \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit que tout le monde est tr\u00e8s fier de moi, de m...","dateModified":"2022-07-23T11:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:36:59+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne doit adopter une nouvelle strat\u00e9gie au sujet du conflit en Ukraine car les sanctions contre la Russie sont un \u00e9chec, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le premier ministre hongrois, Viktor Orban. \u00ab\u00a0Une nouvelle strat\u00e9gie est n\u00e9cessaire qui devrait se concentrer sur des n\u00e9gociations de paix et l\u2019\u00e9laboration d\u2019une bonne proposition de paix (...) au lieu de vouloir gagner la guerre\u00a0\u00bb, a dit Viktor Orban dans un discours prononc\u00e9 en Roumanie.          Le premier ministre hongrois, r\u00e9\u00e9lu en avril pour un quatri\u00e8me mandat cons\u00e9cutif, a d\u00e9taill\u00e9 ce qui constitue selon lui les quatre hypoth\u00e8ses fondant la strat\u00e9gie occidentale\u00a0: que l\u2019Ukraine peut gagner la guerre contre la Russie avec des armes fournies par l\u2019OTAN, que des sanctions affaibliraient la Russie et d\u00e9stabiliseraient ses dirigeants, que des sanctions affecteraient davantage la Russie que l\u2019Europe, et que le monde soutiendrait l\u2019Europe.          Pour Viktor Orban, cette strat\u00e9gie a \u00e9chou\u00e9 car les gouvernements en Europe s\u2019effondrent \u00ab\u00a0comme des dominos\u00a0\u00bb et les prix de l\u2019\u00e9nergie se sont envol\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous sommes assis dans une voiture dont les quatre pneus sont crev\u00e9s\u00a0: il est absolument \u00e9vident que la guerre ne peut pas \u00eatre gagn\u00e9e de cette mani\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019Ukraine ne pourra jamais gagner la guerre de cette fa\u00e7on \u00ab\u00a0tout simplement parce que l\u2019arm\u00e9e russe est en situation de domination asym\u00e9trique\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le premier ministre hongrois, qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9 ces derniers mois \u00e0 tout embargo europ\u00e9en sur le gaz russe susceptible de nuire \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Viktor Orban, les sanctions contre la Russie ont \u00e9chou\u00e9, l\u2019UE doit changer de strat\u00e9gie","dateModified":"2022-07-23T10:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:21:06+00:00","articleBody":"                     Transfert de c\u00e9r\u00e9ales d'un camion \u00e0 un autre gr\u00e2ce \u00e0 un appareil \u00e9l\u00e9vateur. Oblast d'Odessa le 16 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des tonnes de c\u00e9r\u00e9ales attendent leur exportation vers l'\u00e9tranger. Oblast d'Odessa, le 16 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/32d4d60_1658523866830-cei-rei-ales-ukraine-19.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T10:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T09:53:57+00:00","articleBody":"                     Un volontaire r\u00e9pare le toit de la maison d\u2019une femme \u00e2g\u00e9e, d\u00e9truit par des bombardements dans le village de Zalissya, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 22 juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/72919a0_1658569831952-000-32f87wt.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T09:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T09:51:30+00:00","articleBody":"     Des missiles russes ont vis\u00e9, samedi, le port d\u2019Odessa sur la mer Noire, a annonc\u00e9 l\u2019Ukraine. L\u2019attaque intervient au lendemain de la signature par Kiev et Moscou d\u2019un accord devant permettre la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a attaqu\u00e9 le port d\u2019Odessa avec des missiles de croisi\u00e8re de type Kalibr. Deux missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 un porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergui\u00ef Bratchouk, dans un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.          Cette frappe est intervenue au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul d\u2019un accord paraph\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment par les deux bellig\u00e9rants qui doit permettre d\u2019exporter entre 20 et 25 millions de tonnes de grain bloqu\u00e9es en Ukraine. \u00ab\u00a0Il a fallu moins de 24 heures \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour remettre en cause, avec des attaques de missiles sur le territoire du port d\u2019Odessa, les accords et les promesses qu\u2019elle a faites \u00e0 l\u2019ONU et la Turquie dans le document sign\u00e9 hier \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res Oleg Nikolenko.          En tirant des missiles sur Odessa, le pr\u00e9sident russe a \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres et du pr\u00e9sident turc Recep (Tayyip) Erdogan, qui ont d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019\u00e9normes efforts pour parvenir \u00e0 cet accord\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a affirm\u00e9 que Moscou assumerait \u00ab\u00a0l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9chec de l\u2019accord. \u00ab\u00a0Si l\u2019accord conclu n\u2019est pas respect\u00e9, la Russie assumera l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de l\u2019aggravation de la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le porte-parole. Cet accord doit soulager les pays d\u00e9pendants des march\u00e9s russe et ukrainien - 30% du commerce mondial du bl\u00e9 \u00e0 eux deux. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a appel\u00e9 les Nations unies et la Turquie, qui ont parrain\u00e9 l\u2019accord conclu vendredi, \u00e0 faire en sorte que la Russie respecte ses engagements concernant la s\u00e9curit\u00e9 des couloirs maritimes pr\u00e9vus en mer Noire pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales.                    Lire aussi :  A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa, lieu crucial pour l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r...","dateModified":"2022-07-23T11:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T08:28:01+00:00","articleBody":"     En Bessarabie, dans l\u2019extr\u00eame sud-ouest de l\u2019Ukraine, il y a une histoire qui circule en ce moment le long des petits ports du Danube. Un roi, un homme d\u2019affaires et un logisticien arrivent en enfer. Le diable leur dit qu\u2019ils ont droit \u00e0 un unique coup de t\u00e9l\u00e9phone payant. Le roi appelle sa reine pour choisir son dauphin. Co\u00fbt de l\u2019appel\u00a0: un million de dollars. L\u2019homme d\u2019affaires appelle son adjoint et nomme son successeur. Co\u00fbt de l\u2019appel\u00a0: un million de dollars. \u00ab\u00a0Qui veux-tu appeler\u00a0?\u00a0\u00bb, demande, enfin, le diable au logisticien. \u00ab\u00a0Le port\u00a0\u00bb, r\u00e9pond l\u2019autre. Il appelle. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019on a les wagons\u00a0? Et le navire, il est \u00e0 l\u2019heure\u00a0? Et les certificats\u00a0? Et le pilote de barge\u00a0?\u00a0\u00bb Et ainsi de suite, avant de raccrocher. Le diable lui tend la note\u00a0: un dollar. Le roi et l\u2019homme d\u2019affaires s\u2019insurgent. Le diable r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez compos\u00e9 des num\u00e9ros \u00e0 l\u2019international. Lui, il a pass\u00e9 un appel local, de l\u2019enfer vers l\u2019enfer.\u00a0\u00bb          Bienvenue en Bessarabie, l\u2019enfer des logisticiens et n\u00e9gociants ukrainiens qui tentent par tous les moyens de sortir les millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine en guerre pour sauver des pays entiers de la famine. Et, accessoirement, \u00e9viter la banqueroute \u00e0 des milliers de fermiers ukrainiens.                    Lire aussi :  En Ukraine, le bl\u00e9 se trace de nouvelles routes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bessarabie, dans l\u2019enfer des nouvelles routes du bl\u00e9 ukrainien","dateModified":"2022-07-23T10:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T07:57:02+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes, dont un militaire, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de la chute de missiles russes sur des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire dans le centre de l\u2019Ukraine samedi, a annonc\u00e9 le gouverneur de Kirovograd.          \u00ab\u00a0Neuf militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et un soldat a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. Selon les informations pr\u00e9liminaires, deux gardiens d\u2019une sous-station \u00e9lectrique ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andri Ra\u00efkovytch, chef de la r\u00e9gion de Kirovograd, aux m\u00e9dias ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts, dont un militaire dans des frappes russes sur le centre de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-24T05:31:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T06:47:01+00:00","articleBody":"     H\u00f4tels particuliers (1\/5). Ce sont des \u00e9tablissements r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9e. Mais ces h\u00f4tels ont aussi en commun d\u2019\u00eatre devenus des lieux de pouvoir ou le th\u00e9\u00e2tre d\u2019\u00e9v\u00e9nements majeurs. Premi\u00e8re escale au Cala di Volpe, sur la Costa Smeralda, o\u00f9 les milliardaires russes avaient leurs habitudes jusqu\u2019au d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Luxe, calme et oligarques\u00a0: en Sardaigne, la c\u00f4te des Russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Luxe, calme et oligarques\u00a0: en Sardaigne, la c\u00f4te des Russes","dateModified":"2022-07-23T08:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T06:05:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Union africaine s\u2019est \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb, samedi, de l\u2019accord sign\u00e9 entre la Russie et l\u2019Ukraine pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, un \u00ab\u00a0d\u00e9veloppement bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent qui fait face \u00e0 un risque accru de famine.          Cet accord est \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb \u00e0 la visite en juin en Russie du chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019UA, et de Moussa Faki, pr\u00e9sident de la commission de l\u2019UA, qui avaient soulign\u00e9 aupr\u00e8s de Vladimir Poutine \u00ab\u00a0l\u2019urgence du retour des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine et de Russie sur les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, souligne l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union africaine \u00ab\u00a0se f\u00e9licite\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales entre la Russie et...","dateModified":"2022-07-23T08:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T04:01:24+00:00","articleBody":"     Les textes sign\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, vendredi, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, par l\u2019Ukraine et la Russie, pr\u00e9voient l\u2019ouverture de couloirs permettant la circulation des navires commerciaux en mer Noire.                    Lire aussi :  A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vl...","dateModified":"2022-07-23T08:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T04:00:01+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine et la Russie ont sign\u00e9, vendredi \u00e0 Istanbul, deux textes identiques mais s\u00e9par\u00e9s \u2013 \u00e0 la demande des Ukrainiens qui refusaient de signer avec les Russes \u2013 permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux. Cet accord, sign\u00e9 pour quatre mois reconductibles, contient notamment\u00a0: des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie, des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s et une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes.          La guerre entre dans sa 150e\u00a0journ\u00e9e, et les Russes poursuivent leurs bombardements sans rel\u00e2che, notamment dans la r\u00e9gion de Donetsk. La pr\u00e9sidence ukrainienne y a recens\u00e9, vendredi, \u00ab\u00a0cinq personnes tu\u00e9es et dix bless\u00e9s au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb. De nouveaux bombardements russes \u00e0 Sloviansk ont aussi fait trois bless\u00e9s et ont endommag\u00e9 six immeubles ainsi que plusieurs maisons, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko.          C\u00f4t\u00e9 prorusse, les autorit\u00e9s des deux territoires s\u00e9paratistes du bassin minier du Donbass ont annonc\u00e9 avoir bloqu\u00e9 Google, l\u2019accusant de faire \u00ab\u00a0la promotion du terrorisme et de la violence contre tous les Russes\u00a0\u00bb.          Dans le Sud, selon Kiev, les forces russes bombardent des villages le long de la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente de r\u00e9cup\u00e9rer les zones prises par Moscou dans la foul\u00e9e du d\u00e9clenchement de son invasion, \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier. Kiev a ainsi revendiqu\u00e9 avoir frapp\u00e9 une position russe pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le de Moscou, avec \u00ab\u00a0un drone kamikaze\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, vendredi, une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 hauteur de 270\u00a0millions de dollars, comprenant notamment quatre nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, 36\u00a0000\u00a0obus et 580\u00a0drones kamikazes Phoenix Ghost.          Les Europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 une nouvelle salve de sanctions contre la Russie vendredi, comprenant notamment un embargo sur l\u2019or et liste noire actualis\u00e9e. Contrairement aux six paquets pr\u00e9c\u00e9dents, celui-ci ne contient pas de mesure-phare et symbolique. Les nouvelles sanctions ont d\u2019abord comme objectif de corriger celles qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, afin de les rendre plus efficaces et d\u2019emp\u00eacher, autant que faire se peut, qu\u2019elles soient contourn\u00e9es.          L\u2019ONG Human Rights Watch a accus\u00e9, vendredi, l\u2019arm\u00e9e russe de perp\u00e9trer tortures, d\u00e9tentions ill\u00e9gales et enl\u00e8vements de civils dans la partie m\u00e9ridionale de l\u2019Ukraine sous son contr\u00f4le.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-23T08:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T03:33:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 150e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-23T03:33:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/580/387/1342/895/3/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/24/19-13">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de manière exponentielle, soulignent dans une tribune au « Monde » des représentants des autorités et collectivités locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel à leurs homologues français.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »   Tribune        Collectif        Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de manière exponentielle, soulignent dans une tribune au « Monde » des représentants des autorités et collectivités locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel à leurs homologues français.   Publié hier à 16h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   C’est abrupt, mais, depuis le début de l’agression militaire russe de grande ampleur contre notre pays, le 24 février 2022, nous avons dû apprendre à aller directement à l’essentiel : Nous avons besoin de votre aide. La guerre dure. Nous le savons : elle ne va pas se terminer demain. Face à cette épreuve, le peuple ukrainien déploie une résistance admirable dont peu, mis à part nous-mêmes, nous savaient capables.          C’est aussi grâce au soutien international, dans les pays frontaliers comme à travers le monde, que les Ukrainiennes et les Ukrainiens trouvent la force de continuer à se battre pour exister, comme individus et comme nation. Ce combat, c’est aussi celui pour la paix en Europe, pour les valeurs de la démocratie et pour l’avenir de nos enfants sur notre continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur du conflit                 Plus que jamais, nos destins sont liés. Les pertes, matérielles et humaines, sont immenses. Certaines de nos villes ont été rasées. Certaines de nos régions sont occupées par les chars russes. Plus d’un quart de notre population a dû subitement fuir, en Ukraine même ou à l’étranger. A l’échelle de la France, cela représenterait plus de 17 millions de personnes.          Nous résistons, nous nous battons, nous vivons          Nos enfants ont en permanence mal au ventre par anxiété et des cauchemars peuplent leurs nuits. Nos mères ont peur, constamment, que leurs enfants soient encore plus traumatisés, que leurs maris soient tués au front. Nos femmes, quand elles trouvent l’écoute et la force, racontent les atrocités dont elles ont été victimes. Nos civils qui ont eu le malheur de rencontrer l’armée russe témoignent de la brutalité extrême qui les cible, et de la mort.            Nos rêves d’hier sont brisés, ceux d’aujourd’hui nous auraient fait sourire il y a quatre mois : pour certains d’entre nous, l’obtention d’une boîte de conserve de viande nous procure autant de joie que l’aurait fait alors la découverte d’un trésor, nous sommes heureux simplement de joindre une proche en territoire occupé et d’entendre « allô », et se réveiller le matin en vie et dans un immeuble intact nous semble relever du miracle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes                 Malgré tout cela, nous résistons, nous nous battons, nous vivons. Pour continuer à le faire, nous disons simplement à nos homologues français, présidentes et présidents de régions, de départements et d’agglomérations, maires de villes et de villages : « Nous avons besoin de votre aide. » Les efforts que vous avez déployés depuis le 24 février, avec la société civile et l’Etat, sont admirables.          Le besoin d’un « prykhystok », d’un asile, d’un refuge        Il vous reste 59.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/23/la-guerre-en-ukraine-ne-va-pas-se-terminer-demain-nous-avons-besoin-de-votre-aide_6135883_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-23T16:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-23T16:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de mani\u00e8re exponentielle, soulignent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s et collectivit\u00e9s locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel \u00e0 leurs homologues fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/23/0/3500/1750/1342/671/60/0/cf356c0_ppp-gar09-ukraine-crisis-kramatorsk-aftermath-0721-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-14">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Des députés de gauche, en majorité communistes, ont signé une proposition de résolution condamnant le « régime d’apartheid institutionnalisé » par Israël contre les Palestiniens, s’attirant une condamnation du Conseil représentatif des institutions juives de France qui parle d’« antisémitisme » sous couvert d’« antisionisme ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Assemblée nationale              « Régime d’apartheid » : l’accusation lancée contre Israël par des ONG des droits de l’homme rebondit sur les bancs de l’Assemblée nationale      Des députés de gauche, en majorité communistes, ont signé une proposition de résolution condamnant le « régime d’apartheid institutionnalisé » par Israël contre les Palestiniens, s’attirant une condamnation du Conseil représentatif des institutions juives de France qui parle d’« antisémitisme » sous couvert d’« antisionisme ».          Par Benjamin Barthe et Abel Mestre         Publié hier à 12h35, mis à jour hier à 13h52    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le terme d’« apartheid », que de nombreux organismes de défense des droits humains ont adopté ces derniers mois pour qualifier le système de domination des Palestiniens mis en place par Israël, a fait son entrée à l’Assemblée nationale. Vendredi 22 juillet, une proposition de résolution, cosignée par trente-sept députés de gauche, qui condamne le « régime d’apartheid institué par Israël à l’encontre du peuple palestinien », a été rendue publique.          Le texte accuse l’Etat hébreu d’avoir instauré un « système d’oppression et de discrimination systématique », « dans l’intention de maintenir la domination d’un groupe ethnique‑national‑racial sur un autre », ce qui correspond à la définition du crime d’apartheid, telle qu’elle figure dans le statut de Rome de 1998, fondateur de la Cour pénale internationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Amnesty dénonce un « système d’apartheid » en Israël                 Les résolutions sont des avis, émis par l’une des deux Chambres du Parlement sur un sujet déterminé, qui n’ont pas force de loi. Le texte en question a été élaboré à l’initiative du communiste Jean-Paul Lecoq, vice-président de la commission des affaires étrangères. La plupart des signataires (21 sur 37) sont membres du Parti communiste français (PCF), à l’instar de Fabien Roussel, le secrétaire national du parti et ex-candidat à la présidentielle.            Dix membres de La France insoumise, dont Adrien Quatennens, lieutenant de Jean-Luc Mélenchon, ont aussi apporté leur soutien à la proposition, ainsi que quatre écologistes et deux socialistes, sans que le texte ne soit officiellement labellisé Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), l’intergroupe de gauche dans l’hémicycle. Comme en témoigne la réaction sur Twitter de Jérôme Guedj, député socialiste de l’Essonne, qui estime que les 24 pages du texte « transpirent la détestation d’Israël ». « Je suis pour la reconnaissance de l’Etat de Palestine, j’ai défendu cette position à plusieurs reprises et depuis longtemps. Mais en utilisant le terme apartheid et en voulant légaliser le boycott, il y a une délégitimation de l’Etat d’Israël », précise l’élu du PS, joint par Le Monde. « Ce n’est pas la priorité de mettre sur la table un sujet qui peut fracturer la Nupes, ajoute-t-il. Si on veut continuer l’aventure, on doit comprendre que l’on s’oblige les uns et les autres. »          « Masque de l’antisionisme »          Le Conseil représentatif des institutions juives de France a réagi en fustigeant une tentative de « délégitimer » l’Etat d’Israël. « Cette stigmatisation est le reflet d’un antisémitisme qui s’affuble du masque de l’antisionisme », estime l’organisation pour qui cela contribue à « attiser la haine » en France, « au mépris de la sécurité des Français juifs ».        Il vous reste 63.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/regime-d-apartheid-l-accusation-lancee-contre-israel-par-des-ong-des-droits-de-l-homme-rebondit-sur-les-bancs-de-l-assemblee-nationale_6135874_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0R\u00e9gime d\u2019apartheid\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019accusation lanc\u00e9e contre Isra\u00ebl par des ONG des droits de l\u2019homme rebondit sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-23T12:35:59+02:00","datePublished":"2022-07-23T12:35:59+02:00","dateModified":"2022-07-23T13:52:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Proche-Orient","Isra\u00ebl","International"],"description":"Des\u00a0d\u00e9put\u00e9s de gauche, en majorit\u00e9 communistes, ont sign\u00e9 une proposition de r\u00e9solution condamnant le \u00ab\u00a0r\u00e9gime d\u2019apartheid institutionnalis\u00e9\u00a0\u00bb par Isra\u00ebl contre les Palestiniens, s\u2019attirant une condamnation du Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France qui parle d\u2019\u00ab\u00a0antis\u00e9mitisme\u00a0\u00bb sous couvert d\u2019\u00ab\u00a0antisionisme\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/9919008_1658566770118-000-8z664v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-15">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Inquiet du risque de prolifération de la guerre, Bucarest veut accueillir plus de 10 000 soldats américains et acquérir des sous-marins français.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Roumanie             La Roumanie saisie d’une poussée de fièvre militaire      Inquiet du risque de prolifération de la guerre, Bucarest veut accueillir plus de 10 000 soldats américains et acquérir des sous-marins français.          Par Mirel Bran(Bucarest, correspondant)         Publié hier à 10h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et le président roumain, Klaus Iohannis, font une revue des troupes roumaines présentes sur la base aérienne de l’OTAN Mihail-Kogalniceanu, en Roumanie, le 15 juin 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP               L’image ressemble à un tableau où rien ne bouge. Une centaine de bateaux figés dans les eaux roumaines patientent pour atteindre le port de Sulina, situé dans le sud-est de la Roumanie. C’est là que le Danube se jette dans la mer Noire après avoir parcouru 2 850 kilomètres depuis sa source située en Allemagne, dans la Forêt-Noire. L’embouteillage est devenu quotidien dans ce port, situé à 170 kilomètres du port ukrainien d’Odessa bloqué par l’armée russe. La guerre menée par Moscou en Ukraine inquiète la Roumanie, pays situé à l’extrémité orientale de l’OTAN et de l’Union européenne (UE).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Roumanie compte sur le soutien des Etats-Unis et de l’OTAN                 C’est grâce à son appartenance à l’Alliance atlantique, qu’elle a intégrée en 2004, que la Roumanie a pu sécuriser son espace aérien et renforcer ses dispositifs militaires. Mais elle ne dispose que d’un vieux sous-marin qui ne lui permet pas d’assurer sa défense maritime. C’est pourquoi Bucarest s’est tournée vers la France pour acquérir des sous-marins.            « J’ai signé une lettre d’intention avec le ministre français de la défense pour l’achat de sous-marins Scorpène et d’hélicoptères, a déclaré le ministre de la défense, Vasile Dîncu, le 19 juillet. Pour l’instant, on envisage d’acquérir deux sous-marins et deux hélicoptères. Nous sommes obligés d’agir ainsi, car la mer Noire est de plus en plus encombrée et pleine de “requins”. Jusqu’à maintenant, nous avons réussi à désamorcer une vingtaine de mines dans nos eaux territoriales depuis la zone de conflits entre la Russie et l’Ukraine. »          Six bases à disposition de l’OTAN          Les sous-marins Scorpène sont fabriqués par le français Naval Group, qui avait déjà signé un accord avec le gouvernement roumain en 2019 pour la construction en Roumanie de quatre corvettes et la modernisation de deux frégates. « Les sous-marins Scorpène peuvent détecter tout mouvement suspect sans être eux-mêmes détectés, explique le contre-amiral Constantin Ciorobea. Ils peuvent communiquer les coordonnées d’un navire hostile aux batteries de missiles situées sur la côte et ils permettent d’agir de façon très efficace. »          Face aux visées expansionnistes de la Fédération de Russie, la Roumanie connaît une effervescence militaire sans précédent. Bucarest a décidé d’acheter 32 avions de chasse F-16 et, selon le président, Klaus Iohannis, l’armée roumaine est également intéressée par le F-35, le dernier cri américain en matière de sécurité aérienne. La base militaire de Mihail Kogalniceanu, située à 185 kilomètres à l’est de Bucarest, compte 2 000 soldats américains auxquels s’ajoutent 500 Français, plusieurs centaines de Néerlandais, d’Italiens et d’Allemands et 250 Belges. Ce déploiement a lieu dans le cadre d’une force de réaction rapide de l’OTAN dont la France assure le commandement.        Il vous reste 49.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/la-roumanie-saisie-d-une-poussee-de-fievre-militaire_6135864_3210.html"},"headline":"La Roumanie saisie d\u2019une pouss\u00e9e de fi\u00e8vre militaire","dateCreated":"2022-07-23T10:58:58+02:00","datePublished":"2022-07-23T10:58:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Roumanie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9fense","Roumanie","International","Europe","OTAN"],"description":"Inquiet du risque de prolif\u00e9ration de la guerre, Bucarest veut accueillir plus de 10 000 soldats am\u00e9ricains et acqu\u00e9rir des sous-marins fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/484/0/5650/2825/1342/671/60/0/a613d70_1658524862722-lgeai-vo-roumanie-15juin2022-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roumanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roumanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-16">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’accord conclu vendredi 22 juillet entre Moscou et Kiev en Turquie a fait retomber les prix des céréales. Mais les craintes d’une inflation persistante des denrées alimentaires demeure.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      International              Les cours du blé baissent après l’accord sur l’exportation des céréales en mer Noire      L’accord conclu vendredi 22 juillet entre Moscou et Kiev en Turquie a fait retomber les prix des céréales. Mais les craintes d’une inflation persistante des denrées alimentaires demeure.          Par Laurence Girard         Publié hier à 10h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le fermier Serhiy Parovyk, dans une de ces réserves à céréales, à Liubashivka (Ukraine), le 14 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Les bateaux chargés de blé quitteront-ils bientôt les ports ukrainiens d’Odessa, de Pivdenny et de Tchornomorsk pour livrer leur précieuse cargaison partout sur la planète ? Cette perspective a suscité un coup de froid sur le marché des céréales. Sur Euronext, la tonne de blé livrable en septembre a terminé, vendredi 22 juillet, à 325 euros, perdant 25 euros en une seule séance. Comparé au plus-haut historique, à 438 euros la tonne, atteint mi-mai lorsque les marchés flambaient, le recul est de près d’un quart du prix total. Même tendance à Chicago, où le boisseau de blé se négociait à 7,70 dollars (environ 7,50 euros), en repli de plus de 40 % par rapport à son pic de mars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 L’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, le 24 février, a propulsé les prix des céréales à des niveaux stratosphériques, alors que les précieux grains étaient déjà fortement valorisés depuis plusieurs mois, portés par les achats massifs de la Chine et par l’afflux d’argent injecté dans les grandes économies mondiales pour traverser la crise engendrée par le Covid-19. La guerre entamée par Vladimir Poutine a fait perdre la boussole aux opérateurs. Soudain, les grains ne s’écoulaient plus ou mal depuis l’Ukraine et la Russie, grenier de la planète, concentrant un tiers du commerce mondial de blé. La crainte d’un manque de disponibilité d’une denrée essentielle pour l’alimentation humaine a provoqué un accès de fièvre.            Depuis, l’évolution des cours, très volatile, reste dépendante des mouvements géopolitiques comme des bulletins météorologiques. Des variations amplifiées par les spéculations financières. Déjà, début juin, les discussions lancées par M. Poutine pour créer un corridor en mer Noire afin de faciliter les exportations des céréales ukrainiennes avaient entraîné une correction du marché.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes                 Finalement, un terrain d’entente a été trouvé entre les belligérants et un accord a été signé vendredi 22 juillet par l’Ukraine et la Russie avec la Turquie et l’ONU. Les acteurs financiers ont immédiatement réagi en faisant chuter les cours du blé comme du maïs, entraîné dans son sillage. Ils tablent sur un écoulement facilité des stocks mais aussi de la prochaine récolte.          « Les stocks de blé de la moisson 2021 sont estimés entre 6 et 6,5 millions de tonnes en Ukraine et le double en Russie », précise Nathan Cordier, du cabinet Agritel. A cela va s’ajouter le fruit des moissons en cours. « La récolte a bien débuté en Ukraine, elle pourrait être comprise entre 20 et 22 millions de tonnes », pronostique M. Cordier. Si la guerre a amoindri le potentiel céréalier du pays envahi, il n’en est rien chez l’agresseur. La Russie se targue d’engranger cet été entre 88 et 91 millions de tonnes de blé.        Il vous reste 42.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/les-cours-du-ble-baissent-apres-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales-en-mer-noire_6135862_3210.html"},"headline":"Les cours du bl\u00e9 baissent apr\u00e8s l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire","dateCreated":"2022-07-23T10:17:31+02:00","datePublished":"2022-07-23T10:17:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"L\u2019accord conclu vendredi 22\u00a0juillet entre Moscou et Kiev en Turquie a fait retomber les prix des c\u00e9r\u00e9ales. Mais les craintes d\u2019une inflation persistante des denr\u00e9es alimentaires demeure.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/754/0/4500/2250/1342/671/60/0/2af8ff6_1658523715963-cei-rei-ales-ukraine-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-17">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le président égyptien multiplie les contacts pour préparer la Conférence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue français cherche à peser davantage au Moyen-Orient.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Iran, droits humains, COP27 : Abdel Fattah Al-Sissi reçu par Emmanuel Macron à Paris      Le président égyptien multiplie les contacts pour préparer la Conférence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue français cherche à peser davantage au Moyen-Orient.          Par Benjamin Barthe et Philippe Ricard         Publié hier à 09h58, mis à jour hier à 09h59    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et Abdel Fattah Al-Sissi, à l’Elysée, le 22 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La visite a été annoncée la veille sans fanfare ni trompette : le président égyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, était à l’Elysée, vendredi 22 juillet. Il s’est d’abord entretenu avec Emmanuel Macron en tête-à-tête, avant un déjeuner élargi à leurs entourages.          Leur rendez-vous est le premier depuis la réélection du chef de l’Etat, soucieux de resserrer toujours plus les liens avec son homologue, pour mieux peser dans la région. De son côté, M. Al-Sissi, qui arrivait de Berlin et de Belgrade, multiplie les contacts pour préparer la COP27, que son pays accueille en novembre, pour lutter contre le réchauffement climatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Honneurs et discrétion pour la visite de Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, président des Emirats arabes unis                 La visite s’inscrit dans une série d’entretiens à Paris avec différents dirigeants du Moyen-Orient, depuis le passage du premier ministre israélien, Yaïr Lapid, le 5 juillet. Le chef de l’Etat a également reçu, lundi 18 juillet, le président des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane. Il a déjeuné mercredi avec le dirigeant palestinien, Mahmoud Abbas, quelques jours après une rencontre entre celui-ci et le président américain, Joe Biden, à Bethléem, le 15 juillet.            A chaque fois, il s’agit, dans le contexte de la guerre en Ukraine qui a accaparé les Européens depuis cinq mois, d’aborder l’impact du conflit, en particulier sur les plans alimentaire et énergétique. L’Egypte est ainsi très dépendante de ses importations de céréales en provenance d’Ukraine, et pourrait bénéficier du déblocage des ports de la mer Noire, si l’accord en ce sens entre Moscou et Kiev, signé vendredi à Istanbul, est bien mis en œuvre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Washington annonce une nouvelle aide militaire à Kiev, comprenant quatre nouveaux systèmes d’artillerie de précision Himars.                 Inquiétude sur le sort d’Alaa Abdel Fattah          L’idée est également d’éviter une nouvelle escalade dans la région, en particulier en cas d’échec des négociations portant sur le nucléaire iranien, qui piétinent depuis des mois, Téhéran et Washington ne parvenant pas à s’entendre sur d’ultimes points de blocage. La cheffe de la diplomatie française, Catherine Colonna, a prévenu à ce sujet que « le temps était compté », tant les Iraniens multiplient « les manœuvres dilatoires », au risque de vider de sa substance le projet de compromis sur la table depuis février.          Avec son homologue égyptien, comme avec Mohammed Ben Zayed, M. Macron a évoqué l’idée d’organiser, si possible d’ici à la fin de l’année, une nouvelle conférence régionale sur le modèle de celle de Bagdad en août 2021. La rencontre avait permis d’asseoir à la même table des représentants iraniens et saoudiens, dans une tentative de désescalade entre les deux puissances rivales. « Beaucoup de dirigeants de la région ont apprécié le format et sont prêts à le refaire », dit-on à l’Elysée.        Il vous reste 54.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/iran-droits-humains-cop27-abdel-fattah-al-sissi-recu-par-emmanuel-macron-a-paris_6135860_3210.html"},"headline":"Iran, droits humains, COP27\u00a0: Abdel Fattah Al-Sissi re\u00e7u par Emmanuel Macron \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-07-23T09:58:05+02:00","datePublished":"2022-07-23T09:58:05+02:00","dateModified":"2022-07-23T09:59:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Proche-Orient","Iran","International","Diplomatie","Politique","Emmanuel Macron","Le Monde Afrique","Egypte"],"description":"Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien multiplie les contacts pour pr\u00e9parer la Conf\u00e9rence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue fran\u00e7ais cherche \u00e0 peser davantage au Moyen-Orient.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/202/0/8192/4096/1342/671/60/0/7461198_5771371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-18">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La relation entre l’Ukraine et la Russie est l’histoire d’une longue traversée d’interconnexions et de déconnexions des identités dont les origines remontent au IXe siècle, explique l’historien Andreas Kappeler, spécialiste de l’Europe centrale et orientale dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »      La relation entre l’Ukraine et la Russie est l’histoire d’une longue traversée d’interconnexions et de déconnexions des identités dont les origines remontent au IXe siècle, explique l’historien Andreas Kappeler, spécialiste de l’Europe centrale et orientale dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Gaïdz Minassian         Publié hier à 08h30, mis à jour à 14h06    Temps de Lecture 10 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Malgré la proximité de l’Ukraine avec l’Empire Russe, puis son intégration au bloc soviétique, l’esprit national ukrainien s’est maintenu au cours de l’histoire.  LE MONDE               Peut-on surmonter le débat sur les origines contestées de la Rus’de Kiev, mythe fondateur des Ukrainiens et des Russes ?          Pour les Slaves orientaux, les Russes, les Ukrainiens et les Biélorusses, c’est « l’Ancienne Rus’ », ou « Rus’de Kiev », une communauté de princes d’origine scandinave, dont le grand-duc de Kiev est le primus inter pares [premier parmi ses pairs]. Du IXe au XIIIe siècle, la Rus’de Kiev a une culture orthodoxe florissante et des liens commerciaux et dynastiques avec le reste de l’Europe, l’Empire byzantin et les steppes asiatiques.            Quand l’historiographie russe naît au XIXe siècle, elle réclame l’héritage exclusif de la Rus’de Kiev pour la Russie et les Russes, et crée un narratif de succession étatique et ecclésiastique de Kiev à Moscou puis à Saint-Pétersbourg. Ce narratif russe, adopté aussi par les historiographies européennes, est contesté à la fin du XIXe siècle par l’historien ukrainien Mykhaïlo Hrouchevsky, qui déconstruit le mythe d’origine russe en déclarant la Rus’de Kiev exclusivement ukrainienne.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Ukraine, histoire d’une émancipation », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            On pourrait surmonter le débat en reconnaissant qu’on ne peut pas parler de « Russes » ou d’« Ukrainiens » avant le XIVe siècle. Les termes « Rus’ » et « Russie » sont proches. En Russie et en Occident, on parle souvent de la « Russie de Kiev », de sa population russe et de sa culture et sa langue vieux-russes. Le terme médiéval rus’ki est presque identique au mot « russkii », qui signifie aujourd’hui « russe » ou « le Russe ». L’usage des notions modernes pour les termes médiévaux mène à la conclusion que la Rus’de Kiev est russe et qu’elle est habitée par des Russes. On pourrait éviter ces malentendus en parlant simplement des « Rus » ou des « Slaves orientaux », ou en introduisant les termes « rus’ki/russian/rus ».          Comme pour la plupart des problèmes entre la Russie et l’Ukraine, le débat sur les origines pourra être résolu quand la Russie reconnaîtra l’Ukraine comme Etat et nation indépendante et égale, et que les deux nations pourront avoir un mythe d’origine commun.           « Comme pour la plupart des problèmes entre la Russie et l’Ukraine, le débat sur les origines pourra être résolu quand la Russie reconnaîtra l’Ukraine comme Etat et nation indépendante et égale »          Comment expliquez-vous que les relations soient bonnes entre un Ukrainien et un Russe depuis le Moyen Âge, mais mauvaises à l’échelle des collectivités russe et ukrainienne ?        Il vous reste 83.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/guerre-en-ukraine-tant-que-le-petit-frere-obeit-et-est-loyal-le-grand-frere-l-aime-et-le-protege_6135854_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime et le prot\u00e8ge\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-23T08:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-23T08:30:09+02:00","dateModified":"2022-07-24T14:06:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La relation entre l\u2019Ukraine et la Russie est l\u2019histoire d\u2019une longue travers\u00e9e d\u2019interconnexions et de d\u00e9connexions des identit\u00e9s dont les origines remontent au IXe\u00a0si\u00e8cle, explique l\u2019historien Andreas Kappeler, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et orientale dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/78/0/2654/1327/1342/671/60/0/db98e48_1648029716077-image-d-appel-ukraine.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-19">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 13. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Dymer ou Moscou et ont posé leurs valises à Toulon, Paris, ou encore à Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »   Par Maria Alcorta Pita (interprète), Chloé Hecketsweiler, Tatiana Weimer (interprète) et Anne Guillard   Publié hier à 07h00, mis à jour à 06h08     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 13. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Dymer ou Moscou et ont posé leurs valises à Toulon, Paris, ou encore à Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga, Maksim et leurs enfants profitent de l’été pour parfaire leur français et faire du sport. Nina, qui a pas mal voyagé ces dernières semaines, doit rejoindre Moscou mi-août mais la situation la plonge dans de grands moments de tristesse car elle ne peut envisager ni la défaite ni la victoire pour la Russie. Ivan et sa famille se préparent au grand saut : ils quittent Bures-sur-Yvette (Essonne) pour Boston, aux Etats-Unis. Quant à Veronika, elle a accepté un travail dans un abattoir de canards et commence en août.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. Plus de 100 000 déplacés ukrainiens ont été accueillis en France, selon le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine                    


Olga, à Toulon
	

« Quand je parlerai suffisamment bien français, je pourrai trouver du travail dans une crèche ou une maternelle »
	


	



<article-nb="2022/07/24/19-20">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Dans cette région du sud-ouest de l’Ukraine, les petits ports du Danube sont devenus les portes de sortie des céréales ukrainiennes. Exportateurs, logisticiens, tradeurs, transporteurs… Chacun s’affaire pour pallier le blocage des grands ports de la mer Noire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes   Par Olivier Truc (Odessa, Reni, Izmaïl (Ukraine), envoyé spécial)   Publié hier à 06h21, mis à jour hier à 15h58     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans cette région du sud-ouest de l’Ukraine, les petits ports du Danube sont devenus les portes de sortie des céréales ukrainiennes. Exportateurs, logisticiens, tradeurs, transporteurs… Chacun s’affaire pour pallier le blocage des grands ports de la mer Noire.         En Bessarabie, dans l’extrême sud-ouest de l’Ukraine, il y a une histoire qui circule en ce moment le long des petits ports du Danube. Un roi, un homme d’affaires et un logisticien arrivent en enfer. Le diable leur dit qu’ils ont droit à un unique coup de téléphone payant. Le roi appelle sa reine pour choisir son dauphin. Coût de l’appel : un million de dollars. L’homme d’affaires appelle son adjoint et nomme son successeur. Coût de l’appel : un million de dollars. « Qui veux-tu appeler ? », demande enfin le diable au logisticien. « Le port », répond l’autre. Il appelle. « Est-ce qu’on a les wagons ? Et le navire, il est à l’heure ? Et les certificats ? Et le pilote de barge ? » Et ainsi de suite, avant de raccrocher. Le diable lui tend la note : un dollar. Le roi et l’homme d’affaires s’insurgent. Le diable répond : « Vous avez composé des numéros à l’international. Lui, il a passé un appel local, de l’enfer vers l’enfer. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 Bienvenue en Bessarabie, « l’enfer » des logisticiens et négociants ukrainiens qui tentent par tous les moyens de sortir les millions de tonnes de céréales de l’Ukraine en guerre pour sauver des pays entiers de la famine. Et, accessoirement, éviter la banqueroute à des milliers de fermiers ukrainiens.            L’enfer paraît bien loin pourtant lorsque l’on est sur la plage d’Izmaïl, sur la rive nord de ce bras du Danube. Si la plage est encombrée de « ïjak », des « hérissons » en acier destinés à empêcher le débarquement de chars russes, des habitants d’Izmaïl s’y prélassent au soleil, se baignent même pour certains, à quelques mètres de navires de 7 000 tonnes ou de trains de barges qui se croisent, vers le port, pour y charger des céréales, ou vers Sulina pour gagner la mer Noire avec leur chargement. Une nonchalance apparente qui tient en partie au fait que, sur la rive d’en face, c’est la Roumanie, pays membre de l’OTAN. Or, personne ici ne croit que la Russie prendrait le risque de bombarder si près d’un Etat membre de l’Alliance.                              Un cargo céréalier sur le Danube à Izmaïl, le 17 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               A Izmaïl pourtant, comme ailleurs le long du Danube, la transformation de ce bout de Bessarabie en point de fixation du commerce mondial des céréales inquiète les villageois moldaves, bulgares, russes, albanais ou ukrainiens qui vendent leur production sur le marché local. « J’ai peur que les Russes bombardent ici, le marché n’est pas loin du port », redoute Praskovia Uzunova, une vendeuse d’épices bulgare du village voisin de Krynychne.          Dans des hôtels ou des maisons louées le long du fleuve, des tradeurs s’affairent au téléphone. Faute de capacité de stockage dans ces petits villages qui n’étaient pas prévus pour ça, il faut gérer au plus près le flux entre navires, camions et barges. « Mais, avec cent quarante navires qui attendent au large de Sulina, comment être sûr que votre navire arrivera à Izmaïl à l’heure voulue, avec la lourdeur des certificats à obtenir, sachant que les camions sont dispersés partout et qu’il faut décharger, explique un tradeur. Je suis actif sur quarante-cinq groupes Viber, Telegram ou WhatsApp pour gérer les contrats et les flux, j’explose ! »        Il vous reste 75.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/en-bessarabie-dans-l-enfer-des-nouvelles-routes-du-ble-ukrainien_6135843_3210.html"},"headline":"En Ukraine, le bl\u00e9 se trace de nouvelles routes","dateCreated":"2022-07-23T06:21:25+02:00","datePublished":"2022-07-23T06:21:25+02:00","dateModified":"2022-07-23T15:58:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","Guerre en Ukraine","Agriculture","Ukraine","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Dans cette r\u00e9gion du sud-ouest de l\u2019Ukraine, les petits ports du Danube sont devenus les portes de sortie des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Exportateurs, logisticiens, tradeurs, transporteurs\u2026 Chacun s\u2019affaire pour pallier le blocage des grands ports de la mer Noire.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Odessa, Reni, Izma\u00efl (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/410/0/4500/2250/1342/671/60/0/929fe5e_1658523788881-cei-rei-ales-ukraine-16.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
