<FILE-date="2022/07/24/19">

<article-nb="2022/07/24/19-1">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Italie             Plus d’un millier de migrants débarquent en Italie en quelques heures      Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des migrants secourus au large des côtes de Lampedusa, en Italie, le 25 janvier 2022.  PAU DE LA CALLE / AP                 Plus d’un millier de migrants ont débarqué ces dernières heures en Italie et des centaines d’autres patientent, samedi 23 juillet, à bord de navires humanitaires. Plus de 600 personnes qui tentaient de traverser la Méditerranée à bord d’un bateau de pêche ont été secourues samedi par un navire marchand et les gardes-côtes au large de la Calabre, à l’extrême sud de la Botte. Elles ont été débarquées dans plusieurs ports de Sicile. Les autorités ont aussi trouvé à bord cinq corps de migrants morts dans des circonstances encore indéterminées.            Sur l’île de Lampedusa, 522 personnes, originaires d’Afghanistan, du Pakistan, du Soudan, d’Ethiopie et de Somalie notamment, sont arrivées dans la nuit du samedi 23 au dimanche 24 juillet à bord d’une quinzaine d’embarcations différentes, en provenance de Tunisie et de Libye. Selon les médias italiens, le centre d’accueil de ce petit rocher plus proche de l’Afrique que de l’Italie est débordé. D’une capacité d’accueil de d’environ 300 personnes, il en abrite actuellement 1 200, affirme l’agence ANSA.              Entre le 1er janvier et le 22 juillet, 34 000 personnes sont arrivées par la mer en Italie, contre 25 500 sur la même période de 2021 et 10 900 en 2020, selon le ministère de l’intérieur. « La Méditerranée est en train de devenir le plus grand cimetière de désespérés », a réagi le président de la région Sicile, Nello Musumeci, dans un communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, les nouveaux migrants sont laissés loin des regards                   Des centaines de migrants récupérés par les ONG            Selon les médias italiens, le centre d’accueil de ce petit rocher plus proche de l’Afrique que de l’Italie est débordé. D’une capacité d’accueil de d’environ 300 personnes, il en abrite actuellement 1 200, affirme l’agence ANSA. Les migrants qui parviennent à rejoindre les côtes de Lampedusa ou de la Sicile voyagent sur des esquifs anciens et surchargés, dans des conditions sanitaires déplorables, souvent sans gilets de sauvetage, avec de maigres vivres et, en cette période, sous un soleil de plomb.            Le quotidien La Sicilia précise que les derniers débarquements à Lampedusa ont vu des navires avec à bord des dizaines, voire des centaines de personnes, mais aussi de petits pneumatiques. Ainsi quatre Tunisiens, dont une femme, se sont échoués dans la nuit sur la plage de Cala Pisana après avoir traversé le petit bras de mer qui sépare la Tunisie de l’île. Simultanément, les gardes-côtes ont intercepté un navire de 13 mètres, parti de Zawija en Libye, avec à son bord 123 Pakistanais, Bangladais, Egyptiens et Soudanais.              Par ailleurs, les ONG de secours en mer continuent de récupérer des centaines de migrants en perdition en Méditerranée. Sea-Watch a annoncé dimanche avoir effectué quatre opérations de sauvetage samedi. « A bord du Sea-Watch 3, nous avons 428 personnes, dont des femmes et des enfants, une femme enceinte de neuf mois et un patient présentant de graves brûlures », précise-t-elle sur son compte Twitter.            L’Ocean-Viking, de l’ONG SOS Méditerranée, a dit avoir réalisé deux opérations de sauvetage dans la journée de dimanche. Il a dans un premier temps récupéré 87 personnes, dont 57 mineurs non accompagnés, entassées sur « une embarcation pneumatique surpeuplée en détresse dans les eaux internationales au large de la Libye ». Puis 108 personnes, dont de nombreux femmes et enfants, ont été retrouvées dans des conditions similaires. L’ONG précise dans un communiqué que « 195 personnes sont maintenant prises en charge à bord de l’Ocean-Viking ».            Procès contre l’ex-ministre de l’immigration            La route migratoire de la Méditerranée centrale est la plus dangereuse du monde. L’Organisation internationale pour les migrations y estime le nombre de morts et de disparus à 990 depuis le début de l’année. Cette recrudescence saisonnière des arrivées pendant l’été coïncide cette année en Italie avec un contexte politique mouvementé.              Le premier ministre, Mario Draghi, lâché par plusieurs partis composant son gouvernement d’unité nationale, a démissionné. Le président de la République, Sergio Mattarella, a dissous le Parlement et fixé au 25 septembre des élections pour lesquelles la droite et l’extrême droite sont données favorites. Dimanche matin sur Twitter, Matteo Salvini, leader de la Ligue (anti-immigration), a déploré l’arrivée de « 411 clandestins en quelques heures à Lampedusa ». « Le 25 septembre, les Italiens pourront enfin choisir le changement : pour le retour de la sécurité, du courage et du contrôle des frontières », a-t-il écrit.            M. Salvini répond devant la justice italienne de « séquestration » pour avoir bloqué illégalement en mer 147 migrants en 2019 dans des conditions sanitaires désastreuses, en leur refusant de débarquer, alors qu’il était ministre de l’immigration. Les prochaines audiences doivent se tenir en septembre devant le tribunal de Palerme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Mario Draghi ouvre la voie à des élections anticipées en Italie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Imperium romanum  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/24/plus-d-un-millier-de-migrants-debarquent-en-italie-en-quelques-heures_6135952_3210.html"},"headline":"Plus d\u2019un millier de migrants d\u00e9barquent en Italie en quelques heures","dateCreated":"2022-07-24T14:30:34+02:00","datePublished":"2022-07-24T14:30:34+02:00","dateModified":"2022-07-24T18:53:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Cette recrudescence saisonni\u00e8re des arriv\u00e9es pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 co\u00efncide cette ann\u00e9e en Italie avec un contexte politique mouvement\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/156/0/4000/2000/1342/671/60/0/87de4dc_1658663913196-ap22025430378693.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-2">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le port d’Odessa est crucial pour la reprise des exportations de céréales ukrainiennes après l’accord signé vendredi. Sans réagir directement, Moscou a nié toute implication dans ces frappes auprès d’Ankara.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    La Russie reconnaît avoir détruit des « infrastructures militaires » ukrainiennes à Odessa                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon      Image de couverture :  Des pompiers éteignent un incendie sur le port d’Odessa, en Ukraine, frappé par des missiles russes, le 23 juillet 2022.     ARMEE UKRAINIENNE / via REUTERS          Des missiles russes ont touché samedi le port d’Odessa, selon l’Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d’avoir « craché au visage » de l’ONU et de la Turquie et de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, niée par Moscou auprès de la Turquie.Avant l’annonce des tirs de missiles sur Odessa, l’Union africaine s’était « félicitée » samedi de l’accord sur les exportations de céréales, saluant un événement « bienvenu » pour le continent, qui fait face à un risque accru de famine. L’accord, dont la signature a fait baisser les cours du blé, doit permettre d’exporter 20 à 25 millions de tonnes de grains bloquées en Ukraine.Le reste de l’Ukraine n’a pas été épargné non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisière tirés de la mer sont tombés près de la ville de Kropyvnytskyi, dans l’oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annoncé son gouverneur Andri Raïkovytch, précisant que des infrastructures ferroviaires et un aérodrome militaire avaient été pris pour cible.Des tirs d’artillerie ont aussi visé Kharkiv (Nord), où une femme a été blessée, selon la présidence ukrainienne. Un homme a en outre été tué dans un bombardement dans la région de Soumy, au nord-ouest de Kharkiv.Deux autres personnes, dont un adolescent, ont été blessées dans des frappes sur Mikolaïv (Sud). Toutefois, « l’armée ukrainienne, pas à pas, avance dans la région de Kherson », a affirmé dans la soirée le président Zelensky. L’Institut pour l’étude de la guerre (ISW) confirme que « les forces ukrainiennes se préparent probablement à lancer, ou ont déjà lancé, une contre-offensive » cette région.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »         Factuel. La Roumanie saisie d’une poussée de fièvre militaire         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Reportage. En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La Russie reconnaît avoir détruit des « infrastructures militaires » ukrainiennes à Odessa                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-24T17:16:13+00:00","coverageEndTime":"2022-07-25T05:16:13+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","description":"Le port d\u2019Odessa est crucial pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019accord sign\u00e9 vendredi. Sans r\u00e9agir directement, Moscou a ni\u00e9 toute implication dans ces frappes aupr\u00e8s d\u2019Ankara.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le bombardement d’Odessa fragilise l’accord sur les céréales, estime Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le port d\u2019Odessa est crucial pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019accord sign\u00e9 vendredi. Sans r\u00e9agir directement, Moscou a ni\u00e9 toute implication dans ces frappes aupr\u00e8s d\u2019Ankara.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/3078/2013/1342/877/3/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-07-24T17:16:13+00:00"
,"endDate":"2022-07-25T05:16:13+00:00"
  Une somme de 4,7 millions d\u2019euros a \u00e9t\u00e9 collect\u00e9e aupr\u00e8s de la population polonaise en vue d\u2019offrir un drone de combat turc Bayraktar \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dimanche l\u2019initiateur de ce projet. \u00ab\u00a022 500 000 zlotys\u00a0! Made in Poland\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le journaliste Slawomir Sierakowski sur le site Internet de la revue de gauche polonaise Krytyka Polityczna, dont il est le cofondateur.          Cette collecte en Pologne fait suite \u00e0 un projet semblable r\u00e9alis\u00e9 en mai dernier, avec succ\u00e8s, en Lituanie voisine. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons juste pu regarder toutes ces choses terribles \u00e0 travers les m\u00e9dias. L\u00e0, nous nous sommes donn\u00e9s la chance (...) de faire quelque chose de r\u00e9el pour d\u00e9fendre l\u2019Ukraine, pour les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TVN24.          Plus de 200 000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette qu\u00eate publique ayant pour objectif d\u2019acheter ce drone militaire turc TB2 et de l\u2019offrir \u00e0 l\u2019Ukraine. Fiert\u00e9 d\u2019Ankara, les drones de combat turcs dont s\u2019est dot\u00e9e l\u2019Ukraine sont entr\u00e9s en action aux premi\u00e8res heures de l\u2019invasion russe et, selon Kiev, se sont av\u00e9r\u00e9s une arme particuli\u00e8rement redoutable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De l\u2019argent collect\u00e9 en Pologne pour offrir un drone de combat \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-24T17:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T16:38:48+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s de premiers propos un peu plus t\u00f4t lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a poursuivi sur le m\u00eame ton un peu plus tard, devant les repr\u00e9sentants des vingt-deux Etats de la Ligue arabe, qui si\u00e8ge au\u00a0Caire. \u00ab\u00a0La pr\u00e9tendue crise alimentaire, qui est toujours attribu\u00e9e sans honte \u00e0 la Russie, est une histoire fausse\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Comme si la crise alimentaire avait commenc\u00e9 le jour o\u00f9 nous avons lanc\u00e9 notre op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine.\u00a0\u00bb           Pour lui, \u00ab\u00a0la crise a \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9e par les sanctions occidentales ill\u00e9gales contre la Russie\u00a0\u00bb. D\u00e9pendantes des c\u00e9r\u00e9ales ou des armes russes, la plupart des capitales arabes n\u2019ont jusqu\u2019ici pas pris position sur le conflit en Ukraine, soucieuses de m\u00e9nager Moscou sans toutefois se mettre \u00e0 dos les Etats-Unis, qui ont pris fait et cause pour Kiev.          Devant la Ligue arabe, M.\u00a0Lavrov a salu\u00e9 des \u00ab\u00a0positions \u00e9quilibr\u00e9es, justes et responsables\u00a0\u00bb, et \u00e9voqu\u00e9 un sommet organis\u00e9 \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb avec ses homologues arabes ainsi qu\u2019un autre avec les pays africains mi-2023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La soi-disant crise alimentaire (\u2026) est une histoire fausse\u00a0\u00bb, juge Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-07-24T16:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T15:20:20+00:00","articleBody":"                     Un convoi blind\u00e9 de troupes russes circule dans la partie de la r\u00e9gion de Zaporijia tenue par la Russie, en Ukraine, le 23\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/edad56e_1658675928815-2022-07-24t121240z-738828677-rc2ohv9f14j1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T16:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T14:12:53+00:00","articleBody":"                     Une enseignante dans une \u00e9cole d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un bombardement \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 24\u00a0juillet 2022. IGOR TKACHEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/a727851_1658671889252-854170.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T14:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T13:33:16+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, en visite en Egypte, a tenu dimanche \u00e0 rassurer ses partenaires \u00e9gyptiens apr\u00e8s l\u2019accord sur des \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb pour les exportations de grains d\u2019Ukraine et de Russie, qui doit \u00e9loigner les risques d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire en Afrique notamment. \u00ab\u00a0Nous avons confirm\u00e9 l\u2019engagement des exportateurs russes de produits c\u00e9r\u00e9aliers \u00e0 respecter toutes leurs obligations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s des pourparlers avec son homologue \u00e9gyptien, Sameh Choukri. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a \u00e9galement soulign\u00e9 cela lors d\u2019une r\u00e9cente discussion t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, [Abdel Fattah] Al-Sissi\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Lavrov, qui doit \u00e9galement visiter la semaine prochaine l\u2019Ouganda, l\u2019Ethiopie et le Congo.                Sergue\u00ef Lavrov et son homologue \u00e9gyptien, Sameh Choukry, au Caire, en Egypte, le 24\u00a0juillet 2022. AMR ABDALLAH DALSH \/ REUTERS           L\u2019accord sign\u00e9 vendredi \u00e0 Istanbul entre la Russie et l\u2019Ukraine, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, pr\u00e9voit l\u2019instauration de \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands, que Moscou et Kiev s\u2019engagent \u00e0 ne pas attaquer. Il doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25\u00a0millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine et de faciliter les exportations agricoles russes, r\u00e9duisant ainsi le risque d\u2019une crise alimentaire mondiale, en particulier en Afrique.          La Russie a obtenu la garantie que les sanctions occidentales ne s\u2019appliqueront pas, ni directement ni indirectement, \u00e0 ses exportations de produits agricoles et d\u2019engrais. \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral [de l\u2019ONU] a pris la responsabilit\u00e9 de lever ces restrictions illicites, prises par les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne, contre les cha\u00eenes logistiques et financi\u00e8res [russes]\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 dimanche M.\u00a0Lavrov depuis Le\u00a0Caire. Par ailleurs, il a salu\u00e9 une \u00ab\u00a0satisfaction mutuelle\u00a0\u00bb concernant les relations entre Moscou et Le\u00a0Caire, et \u00e9voqu\u00e9 la construction en cours de la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire en Egypte, confi\u00e9e \u00e0 la Russie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/6509e7b_1658672118365-668094.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales russes\u00a0: Sergue\u00ef Lavrov cherche \u00e0 rassurer lors d\u2019une visite en Egypte","dateModified":"2022-07-24T16:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T12:51:51+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, sera \u00ab\u00a0d\u00e9finitivement lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes d\u2019ici \u00e0 septembre, a promis dimanche Serhi Khlan, conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kherson fid\u00e8le \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Tous les plans des occupants \u00e9choueront\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 ce responsable local, dans un entretien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a commenc\u00e9 ces derni\u00e8res semaines \u00e0 regagner du terrain dans la r\u00e9gion de Kherson, aid\u00e9e par les livraisons d\u2019armes occidentales. \u00ab\u00a0Nous pouvons parler de retournement de situation sur le terrain. Lors des op\u00e9rations r\u00e9centes, ce sont les forces arm\u00e9es ukrainiennes qui ont eu l\u2019avantage, a ajout\u00e9 M.\u00a0Khlan. Notre arm\u00e9e avance franchement, nous passons d\u2019une phase d\u00e9fensive \u00e0 une contre-offensive.\u00a0\u00bb          Les Russes ont pris le contr\u00f4le de la principale ville de la r\u00e9gion, Kherson, le 3\u00a0mars. Il s\u2019agissait alors de la premi\u00e8re grande ville \u00e0 c\u00e9der \u00e0 l\u2019offensive de Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier. Essentielle pour l\u2019agriculture ukrainienne, la r\u00e9gion est limitrophe de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Kherson sera \u00ab\u00a0d\u00e9finitivement lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 septembre, selon un responsable lo...","dateModified":"2022-07-24T14:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T11:33:09+00:00","articleBody":"                     Des pompiers \u00e9teignent un incendie sur le port d\u2019Odessa, en Ukraine, frapp\u00e9 par des missiles russes samedi 23\u00a0juillet 2022. ARMEE UKRAINIENNE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T14:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T11:22:34+00:00","articleBody":"     Le premier ministre isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, a soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9 dimanche que l\u2019\u00e9ventuelle fermeture de l\u2019Agence juive \u00e0 Moscou serait un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement grave\u00a0\u00bb qui pourrait affecter les relations entre les deux pays. Cr\u00e9\u00e9e en\u00a01929, l\u2019Agence juive s\u2019occupe notamment d\u2019organiser l\u2019\u00e9migration de juifs vers Isra\u00ebl. La volont\u00e9 de Moscou de fermer l\u2019agence paragouvernementale, en arguant d\u2019infractions \u00e0 la loi, a \u00e9t\u00e9 fortement d\u00e9nonc\u00e9e en Isra\u00ebl, qui y voit une mesure punitive en r\u00e9action aux positions du nouveau gouvernement de l\u2019Etat h\u00e9breu contre l\u2019offensive russe en Ukraine. Les officiels russes justifient leur d\u00e9cision de fermer l\u2019agence juive par \u00ab\u00a0le respect de la loi russe\u00a0\u00bb.          Promettant d\u2019\u00ab\u00a0agir par la voie diplomatique\u00a0\u00bb pour permettre \u00e0 l\u2019organisation de continuer son travail, M.\u00a0Lapid a annonc\u00e9 dimanche l\u2019envoi d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation isra\u00e9lienne \u00ab\u00a0d\u00e8s que l\u2019approbation de la Russie pour les pourparlers sera re\u00e7ue\u00a0\u00bb. Celle-ci mettra \u00ab\u00a0tout en \u0153uvre\u00a0\u00bb pour faire avancer le dialogue sur le sujet, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Lapid, ajoutant que \u00ab\u00a0les relations avec la Russie sont importantes pour Isra\u00ebl\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s l\u2019invasion russe en Ukraine en f\u00e9vrier, Isra\u00ebl a d\u2019abord adopt\u00e9 une position prudente, le premier ministre alors en poste, Naftali Bennett, faisant valoir des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec les deux pays. Ya\u00efr Lapid, alors chef de la diplomatie, avait lui vivement condamn\u00e9 \u00ab\u00a0une grave violation de l\u2019ordre international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est clair pour toutes les personnes impliqu\u00e9es dans les relations isra\u00e9lo-russes que la d\u00e9cision [concernant l\u2019Agence juive] est politique, du fait de la position d\u2019Isra\u00ebl et de Lapid sur la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, selon le quotidien Yediot Aharonot.          Ya\u00efr Lapid a, depuis sa prise de fonctions, renouvel\u00e9 sa critique envers la Russie tout en restant prudent afin de pr\u00e9server les liens avec Moscou, consid\u00e9r\u00e9s comme cruciaux pour pr\u00e9server la capacit\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl \u00e0 mener des frappes a\u00e9riennes en Syrie, o\u00f9 Moscou est pr\u00e9sent en soutien au r\u00e9gime. Isra\u00ebl y cible notamment des groupes proches de l\u2019Iran, son ennemi num\u00e9ro un.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fermeture de l\u2019Agence juive en Russie serait un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement grave\u00a0\u00bb, selon le premier ministre is...","dateModified":"2022-07-24T11:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:31:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine pourrait exporter 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales en huit \u00e0 neuf mois si ses ports n\u2019\u00e9taient pas bloqu\u00e9s, mais le bombardement russe du port d\u2019Odessa montre que cela ne sera certainement pas possible, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche un conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          L\u2019Ukraine pourrait engranger 10\u00a0milliards de dollars (9,8\u00a0milliards d\u2019euros) en vendant 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement dans des silos et 40\u00a0millions de tonnes de sa nouvelle r\u00e9colte, a dit Oleg Ustenko. La r\u00e9colte est au total de 60\u00a0millions de tonnes, dont 20 sont destin\u00e9es au march\u00e9 int\u00e9rieur ukrainien, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Si les ports \u00e9taient d\u00e9bloqu\u00e9s maintenant et que nous disons que nous devons exp\u00e9dier 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales (\u2026) alors nous pourrions transporter 60\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales en huit-neuf mois\u00a0\u00bb, a dit ce conseiller. \u00ab\u00a0Mais (\u2026) avec ce que fait la Russie en mer Noire, le bombardement d\u2019hier montre que cela ne fonctionnera assur\u00e9ment pas comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il faudra vingt \u00e0 vingt-quatre mois \u00e0 l\u2019Ukraine pour exp\u00e9dier ces volumes si ses ports ne fonctionnent pas normalement, a dit Oleg Ustenko.          Des missiles russes ont atteint samedi le port d\u2019Odessa au lendemain de la signature d\u2019un accord entre la Russie et l\u2019Ukraine cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales. La Russie dit avoir bombard\u00e9 l\u2019infrastructure militaire du port.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, dit l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-24T11:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:17:05+00:00","articleBody":"                     Un DJ se produit pendant que des b\u00e9n\u00e9voles enl\u00e8vent les d\u00e9bris de la Maison de la culture dans le village de Iahidne, qui a \u00e9t\u00e9 fortement endommag\u00e9e par une attaque russe, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine, le 23 juillet 2022. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/10e40f7_1658657729237-668022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T10:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T10:02:43+00:00","articleBody":"     La relation entre l\u2019Ukraine et la Russie est l\u2019histoire d\u2019une longue travers\u00e9e d\u2019interconnexions et de d\u00e9connexions des identit\u00e9s dont les origines remontent au IXe\u00a0si\u00e8cle, explique l\u2019historien Andreas Kappeler, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et orientale, dans un entretien au Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime et le prot\u00e8ge\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine-Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime e...","dateModified":"2022-07-24T10:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T08:54:13+00:00","articleBody":"                     Des mannequins repr\u00e9sentant des soldats russes sont suspendus pr\u00e8s de la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 23 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/597b120_1658652769467-488234.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le bombardement d\u2019Odessa fragilise l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales, estime...","dateModified":"2022-07-24T08:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T07:55:05+00:00","articleBody":"     La porte-parole de la diplomatie russe a affirm\u00e9 dimanche que des missiles russes avaient d\u00e9truit la veille des infrastructures militaires dans le port d\u2019Odessa, vital pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Des missiles Kalibr ont d\u00e9truit des infrastructures militaires du port d\u2019Odessa, avec une frappe de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Maria Zakharova sur son compte Telegram, en r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9claration du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, affirmant que ces frappes avaient d\u00e9truit la possibilit\u00e9 d\u2019un dialogue ou d\u2019une entente avec Moscou.          Apr\u00e8s ces tirs sur Odessa, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et de la Turquie, et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 vendredi sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par le conflit.          Samedi, la Russie avait pourtant d\u00e9menti aupr\u00e8s de la Turquie avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e dans ces frappes\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes nous ont dit qu\u2019ils n\u2019avaient absolument rien \u00e0 voir avec cette attaque et qu\u2019ils examinaient la question de tr\u00e8s pr\u00e8s\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar.          Selon porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, deux missiles ont frapp\u00e9 le territoire portuaire d\u2019Odessa, et deux autres ont \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes avant d\u2019atteindre leur cible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie reconna\u00eet avoir d\u00e9truit des \u00ab\u00a0infrastructures militaires\u00a0\u00bb ukrainiennes \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-07-24T08:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T07:37:42+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 am\u00e9ricain Mike Quigley se tient devant les restes de l\u2019Antonov An-225, le plus gros avion cargo du monde, d\u00e9truit lors des  combats entre les forces russes et ukrainiennes, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Antonov d\u2019Hostomel, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 23 juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP           A la mi-juillet, notre reporter Florence Aubenas avait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur ce tarmac repris par les Ukrainiens. Elle \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 l\u2019Antonov An-225\u00a0:           Un symbole de la victoire russe parach\u00e8ve le d\u00e9cor\u00a0: l\u2019Antonov An-225, fiert\u00e9 de l\u2019Ukraine, exhib\u00e9 comme un butin de guerre. Unique exemplaire du plus gros avion du monde, ce cargo long de 85 m\u00e8tres et autant d\u2019envergure avait en effet Hostomel pour port d\u2019attache. Le nom de l\u2019appareil\u00a0: Mri\u00efa, \u00ab\u00a0r\u00eave\u00a0\u00bb en ukrainien. Les frappes russes semblent l\u2019avoir d\u00e9capit\u00e9 pendant les combats. L\u2019image est d\u2019une photog\u00e9nie monstrueuse\u00a0: l\u2019avant de l\u2019appareil g\u00eet \u00e0 terre, sectionn\u00e9 net, tandis que la carlingue, rest\u00e9e sur son train d\u2019atterrissage, laisse entrevoir par un trou b\u00e9ant les entrailles du g\u00e9ant d\u00e9chu. Une de ces ailes pend, bris\u00e9e. \u00c7a y est, tout est en place, la parade peut commencer. Mais rien ne va se d\u00e9rouler comme pr\u00e9vu.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville d\u2019Hostomel, sur les traces des \u00ab\u00a0loups\u00a0\u00bb tch\u00e9tch\u00e8nes                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/94cbdf1_1658646780644-486354.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 am\u00e9ricain Mike Quigley devant les restes de l\u2019Antonov An-225","dateModified":"2022-07-24T07:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T04:00:02+00:00","articleBody":"      Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et de la Turquie et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, ni\u00e9e par Moscou aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.          Le reste de l\u2019Ukraine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 non plus, avec une reprise samedi des bombardements russes, qui ont fait trois morts. Treize missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s de la mer sont tomb\u00e9s pr\u00e8s de la ville de Kropyvnytskyi, dans l\u2019oblast de Kirovograd, dans le centre du pays, a annonc\u00e9 son gouverneur Andri Ra\u00efkovytch, pr\u00e9cisant que des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire avaient \u00e9t\u00e9 pris pour cible.          Des tirs d\u2019artillerie ont aussi vis\u00e9 Kharkiv (Nord), o\u00f9 une femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Un homme a en outre \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un bombardement dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord-ouest de Kharkiv.          Deux autres personnes, dont un adolescent, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des frappes sur Mikola\u00efv (Sud). Toutefois, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, pas \u00e0 pas, avance dans la r\u00e9gion de Kherson \u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident Zelensky. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) confirme que \u00ab\u00a0 les forces ukrainiennes se pr\u00e9parent probablement \u00e0 lancer, ou ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9, une contre-offensive\u00a0\u00bb cette r\u00e9gion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-24T05:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html#599256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/24/guerre-en-ukraine-en-direct-le-bombardement-d-odessa-fragilise-l-accord-sur-les-cereales-estime-kiev_6135912_3210.html","datePublished":"2022-07-24T03:56:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 151e\u00a0jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/460/0/3078/1539/1342/671/60/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-24T05:34:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/3078/2013/1342/877/3/0/10480c8_1658662126183-2022-07-23t192059z-2032023770-rc2mhv91hnbn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/24/19-3">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le pays connaît depuis samedi une vague de chaleur prévue pour durer dix jours. Alors que des températures de 42 degrés sont attendues, trois importants incendies de forêt sont en cours, dans le Nord, le Sud et l’Est.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Grèce             La Grèce, touchée par une vague de chaleur, combat plusieurs feux de forêt      Le pays connaît depuis samedi une vague de chaleur prévue pour durer dix jours. Alors que des températures de 42 degrés sont attendues, trois importants incendies de forêt sont en cours, dans le Nord, le Sud et l’Est.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h01, mis à jour à 19h38    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Près de la côté de Vatera, sur l’île de Lesbos, le 23 juillet 2022.  MANOLIS LAGOUTARIS / AFP                 La Grèce luttait, dimanche 24 juillet, contre trois importants incendies de forêts dans le Nord, le Sud et l’Est, obligeant à évacuer touristes et habitants. Sur l’île de Lesbos, près des côtes turques, quelque 200 personnes ont été évacuées dimanche midi du village de Vrisa, où le feu se trouve à environ 500 mètres des habitations, a déclaré le maire adjoint de l’ouest de Lesbos, Andreas Aksis, à la radio Skai.            Des femmes âgées ont emporté quelques effets personnels dans des sacs plastique en montant dans les premiers bus pour quitter Vrisa, tandis que d’épais nuages de fumée recouvraient les premières maisons du village. En début d’après-midi, le village de Stavros a également été évacué.              L’incendie, qui s’est déclaré samedi, avait déjà provoqué l’évacuation de centaines de touristes et d’habitants de la station balnéaire de Vatera, et continue de faire rage selon les pompiers. Dimanche matin, des dizaines de pompiers étaient à pied d’œuvre pour contrer les flammes, avec quatre avions bombardiers d’eau et deux hélicoptères. Au moins quatre habitations ont été détruites, selon la chaîne publique ERT, tandis que plusieurs magasins, hôtels et bars de plage du village ont été endommagés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, l’été 2021 a été le plus chaud jamais enregistré                   Un feu exceptionnellement difficile            Depuis samedi, la Grèce est touchée par une vague de chaleur prévue pour durer dix jours et des températures de 42 degrés sont attendues dans certaines régions, ce qui fait craindre d’autres incendies. Dans le nord du pays, plus de trois cents pompiers, assistés par des volontaires, continuent de lutter pour le quatrième jour d’affilée contre un violent incendie dans le parc national Dadia, le plus grand site Natura 2 000 de Grèce, connu pour sa colonie de vautours.            Le feu, exceptionnellement difficile, selon le porte-parole des pompiers, Yiannis Artopoios, a forcé les autorités à évacuer le village de Dadia samedi soir. Il a déjà détruit près de 500 hectares de forêt. Le feu a atteint l’observatoire des rapaces et se rapprochait des bâtiments d’une unité de gestion de la zone protégée.              « La chose la plus importante pour nous est la sécurité des villageois et toutes les forces seront déployées sur place », a assuré le gouverneur d’Evros, Dimitris Petrovits, à l’agence de presse Athens News Agency. Le soin apporté aux animaux blessés est une priorité absolue pour les autorités, a-t-il ajouté.                              Lire aussi   En images : en Grèce, l’île d’Eubée ravagée par des incendies apocalyptiques                   Multiplication des phénomènes météorologiques extrêmes            A l’ouest de la péninsule du Péloponnèse, dans l’Elide, un feu qui a démarré samedi après-midi près de Krestina a entraîné l’évacuation des villages de Krestina, Makrisia et Skilountia. Un camp de vacances pour enfants a également été évacué à Frixa, a précisé Vassilis Giannopoulos, vice-gouverneur de l’Elide, à Athens News Agency. Plus de soixante-dix pompiers sont déployés sur la zone pour éteindre l’incendie, au moyen de vingt-quatre véhicules, deux avions bombardiers et un hélicoptère.            Plus au sud, sur l’île de Crète, un incendie s’est déclaré près de Festos et brûlait à l’intérieur d’un ravin. Mercredi, un feu de forêt dans des montagnes près d’Athènes avait endommagé des habitations et forcé plusieurs centaines de personnes à partir, à quelques kilomètres du village côtier de Mati, théâtre en 2018 de la pire catastrophe provoquée par un feu de forêt en Grèce, qui avait fait 102 morts.              La multiplication des phénomènes météorologiques extrêmes est une conséquence directe du réchauffement climatique selon les scientifiques, les émissions de gaz à effet de serre augmentant à la fois leur intensité, leur durée et leur fréquence. L’année dernière, une précédente vague de chaleur et des feux de forêt avaient détruit 103 000 hectares et causé la mort de trois personnes en Grèce.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mégafeux, des phénomènes appelés à se multiplier sous l’effet du dérèglement climatique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/23/incendie-sur-l-ile-grecque-de-lesbos-des-centaines-d-habitants-et-de-touristes-evacues_6135900_3244.html"},"headline":"La Gr\u00e8ce, touch\u00e9e par une vague de chaleur, combat plusieurs feux de for\u00eat","dateCreated":"2022-07-23T22:01:09+02:00","datePublished":"2022-07-23T22:01:09+02:00","dateModified":"2022-07-24T19:38:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Le pays conna\u00eet depuis samedi une vague de chaleur pr\u00e9vue pour durer dix jours. Alors que des temp\u00e9ratures de 42\u00a0degr\u00e9s sont attendues, trois importants incendies de for\u00eat sont en cours, dans le Nord, le Sud et l\u2019Est.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/021dbe7_5780719-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-4">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les participants ont condamné le texte adopté l’été 2021, qui interdit « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Hongrie             En Hongrie, des milliers de personnes défilent lors de la marche des fiertés      Les participants ont condamné le texte adopté l’été 2021, qui interdit « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h01    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lors de la marche des fiertés budapestoise, samedi 23 juillet 2022, en Hongrie.  AP                 Un an après l’entrée en vigueur d’une loi jugée discriminatoire, plusieurs milliers de Hongrois ont défilé samedi 23 juillet à Budapest pour défendre les droits des LGBT+. Cœur géant, drapeaux et ombrelles aux couleurs de l’arc-en-ciel, la manifestation s’est déroulée en toute légalité le long du Danube par une chaleur caniculaire.            Les participants, parmi lesquels des diplomates étrangers, ont condamné le texte adopté à l’été 2021, qui interdit « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs. Sur un pont de la ville, des contre-manifestants avaient déployé une banderole faisant l’amalgame entre homosexualité et pédophilie, à l’image de la loi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Il était une fois l’homophobie en Hongrie                   Tollé en Europe            La loi hongroise, qui visait à l’origine à lutter contre la pédocriminalité, avait soulevé l’an dernier un tollé en Europe : la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, avait parlé de « honte ». Dans la foulée, l’exécutif européen avait lancé une procédure d’infraction contre la Hongrie, avant de saisir mi-juillet la Cour de justice de l’Union européenne.              Le premier ministre nationaliste et ultraconservateur Viktor Orban, dont le pays est dans le collimateur de Bruxelles pour ses atteintes à l’Etat de droit, assure que la loi n’est pas homophobe et vise à « protéger les droits des enfants ». Samedi, à l’occasion d’un discours en Roumanie, il a réaffirmé la position du gouvernement : « Le père est un homme, la mère est une femme, laissez nos enfants tranquilles ». Il rejette « les absurdités occidentales » sur le sujet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Loi anti-LGBT : l’Union européenne à l’offensive contre Budapest                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Imperium romanum  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/en-hongrie-des-milliers-de-personnes-defilent-lors-de-la-marche-des-fiertes_6135896_3210.html"},"headline":"En Hongrie, des milliers de personnes d\u00e9filent lors de la marche des fiert\u00e9s","dateCreated":"2022-07-23T20:01:10+02:00","datePublished":"2022-07-23T20:01:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Hongrie"],"description":"Les participants ont condamn\u00e9 le texte adopt\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, qui interdit \u00ab\u00a0la repr\u00e9sentation ou la promotion\u00a0\u00bb de l\u2019homosexualit\u00e9 et du changement de sexe aupr\u00e8s des mineurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/51dcf79_89f08075ecff44d08d10248ba91dd129-89f08075ecff44d08d10248ba91dd129-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-5">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Selon l’armée ukrainienne, la Russie a bombardé le port d’Odessa samedi, au lendemain de la signature d’un accord entre Moscou et Kiev censé permettre la réouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de céréales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Frappes sur le port d’Odessa : Moscou nie toute implication, selon le ministre de la défense turc         Des missiles russes tirés sur le port d’Odessa, lieu crucial pour l’accord sur l’exportation des céréales         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Jacky Goldberg      Image de couverture :   Adrien Vautier / Le Pictorium po          L’envoi de contributions dans ce direct consacré à l’actualité liée à la guerre en Ukraine est suspendu le week-end.         La guerre entre dans sa 150e journée, et les Russes poursuivent leurs bombardements sans relâche, notamment dans la région de Donetsk. La présidence ukrainienne y a recensé, vendredi, « cinq personnes tuées et dix blessés au cours des dernières vingt-quatre heures ». De nouveaux bombardements russes à Sloviansk ont aussi fait trois blessés et ont endommagé six immeubles et plusieurs maisons, a annoncé sur Telegram le gouverneur de la région, Pavlo Kyrylenko.L’Ukraine et la Russie ont signé, vendredi à Istanbul, deux textes identiques mais séparés – à la demande des Ukrainiens, qui refusaient de signer avec les Russes – permettant l’exportation des céréales et produits agricoles bloqués dans les ports de la mer Noire et qui font cruellement défaut aux marchés mondiaux. Cet accord, signé pour quatre mois reconductibles, prévoit notamment : des inspections au départ et à l’arrivée en Turquie, des couloirs de navigation sécurisés et une contrepartie pour les céréales et engrais russes.Côté prorusse, les autorités des deux territoires séparatistes de Donetsk et Louhansk ont annoncé avoir bloqué Google, l’accusant de faire « la promotion du terrorisme et de la violence contre tous les Russes ».Dans le Sud, selon Kiev, les forces russes bombardent des villages le long de la ligne de front dans la région de Kherson, où l’armée ukrainienne tente de récupérer les zones prises par Moscou dans la foulée du déclenchement de son invasion à la fin du mois de février. Kiev a ainsi revendiqué avoir frappé une position russe près de la centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle de Moscou, avec « un drone kamikaze ».Les Etats-Unis ont annoncé, vendredi, une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine à hauteur de 270 millions de dollars, comprenant notamment quatre nouveaux systèmes d’artillerie de précision Himars, 36 000 obus et 580 drones kamikazes Phoenix Ghost.Les Européens ont adopté une nouvelle salve de sanctions contre la Russie vendredi, comprenant notamment un embargo sur l’or et une liste noire actualisée. Contrairement aux six paquets précédents, celui-ci ne contient pas de mesure-phare et symbolique. Les nouvelles sanctions ont d’abord comme objectif de corriger celles qui ont déjà été prises, afin de les rendre plus efficaces et d’empêcher, autant que faire se peut, qu’elles soient contournées.L’ONG Human Rights Watch a accusé, vendredi, l’armée russe de perpétrer tortures, détentions illégales et enlèvements de civils dans la partie méridionale de l’Ukraine sous son contrôle.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. En Bessarabie, dans l’enfer des nouvelles routes du blé ukrainien         Analyse. Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         Décryptages. Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens         Vidéo. Dans un centre d’accueil en Pologne, des réfugiés ukrainiens sont en quête d’une vie normale         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Frappes sur le port d’Odessa : Moscou nie toute implication, selon le ministre de la défense turc         Des missiles russes tirés sur le port d’Odessa, lieu crucial pour l’accord sur l’exportation des céréales         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-23T21:33:57+00:00","coverageEndTime":"2022-07-24T09:33:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","description":"Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la Russie a bombard\u00e9 le port d\u2019Odessa samedi, au lendemain de la signature d\u2019un accord entre Moscou et Kiev cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des missiles tirés sur le port d’Odessa ; Moscou nie toute implication","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la Russie a bombard\u00e9 le port d\u2019Odessa samedi, au lendemain de la signature d\u2019un accord entre Moscou et Kiev cens\u00e9 permettre la r\u00e9ouverture des ports de la mer Noire pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/580/387/1342/895/3/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-07-23T21:33:57+00:00"
,"endDate":"2022-07-24T09:33:57+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-24T02:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#599191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T21:26:49+00:00","articleBody":"     Les \u00c9tats-Unis ont \u00e0 leur tour condamn\u00e9 les frappes de missiles russes contre Odessa, affirmant qu\u2019elles \u00ab\u00a0jettent un doute s\u00e9rieux\u00a0\u00bb sur l\u2019engagement de la Russie concernant le d\u00e9blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales dans le cadre de l\u2019accord qu\u2019elle a sign\u00e9 la veille \u00e0 Istanbul.          \u00ab\u00a0Cette attaque jette un doute s\u00e9rieux sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019engagement de la Russie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019accord d\u2019hier et sape le travail de l\u2019ONU, de la Turquie et de l\u2019Ukraine pour acheminer des denr\u00e9es alimentaires essentielles vers les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain Antony Blinken dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis condamnent les frappes russes sur le port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T21:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T20:39:01+00:00","articleBody":"     Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de mani\u00e8re exponentielle, soulignent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s et collectivit\u00e9s locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel \u00e0 leurs homologues fran\u00e7ais.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T20:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T17:34:18+00:00","articleBody":"     Les frappes de missiles russes samedi sur le port de la ville d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont fait des bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, sans pr\u00e9ciser leur nombre. \u00ab\u00a0Malheureusement, quelques personnes sont bless\u00e9es. Les infrastructures portuaires sont endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maksym Martchenko, dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs bless\u00e9s dans les frappes sur Odessa, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-07-23T17:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T17:10:25+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a condamn\u00e9 samedi l\u2019attaque \u00ab\u00a0absolument \u00e9pouvantable\u00a0\u00bb contre le port ukrainien d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Il est absolument \u00e9pouvantable qu\u2019un jour seulement apr\u00e8s cet accord\u00a0\u00bb pour autoriser la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 travers la mer Noire, le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0Vladimir Poutine ait lanc\u00e9 une attaque compl\u00e8tement injustifi\u00e9e contre Odessa\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss.          \u00ab\u00a0Cela montre que l\u2019on ne peut pas se fier \u00e0 un mot de ce qu\u2019il dit, a-t-elle ajout\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement dans le cadre de sa campagne pour succ\u00e9der au premier ministre Boris Johnson. Nous devons travailler urgemment avec nos partenaires internationaux pour trouver un autre moyen de faire sortir les c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine sans impliquer la Russie et ses promesses non tenues.\u00a0\u00bb          Les membres du Parti conservateur britannique doivent voter le 5\u00a0septembre pour d\u00e9signer qui, de Mme\u00a0Truss ou de l\u2019ex-ministre des finances Rishi Sunak, sera le prochain chef du gouvernement du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres condamne l\u2019attaque \u00ab\u00a0\u00e9pouvantable\u00a0\u00bb du port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T17:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T15:40:13+00:00","articleBody":"                     Des pancartes en faveur de l\u2019Ukraine lors de la marche annuelle des fiert\u00e9s dans la capitale allemande, samedi 23\u00a0juillet 2022, en Allemagne. CHRISTOPH SOEDER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/efa66e4_36e426e63d2543ff8d4c5e6275592d0c-36e426e63d2543ff8d4c5e6275592d0c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin","dateModified":"2022-07-23T15:41:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T15:10:25+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union avec une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019\u00e9lus am\u00e9ricains, le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 samedi la Russie de violer syst\u00e9matiquement ses engagements, apr\u00e8s que les forces russes ont bombard\u00e9 selon Kiev le port d\u2019Odessa, au lendemain de l\u2019accord pour la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0:           \u00ab\u00a0Cela ne prouve qu\u2019une seule chose\u00a0: peu importe ce que la Russie dit et promet, elle trouvera des moyens de ne pas l\u2019appliquer.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou trouvera toujours \u00ab\u00a0des moyens\u00a0\u00bb de ne pas tenir ses \u00ab\u00a0promesses\u00a0\u00bb, juge Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-07-23T15:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:34:16+00:00","articleBody":"     La Russie a ni\u00e9 samedi aupr\u00e8s d\u2019Ankara toute implication dans les frappes contre le port ukrainien d\u2019Odessa, a affirm\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar\u00a0:           \u00ab\u00a0Les Russes nous ont dit qu\u2019ils n\u2019avaient absolument rien \u00e0 voir avec cette attaque et qu\u2019ils examinaient la question de tr\u00e8s pr\u00e8s.\u00a0\u00bb           Cette frappe intervient au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul par Kiev et Moscou d\u2019un accord sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es par la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes sur le port d\u2019Odessa\u00a0: Moscou nie toute implication, selon le ministre de la d\u00e9fense turc","dateModified":"2022-07-23T14:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:32:09+00:00","articleBody":"                     Une exposition de v\u00e9hicules militaires et d\u2019armes russes d\u00e9truits, sur la place Mykha\u00eflivska, \u00e0 Kiev, le 23\u00a0juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS                 Un homme bless\u00e9 par un bombardement russe marche pr\u00e8s de son immeuble, \u00e0 Kharkiv, le 23\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/e31b4a1_1658586637200-2022-07-23t130605z-891322210-rc2mhv972pfn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kyiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T14:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:30:24+00:00","articleBody":"     Le port d\u2019Odessa, o\u00f9 sont trait\u00e9es les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles russes, et non pas une usine de traitement de c\u00e9r\u00e9ales sur le port, comme \u00e9crit par erreur dans un post pr\u00e9c\u00e9dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rectificatif\u00a0: les missiles russes ont touch\u00e9 le port d\u2019Odessa, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-07-23T15:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T14:00:43+00:00","articleBody":"     Ankara s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb samedi, alors que des missiles ont touch\u00e9 le port d\u2019Odessa au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul par Kiev et Moscou d\u2019un accord sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. \u00ab\u00a0Le fait qu\u2019un tel incident se soit produit juste apr\u00e8s l\u2019accord que nous avons conclu hier (\u2026) nous pr\u00e9occupe vraiment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb par les frappes russes contre le port ukrainien d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T14:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#598205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T13:55:33+00:00","articleBody":"     Deux Am\u00e9ricains sont morts dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 la guerre fait rage entre les forces de Kiev et celles de Moscou, a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse samedi le d\u00e9partement d\u2019Etat, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait bien de combattants.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, de nombreux volontaires \u00e9trangers, principalement europ\u00e9ens, se sont rendus en Ukraine afin d\u2019aider les forces de Kiev. Leur nombre exact est difficile \u00e0 estimer. \u00ab\u00a0Nous pouvons confirmer la mort r\u00e9cente de deux citoyens am\u00e9ricains dans la r\u00e9gion ukrainienne du Donbass\u00a0\u00bb, frontali\u00e8re de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole, sans pr\u00e9ciser la date et les circonstances de leur d\u00e9c\u00e8s, ou les raisons de leur pr\u00e9sence dans le pays. \u00ab\u00a0Nous sommes en contact avec les familles et leur apportons toute l\u2019assistance consulaire possible\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, expliquant que le d\u00e9partement d\u2019Etat ne fournirait pour l\u2019heure pas plus de d\u00e9tails, \u00ab\u00a0par respect pour les proches\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 confirm\u00e9 la mort de deux de leurs ressortissants dans des combats en Ukraine. Deux anciens militaires am\u00e9ricains ont aussi \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s d\u00e9but juin dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de leur imposer la peine de mort, avait r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0cela [d\u00e9pendrait] de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb. La Russie, qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement la pr\u00e9sence de ces combattants sur le sol ukrainien, avait affirm\u00e9 mi-juin avoir tu\u00e9 pr\u00e8s de 2 000 \u00ab\u00a0mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but du conflit.          Le bassin du Donbass, industriel et ouvrier, est en partie contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. Les forces de Moscou y ont progress\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Am\u00e9ricains tu\u00e9s dans le Donbass","dateModified":"2022-07-23T14:11:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T12:15:26+00:00","articleBody":"                     Dans un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 apr\u00e8s un bombardement dans le centre de Kharkiv, en Ukraine, le 23\u00a0juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/f019a86_1658578418064-848252.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T12:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T11:56:16+00:00","articleBody":"     Josep Borrell a accus\u00e9, samedi, la Russie d\u2019avoir men\u00e9 une attaque de missiles \u00ab\u00a0r\u00e9pr\u00e9hensible\u00a0\u00bb sur le port ukrainien d\u2019Odessa, au lendemain de l\u2019accord sign\u00e9 avec Kiev pour autoriser la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir du terminal de la mer Noire. \u00ab\u00a0Frapper une cible cruciale pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales un jour apr\u00e8s la signature des accords d\u2019Istanbul est particuli\u00e8rement r\u00e9pr\u00e9hensible et d\u00e9montre une fois de plus le m\u00e9pris total de la Russie pour le droit international et les engagements\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne juge la frappe russe sur Odessa \u00ab\u00a0r\u00e9pr\u00e9hensible\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-23T11:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T11:40:28+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0condamnait sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb les attaques de missiles samedi contre le port ukrainien d\u2019Odessa, lieu crucial pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre.          \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral condamne sans \u00e9quivoque les frappes signal\u00e9es aujourd\u2019hui dans le port ukrainien d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0la mise en \u0153uvre int\u00e9grale [de l\u2019accord] par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, l\u2019Ukraine et la Turquie est imp\u00e9rative\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019ONU \u00ab\u00a0condamne sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb l\u2019attaque contre le port ukrainien d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-23T11:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:57:05+00:00","articleBody":"     Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga, Maksim et leurs enfants profitent de l\u2019\u00e9t\u00e9 pour parfaire leur fran\u00e7ais et faire du sport. Nina, qui a pas mal voyag\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, doit rejoindre Moscou mi-ao\u00fbt, mais la situation la plonge dans de grands moments de tristesse, car elle ne peut envisager ni la d\u00e9faite ni la victoire pour la Russie. Ivan et sa famille se pr\u00e9parent au grand saut\u00a0: ils quittent Bures-sur-Yvette (Essonne) pour Boston, aux Etats-Unis. Quant \u00e0 Veronika, elle a accept\u00e9 un travail dans un abattoir de canards et commence en ao\u00fbt.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit que tout le monde est tr\u00e8s fier de moi, de mon choix de rester ici\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France : \u00ab\u00a0Ma m\u00e8re me dit que tout le monde est tr\u00e8s fier de moi, de m...","dateModified":"2022-07-23T11:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:36:59+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne doit adopter une nouvelle strat\u00e9gie au sujet du conflit en Ukraine car les sanctions contre la Russie sont un \u00e9chec, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le premier ministre hongrois, Viktor Orban. \u00ab\u00a0Une nouvelle strat\u00e9gie est n\u00e9cessaire qui devrait se concentrer sur des n\u00e9gociations de paix et l\u2019\u00e9laboration d\u2019une bonne proposition de paix (...) au lieu de vouloir gagner la guerre\u00a0\u00bb, a dit Viktor Orban dans un discours prononc\u00e9 en Roumanie.          Le premier ministre hongrois, r\u00e9\u00e9lu en avril pour un quatri\u00e8me mandat cons\u00e9cutif, a d\u00e9taill\u00e9 ce qui constitue selon lui les quatre hypoth\u00e8ses fondant la strat\u00e9gie occidentale\u00a0: que l\u2019Ukraine peut gagner la guerre contre la Russie avec des armes fournies par l\u2019OTAN, que des sanctions affaibliraient la Russie et d\u00e9stabiliseraient ses dirigeants, que des sanctions affecteraient davantage la Russie que l\u2019Europe, et que le monde soutiendrait l\u2019Europe.          Pour Viktor Orban, cette strat\u00e9gie a \u00e9chou\u00e9 car les gouvernements en Europe s\u2019effondrent \u00ab\u00a0comme des dominos\u00a0\u00bb et les prix de l\u2019\u00e9nergie se sont envol\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous sommes assis dans une voiture dont les quatre pneus sont crev\u00e9s\u00a0: il est absolument \u00e9vident que la guerre ne peut pas \u00eatre gagn\u00e9e de cette mani\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019Ukraine ne pourra jamais gagner la guerre de cette fa\u00e7on \u00ab\u00a0tout simplement parce que l\u2019arm\u00e9e russe est en situation de domination asym\u00e9trique\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le premier ministre hongrois, qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9 ces derniers mois \u00e0 tout embargo europ\u00e9en sur le gaz russe susceptible de nuire \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Viktor Orban, les sanctions contre la Russie ont \u00e9chou\u00e9, l\u2019UE doit changer de strat\u00e9gie","dateModified":"2022-07-23T10:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T10:21:06+00:00","articleBody":"                     Transfert de c\u00e9r\u00e9ales d'un camion \u00e0 un autre gr\u00e2ce \u00e0 un appareil \u00e9l\u00e9vateur. Oblast d'Odessa le 16 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des tonnes de c\u00e9r\u00e9ales attendent leur exportation vers l'\u00e9tranger. Oblast d'Odessa, le 16 juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/32d4d60_1658523866830-cei-rei-ales-ukraine-19.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T10:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T09:53:57+00:00","articleBody":"                     Un volontaire r\u00e9pare le toit de la maison d\u2019une femme \u00e2g\u00e9e, d\u00e9truit par des bombardements dans le village de Zalissya, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 22 juillet 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/72919a0_1658569831952-000-32f87wt.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des missiles tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa\u00a0; Moscou nie toute implication","dateModified":"2022-07-23T09:55:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T09:51:30+00:00","articleBody":"     Des missiles russes ont vis\u00e9, samedi, le port d\u2019Odessa sur la mer Noire, a annonc\u00e9 l\u2019Ukraine. L\u2019attaque intervient au lendemain de la signature par Kiev et Moscou d\u2019un accord devant permettre la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a attaqu\u00e9 le port d\u2019Odessa avec des missiles de croisi\u00e8re de type Kalibr. Deux missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 un porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergui\u00ef Bratchouk, dans un communiqu\u00e9 post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.          Cette frappe est intervenue au lendemain de la signature \u00e0 Istanbul d\u2019un accord paraph\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment par les deux bellig\u00e9rants qui doit permettre d\u2019exporter entre 20 et 25 millions de tonnes de grain bloqu\u00e9es en Ukraine. \u00ab\u00a0Il a fallu moins de 24 heures \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour remettre en cause, avec des attaques de missiles sur le territoire du port d\u2019Odessa, les accords et les promesses qu\u2019elle a faites \u00e0 l\u2019ONU et la Turquie dans le document sign\u00e9 hier \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res Oleg Nikolenko.          En tirant des missiles sur Odessa, le pr\u00e9sident russe a \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres et du pr\u00e9sident turc Recep (Tayyip) Erdogan, qui ont d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019\u00e9normes efforts pour parvenir \u00e0 cet accord\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a affirm\u00e9 que Moscou assumerait \u00ab\u00a0l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9chec de l\u2019accord. \u00ab\u00a0Si l\u2019accord conclu n\u2019est pas respect\u00e9, la Russie assumera l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de l\u2019aggravation de la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le porte-parole. Cet accord doit soulager les pays d\u00e9pendants des march\u00e9s russe et ukrainien - 30% du commerce mondial du bl\u00e9 \u00e0 eux deux. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a appel\u00e9 les Nations unies et la Turquie, qui ont parrain\u00e9 l\u2019accord conclu vendredi, \u00e0 faire en sorte que la Russie respecte ses engagements concernant la s\u00e9curit\u00e9 des couloirs maritimes pr\u00e9vus en mer Noire pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales.                    Lire aussi :  A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes tir\u00e9s sur le port d\u2019Odessa, lieu crucial pour l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r...","dateModified":"2022-07-23T11:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T08:28:01+00:00","articleBody":"     En Bessarabie, dans l\u2019extr\u00eame sud-ouest de l\u2019Ukraine, il y a une histoire qui circule en ce moment le long des petits ports du Danube. Un roi, un homme d\u2019affaires et un logisticien arrivent en enfer. Le diable leur dit qu\u2019ils ont droit \u00e0 un unique coup de t\u00e9l\u00e9phone payant. Le roi appelle sa reine pour choisir son dauphin. Co\u00fbt de l\u2019appel\u00a0: un million de dollars. L\u2019homme d\u2019affaires appelle son adjoint et nomme son successeur. Co\u00fbt de l\u2019appel\u00a0: un million de dollars. \u00ab\u00a0Qui veux-tu appeler\u00a0?\u00a0\u00bb, demande, enfin, le diable au logisticien. \u00ab\u00a0Le port\u00a0\u00bb, r\u00e9pond l\u2019autre. Il appelle. \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019on a les wagons\u00a0? Et le navire, il est \u00e0 l\u2019heure\u00a0? Et les certificats\u00a0? Et le pilote de barge\u00a0?\u00a0\u00bb Et ainsi de suite, avant de raccrocher. Le diable lui tend la note\u00a0: un dollar. Le roi et l\u2019homme d\u2019affaires s\u2019insurgent. Le diable r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez compos\u00e9 des num\u00e9ros \u00e0 l\u2019international. Lui, il a pass\u00e9 un appel local, de l\u2019enfer vers l\u2019enfer.\u00a0\u00bb          Bienvenue en Bessarabie, l\u2019enfer des logisticiens et n\u00e9gociants ukrainiens qui tentent par tous les moyens de sortir les millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine en guerre pour sauver des pays entiers de la famine. Et, accessoirement, \u00e9viter la banqueroute \u00e0 des milliers de fermiers ukrainiens.                    Lire aussi :  En Ukraine, le bl\u00e9 se trace de nouvelles routes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bessarabie, dans l\u2019enfer des nouvelles routes du bl\u00e9 ukrainien","dateModified":"2022-07-23T10:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T07:57:02+00:00","articleBody":"     Au moins trois personnes, dont un militaire, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de la chute de missiles russes sur des infrastructures ferroviaires et un a\u00e9rodrome militaire dans le centre de l\u2019Ukraine samedi, a annonc\u00e9 le gouverneur de Kirovograd.          \u00ab\u00a0Neuf militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et un soldat a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. Selon les informations pr\u00e9liminaires, deux gardiens d\u2019une sous-station \u00e9lectrique ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andri Ra\u00efkovytch, chef de la r\u00e9gion de Kirovograd, aux m\u00e9dias ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts, dont un militaire dans des frappes russes sur le centre de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-24T05:31:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T06:47:01+00:00","articleBody":"     H\u00f4tels particuliers (1\/5). Ce sont des \u00e9tablissements r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9e. Mais ces h\u00f4tels ont aussi en commun d\u2019\u00eatre devenus des lieux de pouvoir ou le th\u00e9\u00e2tre d\u2019\u00e9v\u00e9nements majeurs. Premi\u00e8re escale au Cala di Volpe, sur la Costa Smeralda, o\u00f9 les milliardaires russes avaient leurs habitudes jusqu\u2019au d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Luxe, calme et oligarques\u00a0: en Sardaigne, la c\u00f4te des Russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Luxe, calme et oligarques\u00a0: en Sardaigne, la c\u00f4te des Russes","dateModified":"2022-07-23T08:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T06:05:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Union africaine s\u2019est \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb, samedi, de l\u2019accord sign\u00e9 entre la Russie et l\u2019Ukraine pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, un \u00ab\u00a0d\u00e9veloppement bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent qui fait face \u00e0 un risque accru de famine.          Cet accord est \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb \u00e0 la visite en juin en Russie du chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019UA, et de Moussa Faki, pr\u00e9sident de la commission de l\u2019UA, qui avaient soulign\u00e9 aupr\u00e8s de Vladimir Poutine \u00ab\u00a0l\u2019urgence du retour des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine et de Russie sur les march\u00e9s mondiaux\u00a0\u00bb, souligne l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union africaine \u00ab\u00a0se f\u00e9licite\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales entre la Russie et...","dateModified":"2022-07-23T08:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T04:01:24+00:00","articleBody":"     Les textes sign\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, vendredi, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, par l\u2019Ukraine et la Russie, pr\u00e9voient l\u2019ouverture de couloirs permettant la circulation des navires commerciaux en mer Noire.                    Lire aussi :  A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vl...","dateModified":"2022-07-23T08:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T04:00:01+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine et la Russie ont sign\u00e9, vendredi \u00e0 Istanbul, deux textes identiques mais s\u00e9par\u00e9s \u2013 \u00e0 la demande des Ukrainiens qui refusaient de signer avec les Russes \u2013 permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux. Cet accord, sign\u00e9 pour quatre mois reconductibles, contient notamment\u00a0: des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie, des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s et une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes.          La guerre entre dans sa 150e\u00a0journ\u00e9e, et les Russes poursuivent leurs bombardements sans rel\u00e2che, notamment dans la r\u00e9gion de Donetsk. La pr\u00e9sidence ukrainienne y a recens\u00e9, vendredi, \u00ab\u00a0cinq personnes tu\u00e9es et dix bless\u00e9s au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb. De nouveaux bombardements russes \u00e0 Sloviansk ont aussi fait trois bless\u00e9s et ont endommag\u00e9 six immeubles ainsi que plusieurs maisons, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko.          C\u00f4t\u00e9 prorusse, les autorit\u00e9s des deux territoires s\u00e9paratistes du bassin minier du Donbass ont annonc\u00e9 avoir bloqu\u00e9 Google, l\u2019accusant de faire \u00ab\u00a0la promotion du terrorisme et de la violence contre tous les Russes\u00a0\u00bb.          Dans le Sud, selon Kiev, les forces russes bombardent des villages le long de la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente de r\u00e9cup\u00e9rer les zones prises par Moscou dans la foul\u00e9e du d\u00e9clenchement de son invasion, \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier. Kiev a ainsi revendiqu\u00e9 avoir frapp\u00e9 une position russe pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le de Moscou, avec \u00ab\u00a0un drone kamikaze\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, vendredi, une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 hauteur de 270\u00a0millions de dollars, comprenant notamment quatre nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, 36\u00a0000\u00a0obus et 580\u00a0drones kamikazes Phoenix Ghost.          Les Europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 une nouvelle salve de sanctions contre la Russie vendredi, comprenant notamment un embargo sur l\u2019or et liste noire actualis\u00e9e. Contrairement aux six paquets pr\u00e9c\u00e9dents, celui-ci ne contient pas de mesure-phare et symbolique. Les nouvelles sanctions ont d\u2019abord comme objectif de corriger celles qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, afin de les rendre plus efficaces et d\u2019emp\u00eacher, autant que faire se peut, qu\u2019elles soient contourn\u00e9es.          L\u2019ONG Human Rights Watch a accus\u00e9, vendredi, l\u2019arm\u00e9e russe de perp\u00e9trer tortures, d\u00e9tentions ill\u00e9gales et enl\u00e8vements de civils dans la partie m\u00e9ridionale de l\u2019Ukraine sous son contr\u00f4le.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-23T08:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html#597788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-des-missiles-russes-tires-sur-le-port-d-odessa-lieu-crucial-pour-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales_6135834_3210.html","datePublished":"2022-07-23T03:33:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 150e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/48/0/580/290/1342/671/60/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-23T03:33:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/580/387/1342/895/3/0/46e4869_1658572189346-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/24/19-6">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de manière exponentielle, soulignent dans une tribune au « Monde » des représentants des autorités et collectivités locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel à leurs homologues français.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide »   Tribune        Collectif        Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de manière exponentielle, soulignent dans une tribune au « Monde » des représentants des autorités et collectivités locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel à leurs homologues français.   Publié hier à 16h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   C’est abrupt, mais, depuis le début de l’agression militaire russe de grande ampleur contre notre pays, le 24 février 2022, nous avons dû apprendre à aller directement à l’essentiel : Nous avons besoin de votre aide. La guerre dure. Nous le savons : elle ne va pas se terminer demain. Face à cette épreuve, le peuple ukrainien déploie une résistance admirable dont peu, mis à part nous-mêmes, nous savaient capables.          C’est aussi grâce au soutien international, dans les pays frontaliers comme à travers le monde, que les Ukrainiennes et les Ukrainiens trouvent la force de continuer à se battre pour exister, comme individus et comme nation. Ce combat, c’est aussi celui pour la paix en Europe, pour les valeurs de la démocratie et pour l’avenir de nos enfants sur notre continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur du conflit                 Plus que jamais, nos destins sont liés. Les pertes, matérielles et humaines, sont immenses. Certaines de nos villes ont été rasées. Certaines de nos régions sont occupées par les chars russes. Plus d’un quart de notre population a dû subitement fuir, en Ukraine même ou à l’étranger. A l’échelle de la France, cela représenterait plus de 17 millions de personnes.          Nous résistons, nous nous battons, nous vivons          Nos enfants ont en permanence mal au ventre par anxiété et des cauchemars peuplent leurs nuits. Nos mères ont peur, constamment, que leurs enfants soient encore plus traumatisés, que leurs maris soient tués au front. Nos femmes, quand elles trouvent l’écoute et la force, racontent les atrocités dont elles ont été victimes. Nos civils qui ont eu le malheur de rencontrer l’armée russe témoignent de la brutalité extrême qui les cible, et de la mort.            Nos rêves d’hier sont brisés, ceux d’aujourd’hui nous auraient fait sourire il y a quatre mois : pour certains d’entre nous, l’obtention d’une boîte de conserve de viande nous procure autant de joie que l’aurait fait alors la découverte d’un trésor, nous sommes heureux simplement de joindre une proche en territoire occupé et d’entendre « allô », et se réveiller le matin en vie et dans un immeuble intact nous semble relever du miracle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes                 Malgré tout cela, nous résistons, nous nous battons, nous vivons. Pour continuer à le faire, nous disons simplement à nos homologues français, présidentes et présidents de régions, de départements et d’agglomérations, maires de villes et de villages : « Nous avons besoin de votre aide. » Les efforts que vous avez déployés depuis le 24 février, avec la société civile et l’Etat, sont admirables.          Le besoin d’un « prykhystok », d’un asile, d’un refuge        Il vous reste 59.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/23/la-guerre-en-ukraine-ne-va-pas-se-terminer-demain-nous-avons-besoin-de-votre-aide_6135883_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine ne va pas se terminer demain. Nous avons besoin de votre aide\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-23T16:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-23T16:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Les besoins de la population ukrainienne sont immenses et croissent de mani\u00e8re exponentielle, soulignent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s et collectivit\u00e9s locales, dont Vitali Klitschko, maire de Kiev, dans un appel \u00e0 leurs homologues fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/23/0/3500/1750/1342/671/60/0/cf356c0_ppp-gar09-ukraine-crisis-kramatorsk-aftermath-0721-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-7">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ « Les hérauts des forêts » (6/6). Dans la capitale du Portugal, Monsanto offre une vaste étendue de pins et de chênes. Une forêt urbaine créée il y a 85 ans, et qui semble pourtant avoir toujours été là. Visite avec l’ingénieur forestier Fernando Louro Alves.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Les miraculés du Vél' d'Hiv          Successions          Les 50 ans du porno « Gorge profonde »                                      VASSILI FEODOROFF POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Les hérauts des forêts         A Lisbonne, 1 000 hectares de paradis vert au cœur de la ville   Par Anne-Lise Carlo (Lisbonne (Portugal), envoyée spéciale)   Publié hier à 15h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Les hérauts des forêts » (6/6). Dans la capitale du Portugal, Monsanto offre une vaste étendue de pins et de chênes. Une forêt urbaine créée il y a 85 ans, et qui semble pourtant avoir toujours été là. Visite avec l’ingénieur forestier Fernando Louro Alves.         Dans l’ouest de Lisbonne s’étend, sur 1 000 hectares, une magnifique forêt, celle de Monsanto. Des vagues ondulantes de pins, de chênes et d’eucalyptus couvrent ainsi les hauteurs de la cité portugaise élue « capitale verte européenne » en 2020. Même l’astronaute Thomas Pesquet, depuis la Station spatiale internationale, en a fait l’éloge sur les réseaux sociaux. Couvrant un dixième de la surface de la ville, cette vaste zone arborée n’est pourtant connue que de rares touristes. Chaque jour, les Lisboètes pénètrent, eux, au cœur de ce précieux poumon pour faire leur footing, promener leur chien ou emprunter la route qui le traverse.                              Fernando, dans le parc forestier de Monsanto, à Lisbonne, le 6 avril 2022.  VASSILI FEODOROFF POUR « LE MONDE »               Forêt urbaine est un oxymore, une formule galvaudée par de nombreux maires qui entendent communiquer sur la qualité de vie dans leur ville. Berlin en possède une. Lisbonne aussi, donc, et celle-ci semble faire partie du décor depuis toujours. En réalité, Monsanto n’a pas cent ans. Elle naît en 1938 d’un projet un peu fou, comme le rappellent à ses visiteurs des panneaux rouges, à une époque où l’on ne parlait pas encore de lutte contre la pollution. « L’illusion d’une vieille forêt fonctionne parce que, en quatre-vingt-dix ans, les hommes ont réalisé un travail sur les arbres et la végétation que la nature aurait pu faire seule… mais en cinq mille ans », commente fièrement Fernando Louro Alves, responsable de la gestion de Monsanto à la mairie de Lisbonne.            Aucun recoin de ce parc, dans lequel il exerce depuis quarante ans, n’a de secret pour lui. Chaque matin, cet ingénieur forestier de 62 ans continue de s’émerveiller devant l’apparition d’une des 23 espèces d’orchidées sauvages qui y fleurissent, preuve de la vitalité de l’écosystème. Il laisse les 10 000 chênes-lièges, arbre emblème du Portugal, vivre tranquillement leur vie sans les dépouiller de leur écorce, comme cela se pratique ailleurs dans le pays, afin de récupérer le précieux liège. Des craquements chahutent le calme du sous-bois. Fernando Louro Alves lève aussitôt la tête vers la canopée, cherchant les écureuils : « Ils sont très forts pour se camoufler dans ces pins d’Alep. Ils aiment leurs petites pommes qui ne leur font pas mal aux dents », s’amuse l’ingénieur.          Expropriations brutales          Cette luxuriante forêt urbaine est née sur un territoire hostile. « La serra de Monsanto, cette chaîne de montagnes dominant la ville, abritait au début du XXe siècle des terres agricoles arides et épuisées par les activités de pâturage », raconte Fernando Louro Alves. Mais en 1934, un certain Duarte Pacheco, ingénieur et homme politique, influencé par les travaux de géologues et de forestiers, va imaginer de boiser ces montagnes. « Les convictions de Pacheco étaient guidées par une idéologie de la santé à tendance hygiéniste résumée par la formule “mens sana in corpore sano” », explique Fernando Louro Alves.        Il vous reste 65.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/23/a-lisbonne-1-000-hectares-de-paradis-vert-au-c-ur-de-la-ville_6135880_3451060.html"},"headline":"A Lisbonne, 1\u00a0000\u00a0hectares de paradis vert au c\u0153ur de la ville","dateCreated":"2022-07-23T15:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-23T15:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Les h\u00e9rauts des for\u00eats"],"keywords":["Europe","Portugal","Les h\u00e9rauts des for\u00eats","Voyager en Europe","Voyage","Styles","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Les h\u00e9rauts des for\u00eats\u00a0\u00bb (6\/6). Dans la capitale du Portugal, Monsanto offre une vaste \u00e9tendue de pins et de ch\u00eanes. Une for\u00eat urbaine cr\u00e9\u00e9e il y a 85\u00a0ans, et qui semble pourtant avoir toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0. Visite avec l\u2019ing\u00e9nieur forestier Fernando Louro Alves.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Lise Carlo","description":"Lisbonne (Portugal), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/534/0/6376/3188/1342/671/60/0/8fc6909_1656941133472-feo-9599.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les h\u00e9rauts des for\u00eats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/forets-d-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-8">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Inquiet du risque de prolifération de la guerre, Bucarest veut accueillir plus de 10 000 soldats américains et acquérir des sous-marins français.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Roumanie             La Roumanie saisie d’une poussée de fièvre militaire      Inquiet du risque de prolifération de la guerre, Bucarest veut accueillir plus de 10 000 soldats américains et acquérir des sous-marins français.          Par Mirel Bran(Bucarest, correspondant)         Publié hier à 10h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et le président roumain, Klaus Iohannis, font une revue des troupes roumaines présentes sur la base aérienne de l’OTAN Mihail-Kogalniceanu, en Roumanie, le 15 juin 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP               L’image ressemble à un tableau où rien ne bouge. Une centaine de bateaux figés dans les eaux roumaines patientent pour atteindre le port de Sulina, situé dans le sud-est de la Roumanie. C’est là que le Danube se jette dans la mer Noire après avoir parcouru 2 850 kilomètres depuis sa source située en Allemagne, dans la Forêt-Noire. L’embouteillage est devenu quotidien dans ce port, situé à 170 kilomètres du port ukrainien d’Odessa bloqué par l’armée russe. La guerre menée par Moscou en Ukraine inquiète la Roumanie, pays situé à l’extrémité orientale de l’OTAN et de l’Union européenne (UE).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Roumanie compte sur le soutien des Etats-Unis et de l’OTAN                 C’est grâce à son appartenance à l’Alliance atlantique, qu’elle a intégrée en 2004, que la Roumanie a pu sécuriser son espace aérien et renforcer ses dispositifs militaires. Mais elle ne dispose que d’un vieux sous-marin qui ne lui permet pas d’assurer sa défense maritime. C’est pourquoi Bucarest s’est tournée vers la France pour acquérir des sous-marins.            « J’ai signé une lettre d’intention avec le ministre français de la défense pour l’achat de sous-marins Scorpène et d’hélicoptères, a déclaré le ministre de la défense, Vasile Dîncu, le 19 juillet. Pour l’instant, on envisage d’acquérir deux sous-marins et deux hélicoptères. Nous sommes obligés d’agir ainsi, car la mer Noire est de plus en plus encombrée et pleine de “requins”. Jusqu’à maintenant, nous avons réussi à désamorcer une vingtaine de mines dans nos eaux territoriales depuis la zone de conflits entre la Russie et l’Ukraine. »          Six bases à disposition de l’OTAN          Les sous-marins Scorpène sont fabriqués par le français Naval Group, qui avait déjà signé un accord avec le gouvernement roumain en 2019 pour la construction en Roumanie de quatre corvettes et la modernisation de deux frégates. « Les sous-marins Scorpène peuvent détecter tout mouvement suspect sans être eux-mêmes détectés, explique le contre-amiral Constantin Ciorobea. Ils peuvent communiquer les coordonnées d’un navire hostile aux batteries de missiles situées sur la côte et ils permettent d’agir de façon très efficace. »          Face aux visées expansionnistes de la Fédération de Russie, la Roumanie connaît une effervescence militaire sans précédent. Bucarest a décidé d’acheter 32 avions de chasse F-16 et, selon le président, Klaus Iohannis, l’armée roumaine est également intéressée par le F-35, le dernier cri américain en matière de sécurité aérienne. La base militaire de Mihail Kogalniceanu, située à 185 kilomètres à l’est de Bucarest, compte 2 000 soldats américains auxquels s’ajoutent 500 Français, plusieurs centaines de Néerlandais, d’Italiens et d’Allemands et 250 Belges. Ce déploiement a lieu dans le cadre d’une force de réaction rapide de l’OTAN dont la France assure le commandement.        Il vous reste 49.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/la-roumanie-saisie-d-une-poussee-de-fievre-militaire_6135864_3210.html"},"headline":"La Roumanie saisie d\u2019une pouss\u00e9e de fi\u00e8vre militaire","dateCreated":"2022-07-23T10:58:58+02:00","datePublished":"2022-07-23T10:58:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Roumanie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9fense","Roumanie","International","Europe","OTAN"],"description":"Inquiet du risque de prolif\u00e9ration de la guerre, Bucarest veut accueillir plus de 10 000 soldats am\u00e9ricains et acqu\u00e9rir des sous-marins fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/484/0/5650/2825/1342/671/60/0/a613d70_1658524862722-lgeai-vo-roumanie-15juin2022-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roumanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roumanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-9">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’accord conclu vendredi 22 juillet entre Moscou et Kiev en Turquie a fait retomber les prix des céréales. Mais les craintes d’une inflation persistante des denrées alimentaires demeure.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      International              Les cours du blé baissent après l’accord sur l’exportation des céréales en mer Noire      L’accord conclu vendredi 22 juillet entre Moscou et Kiev en Turquie a fait retomber les prix des céréales. Mais les craintes d’une inflation persistante des denrées alimentaires demeure.          Par Laurence Girard         Publié hier à 10h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le fermier Serhiy Parovyk, dans une de ces réserves à céréales, à Liubashivka (Ukraine), le 14 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Les bateaux chargés de blé quitteront-ils bientôt les ports ukrainiens d’Odessa, de Pivdenny et de Tchornomorsk pour livrer leur précieuse cargaison partout sur la planète ? Cette perspective a suscité un coup de froid sur le marché des céréales. Sur Euronext, la tonne de blé livrable en septembre a terminé, vendredi 22 juillet, à 325 euros, perdant 25 euros en une seule séance. Comparé au plus-haut historique, à 438 euros la tonne, atteint mi-mai lorsque les marchés flambaient, le recul est de près d’un quart du prix total. Même tendance à Chicago, où le boisseau de blé se négociait à 7,70 dollars (environ 7,50 euros), en repli de plus de 40 % par rapport à son pic de mars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 L’invasion de l’Ukraine par les troupes russes, le 24 février, a propulsé les prix des céréales à des niveaux stratosphériques, alors que les précieux grains étaient déjà fortement valorisés depuis plusieurs mois, portés par les achats massifs de la Chine et par l’afflux d’argent injecté dans les grandes économies mondiales pour traverser la crise engendrée par le Covid-19. La guerre entamée par Vladimir Poutine a fait perdre la boussole aux opérateurs. Soudain, les grains ne s’écoulaient plus ou mal depuis l’Ukraine et la Russie, grenier de la planète, concentrant un tiers du commerce mondial de blé. La crainte d’un manque de disponibilité d’une denrée essentielle pour l’alimentation humaine a provoqué un accès de fièvre.            Depuis, l’évolution des cours, très volatile, reste dépendante des mouvements géopolitiques comme des bulletins météorologiques. Des variations amplifiées par les spéculations financières. Déjà, début juin, les discussions lancées par M. Poutine pour créer un corridor en mer Noire afin de faciliter les exportations des céréales ukrainiennes avaient entraîné une correction du marché.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes                 Finalement, un terrain d’entente a été trouvé entre les belligérants et un accord a été signé vendredi 22 juillet par l’Ukraine et la Russie avec la Turquie et l’ONU. Les acteurs financiers ont immédiatement réagi en faisant chuter les cours du blé comme du maïs, entraîné dans son sillage. Ils tablent sur un écoulement facilité des stocks mais aussi de la prochaine récolte.          « Les stocks de blé de la moisson 2021 sont estimés entre 6 et 6,5 millions de tonnes en Ukraine et le double en Russie », précise Nathan Cordier, du cabinet Agritel. A cela va s’ajouter le fruit des moissons en cours. « La récolte a bien débuté en Ukraine, elle pourrait être comprise entre 20 et 22 millions de tonnes », pronostique M. Cordier. Si la guerre a amoindri le potentiel céréalier du pays envahi, il n’en est rien chez l’agresseur. La Russie se targue d’engranger cet été entre 88 et 91 millions de tonnes de blé.        Il vous reste 42.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/les-cours-du-ble-baissent-apres-l-accord-sur-l-exportation-des-cereales-en-mer-noire_6135862_3210.html"},"headline":"Les cours du bl\u00e9 baissent apr\u00e8s l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire","dateCreated":"2022-07-23T10:17:31+02:00","datePublished":"2022-07-23T10:17:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"L\u2019accord conclu vendredi 22\u00a0juillet entre Moscou et Kiev en Turquie a fait retomber les prix des c\u00e9r\u00e9ales. Mais les craintes d\u2019une inflation persistante des denr\u00e9es alimentaires demeure.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/754/0/4500/2250/1342/671/60/0/2af8ff6_1658523715963-cei-rei-ales-ukraine-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-10">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le président égyptien multiplie les contacts pour préparer la Conférence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue français cherche à peser davantage au Moyen-Orient.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Iran, droits humains, COP27 : Abdel Fattah Al-Sissi reçu par Emmanuel Macron à Paris      Le président égyptien multiplie les contacts pour préparer la Conférence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue français cherche à peser davantage au Moyen-Orient.          Par Benjamin Barthe et Philippe Ricard         Publié hier à 09h58, mis à jour hier à 09h59    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et Abdel Fattah Al-Sissi, à l’Elysée, le 22 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La visite a été annoncée la veille sans fanfare ni trompette : le président égyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, était à l’Elysée, vendredi 22 juillet. Il s’est d’abord entretenu avec Emmanuel Macron en tête-à-tête, avant un déjeuner élargi à leurs entourages.          Leur rendez-vous est le premier depuis la réélection du chef de l’Etat, soucieux de resserrer toujours plus les liens avec son homologue, pour mieux peser dans la région. De son côté, M. Al-Sissi, qui arrivait de Berlin et de Belgrade, multiplie les contacts pour préparer la COP27, que son pays accueille en novembre, pour lutter contre le réchauffement climatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Honneurs et discrétion pour la visite de Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, président des Emirats arabes unis                 La visite s’inscrit dans une série d’entretiens à Paris avec différents dirigeants du Moyen-Orient, depuis le passage du premier ministre israélien, Yaïr Lapid, le 5 juillet. Le chef de l’Etat a également reçu, lundi 18 juillet, le président des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane. Il a déjeuné mercredi avec le dirigeant palestinien, Mahmoud Abbas, quelques jours après une rencontre entre celui-ci et le président américain, Joe Biden, à Bethléem, le 15 juillet.            A chaque fois, il s’agit, dans le contexte de la guerre en Ukraine qui a accaparé les Européens depuis cinq mois, d’aborder l’impact du conflit, en particulier sur les plans alimentaire et énergétique. L’Egypte est ainsi très dépendante de ses importations de céréales en provenance d’Ukraine, et pourrait bénéficier du déblocage des ports de la mer Noire, si l’accord en ce sens entre Moscou et Kiev, signé vendredi à Istanbul, est bien mis en œuvre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Washington annonce une nouvelle aide militaire à Kiev, comprenant quatre nouveaux systèmes d’artillerie de précision Himars.                 Inquiétude sur le sort d’Alaa Abdel Fattah          L’idée est également d’éviter une nouvelle escalade dans la région, en particulier en cas d’échec des négociations portant sur le nucléaire iranien, qui piétinent depuis des mois, Téhéran et Washington ne parvenant pas à s’entendre sur d’ultimes points de blocage. La cheffe de la diplomatie française, Catherine Colonna, a prévenu à ce sujet que « le temps était compté », tant les Iraniens multiplient « les manœuvres dilatoires », au risque de vider de sa substance le projet de compromis sur la table depuis février.          Avec son homologue égyptien, comme avec Mohammed Ben Zayed, M. Macron a évoqué l’idée d’organiser, si possible d’ici à la fin de l’année, une nouvelle conférence régionale sur le modèle de celle de Bagdad en août 2021. La rencontre avait permis d’asseoir à la même table des représentants iraniens et saoudiens, dans une tentative de désescalade entre les deux puissances rivales. « Beaucoup de dirigeants de la région ont apprécié le format et sont prêts à le refaire », dit-on à l’Elysée.        Il vous reste 54.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/iran-droits-humains-cop27-abdel-fattah-al-sissi-recu-par-emmanuel-macron-a-paris_6135860_3210.html"},"headline":"Iran, droits humains, COP27\u00a0: Abdel Fattah Al-Sissi re\u00e7u par Emmanuel Macron \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-07-23T09:58:05+02:00","datePublished":"2022-07-23T09:58:05+02:00","dateModified":"2022-07-23T09:59:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Proche-Orient","Iran","International","Diplomatie","Politique","Emmanuel Macron","Le Monde Afrique","Egypte"],"description":"Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien multiplie les contacts pour pr\u00e9parer la Conf\u00e9rence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue fran\u00e7ais cherche \u00e0 peser davantage au Moyen-Orient.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/202/0/8192/4096/1342/671/60/0/7461198_5771371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-11">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ A compter du 1er janvier 2023, l’énergéticien pourrait être en mesure de vendre une partie de son électricité aux fournisseurs alternatifs à 49,50 euros au lieu de 42 euros actuellement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Entreprises             Les députés votent un relèvement des tarifs de l’électricité d’EDF à destination de ses concurrents      A compter du 1er janvier 2023, l’énergéticien pourrait être en mesure de vendre une partie de son électricité aux fournisseurs alternatifs à 49,50 euros au lieu de 42 euros actuellement.          Par Marjorie Cessac          Publié hier à 09h50    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Près de la centrale thermique de Bouchain, aux environs de Valenciennes, le 29 septembre 2021.  PASCAL ROSSIGNOL / REUTERS               Les affaires d’EDF se sont invitées au cœur de l’Hémicycle. A l’occasion de l’examen de la loi d’urgence sur le pouvoir d’achat, les députés ont approuvé, dans la nuit de jeudi 21 à vendredi 22 juillet – et ce, contre l’avis du gouvernement – le relèvement du prix régulé auquel EDF se doit de vendre une partie de son énergie nucléaire à ses concurrents. Une obligation qui lui est imposée, depuis 2011, dans le cadre de l’accès régulé à l’électricité nucléaire historique (Arenh).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                 A la faveur d’une coalition, les oppositions ont soutenu – par 167 voix pour et 136 contre – l’amendement des Républicains (LR) visant à porter ce tarif fixe de 42 euros actuellement à « au moins 49,50 euros » par mégawatt-heure (MWh). Et ce, à compter du 1er janvier 2023. Une hausse jugée dans « l’intérêt de l’entreprise EDF », selon Olivier Marleix, chef des députés LR, rappelant que les 42 euros étaient bien en deçà des prix du marché.            A l’heure où l’entreprise se débat avec un lourd endettement, aggravé par la mise à l’arrêt d’une partie de ses centrales nucléaires, cette décision sera-t-elle cependant salutaire ? Et qu’en sera-t-il pour les consommateurs ? En interne, ce geste est salué, même si la réponse est assez unanime pour dire qu’il ne va pas assez loin. « En relevant ce tarif, les députés ont su faire preuve de responsabilité, résume Alexandre Grillat, patron de la CFE-CGC d’EDF. A 42 euros, EDF vend à perte et creuse son déficit. Il est donc temps d’arrêter l’hémorragie ».          Les inquiétudes se concentrent sur les volumes vendus          Un point de vue que partage Hervé Chefdeville, secrétaire général de l’association Energie en actions :  « Les députés ont ainsi reconnu, comme cela avait été déjà souligné à plusieurs reprises par la Cour des comptes, que le prix de l’Arenh était insuffisant et ne reflétait pas les coûts de production nucléaire d’EDF », relève-t-il, regrettant cependant que la loi ne soit pas appliquée avant le 1er janvier 2023.          Au-delà des tarifs, les inquiétudes se concentrent sur les volumes vendus. A ce sujet, la loi énergie-climat, adoptée en septembre 2019, prévoyait que le gouvernement puisse, par arrêté, relever à 150 TWh le plafond annuel de l’Arenh. A l’occasion du vote, vendredi 22 juillet, « les députés ont accepté l’idée d’abaisser le plafond légal du volume d’Arenh de 150 à 120 TWh », détaille Alexandre Grillat. En d’autres termes, le gouvernement ne pourra guère aller au-delà de 120 TWh dans ses demandes. « Mais le coût de ce volume de 120 reste catastrophiquement élevé pour EDF qui doit aller chercher une part importante de ces volumes sur les marchés. » A son sens, il aurait fallu abaisser ce plafond autour de 100 à 80 TWh au moins.        Il vous reste 38.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/23/les-deputes-votent-un-relevement-des-tarifs-de-l-electricite-d-edf-a-destination-de-ses-concurrents_6135859_3234.html"},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s votent un rel\u00e8vement des tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019EDF \u00e0 destination de ses concurrents","dateCreated":"2022-07-23T09:50:49+02:00","datePublished":"2022-07-23T09:50:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9nergies","Politique","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"A compter du 1er\u00a0janvier\u00a02023, l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien pourrait \u00eatre en mesure de vendre une partie de son \u00e9lectricit\u00e9 aux fournisseurs alternatifs \u00e0 49,50\u00a0euros au lieu de 42\u00a0euros actuellement.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/b2607f7_1658557716801-661829.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-12">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Vendredi 22 juillet, le chancelier Olaf Scholz a annoncé que l’Etat va entrer à hauteur de 30 % au capital du groupe, principal importateur et stockeur de gaz outre-Rhin, menacé de faillite en raison des baisses de livraisons de gaz en provenance de Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Allemagne             L’Etat allemand vole au secours de son géant de l’énergie Uniper      Vendredi 22 juillet, le chancelier Olaf Scholz a annoncé que l’Etat va entrer à hauteur de 30 % au capital du groupe, principal importateur et stockeur de gaz outre-Rhin, menacé de faillite en raison des baisses de livraisons de gaz en provenance de Russie.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié hier à 09h24    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olaf Scholz, le chancelier allemand tient une conférence de presse sur la situation énergétique,  à Berlin, en Allemagne, le 22 juillet.  FABRIZIO BENSCH / REUTERS               La crise de l’énergie aura eu raison des vacances d’Olaf Scholz. Trois jours après avoir rejoint la Bavière pour deux semaines de congé, le chancelier allemand a fait un aller-retour à Berlin, vendredi 22 juillet, pour annoncer le sauvetage du groupe Uniper, principal importateur et stockeur de gaz outre-Rhin, menacé d’insolvabilité en raison de la baisse des livraisons de gaz russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                 Négocié depuis des semaines, le plan prévoit l’entrée de l’Etat au capital d’Uniper à hauteur de 30 % et l’octroi d’un prêt public pouvant aller jusqu’à 7,7 milliards d’euros, sous forme d’obligations convertibles en actions. La ligne de crédit dont l’entreprise bénéficie déjà auprès de la banque publique allemande KfW sera par ailleurs portée de 2 à 9 milliards d’euros.  « Uniper est une entreprise d’une importance capitale pour le développement économique de notre pays et pour l’approvisionnement en énergie des citoyens », a justifié M. Scholz en présentant ces mesures d’urgence lors d’une conférence de presse à la chancellerie.            Possédé à 80 % par le groupe finlandais Fortum, Uniper subit de plein fouet les conséquences de la guerre en Ukraine. Depuis la mi-juin, l’entreprise ne reçoit plus que 40 % des volumes de gaz négociés par contrat avec le géant russe Gazprom, dont elle est le principal client en Allemagne. Afin de pouvoir continuer à livrer ses clients, le groupe doit non seulement acheter les quantités manquantes sur le marché au comptant, où les prix ont explosé, mais également puiser dans ses propres réserves.          « Le risque est celui d’un Lehman Brothers de l’énergie »          Or, faute de pouvoir répercuter immédiatement cette hausse sur les factures de ses acheteurs, Uniper courait tout droit vers la faillite, ses pertes s’élevant à plusieurs dizaines de millions d’euros par jour. « Le risque est celui d’un Lehman Brothers de l’énergie », avait averti, fin juin, le ministre allemand de l’économie, Robert Habeck, en référence à la banque américaine dont la chute, en 2008, avait provoqué une crise financière mondiale.          S’il permet de sauver l’entreprise, le plan de sauvetage présenté par M. Scholz ne sera pas sans conséquences sur les consommateurs. Le chancelier allemand ne s’en est pas caché, expliquant qu’Uniper serait autorisé à répercuter sur ses clients les hausses des prix d’achat du gaz « à partir du 1er octobre, voire peut-être dès le 1er septembre ». Pour une famille de quatre personnes, la facture de gaz pourrait être alourdie de 200 à 300 euros par an, a-t-il reconnu.          Il vous reste 56.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/23/l-etat-allemand-vole-au-secours-de-son-geant-de-l-energie-uniper_6135857_3234.html"},"headline":"L\u2019Etat allemand vole au secours de son g\u00e9ant de l\u2019\u00e9nergie Uniper","dateCreated":"2022-07-23T09:24:57+02:00","datePublished":"2022-07-23T09:24:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9nergies","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"Vendredi 22\u00a0juillet, le chancelier Olaf Scholz a annonc\u00e9 que l\u2019Etat va entrer \u00e0 hauteur de 30\u00a0% au capital du groupe, principal importateur et stockeur de gaz outre-Rhin, menac\u00e9 de faillite en raison des baisses de livraisons de gaz en provenance de Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/255/0/3500/1750/1342/671/60/0/38126e4_1658557478159-665821.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-13">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La relation entre l’Ukraine et la Russie est l’histoire d’une longue traversée d’interconnexions et de déconnexions des identités dont les origines remontent au IXe siècle, explique l’historien Andreas Kappeler, spécialiste de l’Europe centrale et orientale dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »      La relation entre l’Ukraine et la Russie est l’histoire d’une longue traversée d’interconnexions et de déconnexions des identités dont les origines remontent au IXe siècle, explique l’historien Andreas Kappeler, spécialiste de l’Europe centrale et orientale dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Gaïdz Minassian         Publié hier à 08h30, mis à jour à 14h06    Temps de Lecture 10 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Malgré la proximité de l’Ukraine avec l’Empire Russe, puis son intégration au bloc soviétique, l’esprit national ukrainien s’est maintenu au cours de l’histoire.  LE MONDE               Peut-on surmonter le débat sur les origines contestées de la Rus’de Kiev, mythe fondateur des Ukrainiens et des Russes ?          Pour les Slaves orientaux, les Russes, les Ukrainiens et les Biélorusses, c’est « l’Ancienne Rus’ », ou « Rus’de Kiev », une communauté de princes d’origine scandinave, dont le grand-duc de Kiev est le primus inter pares [premier parmi ses pairs]. Du IXe au XIIIe siècle, la Rus’de Kiev a une culture orthodoxe florissante et des liens commerciaux et dynastiques avec le reste de l’Europe, l’Empire byzantin et les steppes asiatiques.            Quand l’historiographie russe naît au XIXe siècle, elle réclame l’héritage exclusif de la Rus’de Kiev pour la Russie et les Russes, et crée un narratif de succession étatique et ecclésiastique de Kiev à Moscou puis à Saint-Pétersbourg. Ce narratif russe, adopté aussi par les historiographies européennes, est contesté à la fin du XIXe siècle par l’historien ukrainien Mykhaïlo Hrouchevsky, qui déconstruit le mythe d’origine russe en déclarant la Rus’de Kiev exclusivement ukrainienne.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Ukraine, histoire d’une émancipation », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            On pourrait surmonter le débat en reconnaissant qu’on ne peut pas parler de « Russes » ou d’« Ukrainiens » avant le XIVe siècle. Les termes « Rus’ » et « Russie » sont proches. En Russie et en Occident, on parle souvent de la « Russie de Kiev », de sa population russe et de sa culture et sa langue vieux-russes. Le terme médiéval rus’ki est presque identique au mot « russkii », qui signifie aujourd’hui « russe » ou « le Russe ». L’usage des notions modernes pour les termes médiévaux mène à la conclusion que la Rus’de Kiev est russe et qu’elle est habitée par des Russes. On pourrait éviter ces malentendus en parlant simplement des « Rus » ou des « Slaves orientaux », ou en introduisant les termes « rus’ki/russian/rus ».          Comme pour la plupart des problèmes entre la Russie et l’Ukraine, le débat sur les origines pourra être résolu quand la Russie reconnaîtra l’Ukraine comme Etat et nation indépendante et égale, et que les deux nations pourront avoir un mythe d’origine commun.           « Comme pour la plupart des problèmes entre la Russie et l’Ukraine, le débat sur les origines pourra être résolu quand la Russie reconnaîtra l’Ukraine comme Etat et nation indépendante et égale »          Comment expliquez-vous que les relations soient bonnes entre un Ukrainien et un Russe depuis le Moyen Âge, mais mauvaises à l’échelle des collectivités russe et ukrainienne ?        Il vous reste 83.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/guerre-en-ukraine-tant-que-le-petit-frere-obeit-et-est-loyal-le-grand-frere-l-aime-et-le-protege_6135854_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que le \u201cpetit fr\u00e8re\u201d ob\u00e9it et est loyal, le \u201cgrand fr\u00e8re\u201d l\u2019aime et le prot\u00e8ge\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-23T08:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-23T08:30:09+02:00","dateModified":"2022-07-24T14:06:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La relation entre l\u2019Ukraine et la Russie est l\u2019histoire d\u2019une longue travers\u00e9e d\u2019interconnexions et de d\u00e9connexions des identit\u00e9s dont les origines remontent au IXe\u00a0si\u00e8cle, explique l\u2019historien Andreas Kappeler, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et orientale dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/78/0/2654/1327/1342/671/60/0/db98e48_1648029716077-image-d-appel-ukraine.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-14">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 13. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Dymer ou Moscou et ont posé leurs valises à Toulon, Paris, ou encore à Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »   Par Maria Alcorta Pita (interprète), Chloé Hecketsweiler, Tatiana Weimer (interprète) et Anne Guillard   Publié hier à 07h00, mis à jour à 06h08     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 13. Avec la guerre, ils ont quitté Kiev, Dymer ou Moscou et ont posé leurs valises à Toulon, Paris, ou encore à Cossé-le-Vivien, en Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga, Maksim et leurs enfants profitent de l’été pour parfaire leur français et faire du sport. Nina, qui a pas mal voyagé ces dernières semaines, doit rejoindre Moscou mi-août mais la situation la plonge dans de grands moments de tristesse car elle ne peut envisager ni la défaite ni la victoire pour la Russie. Ivan et sa famille se préparent au grand saut : ils quittent Bures-sur-Yvette (Essonne) pour Boston, aux Etats-Unis. Quant à Veronika, elle a accepté un travail dans un abattoir de canards et commence en août.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. Plus de 100 000 déplacés ukrainiens ont été accueillis en France, selon le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine                    


Olga, à Toulon
	

« Quand je parlerai suffisamment bien français, je pourrai trouver du travail dans une crèche ou une maternelle »
	


	



<article-nb="2022/07/24/19-15">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Dans cette région du sud-ouest de l’Ukraine, les petits ports du Danube sont devenus les portes de sortie des céréales ukrainiennes. Exportateurs, logisticiens, tradeurs, transporteurs… Chacun s’affaire pour pallier le blocage des grands ports de la mer Noire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes   Par Olivier Truc (Odessa, Reni, Izmaïl (Ukraine), envoyé spécial)   Publié hier à 06h21, mis à jour hier à 15h58     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans cette région du sud-ouest de l’Ukraine, les petits ports du Danube sont devenus les portes de sortie des céréales ukrainiennes. Exportateurs, logisticiens, tradeurs, transporteurs… Chacun s’affaire pour pallier le blocage des grands ports de la mer Noire.         En Bessarabie, dans l’extrême sud-ouest de l’Ukraine, il y a une histoire qui circule en ce moment le long des petits ports du Danube. Un roi, un homme d’affaires et un logisticien arrivent en enfer. Le diable leur dit qu’ils ont droit à un unique coup de téléphone payant. Le roi appelle sa reine pour choisir son dauphin. Coût de l’appel : un million de dollars. L’homme d’affaires appelle son adjoint et nomme son successeur. Coût de l’appel : un million de dollars. « Qui veux-tu appeler ? », demande enfin le diable au logisticien. « Le port », répond l’autre. Il appelle. « Est-ce qu’on a les wagons ? Et le navire, il est à l’heure ? Et les certificats ? Et le pilote de barge ? » Et ainsi de suite, avant de raccrocher. Le diable lui tend la note : un dollar. Le roi et l’homme d’affaires s’insurgent. Le diable répond : « Vous avez composé des numéros à l’international. Lui, il a passé un appel local, de l’enfer vers l’enfer. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 Bienvenue en Bessarabie, « l’enfer » des logisticiens et négociants ukrainiens qui tentent par tous les moyens de sortir les millions de tonnes de céréales de l’Ukraine en guerre pour sauver des pays entiers de la famine. Et, accessoirement, éviter la banqueroute à des milliers de fermiers ukrainiens.            L’enfer paraît bien loin pourtant lorsque l’on est sur la plage d’Izmaïl, sur la rive nord de ce bras du Danube. Si la plage est encombrée de « ïjak », des « hérissons » en acier destinés à empêcher le débarquement de chars russes, des habitants d’Izmaïl s’y prélassent au soleil, se baignent même pour certains, à quelques mètres de navires de 7 000 tonnes ou de trains de barges qui se croisent, vers le port, pour y charger des céréales, ou vers Sulina pour gagner la mer Noire avec leur chargement. Une nonchalance apparente qui tient en partie au fait que, sur la rive d’en face, c’est la Roumanie, pays membre de l’OTAN. Or, personne ici ne croit que la Russie prendrait le risque de bombarder si près d’un Etat membre de l’Alliance.                              Un cargo céréalier sur le Danube à Izmaïl, le 17 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               A Izmaïl pourtant, comme ailleurs le long du Danube, la transformation de ce bout de Bessarabie en point de fixation du commerce mondial des céréales inquiète les villageois moldaves, bulgares, russes, albanais ou ukrainiens qui vendent leur production sur le marché local. « J’ai peur que les Russes bombardent ici, le marché n’est pas loin du port », redoute Praskovia Uzunova, une vendeuse d’épices bulgare du village voisin de Krynychne.          Dans des hôtels ou des maisons louées le long du fleuve, des tradeurs s’affairent au téléphone. Faute de capacité de stockage dans ces petits villages qui n’étaient pas prévus pour ça, il faut gérer au plus près le flux entre navires, camions et barges. « Mais, avec cent quarante navires qui attendent au large de Sulina, comment être sûr que votre navire arrivera à Izmaïl à l’heure voulue, avec la lourdeur des certificats à obtenir, sachant que les camions sont dispersés partout et qu’il faut décharger, explique un tradeur. Je suis actif sur quarante-cinq groupes Viber, Telegram ou WhatsApp pour gérer les contrats et les flux, j’explose ! »        Il vous reste 75.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/en-bessarabie-dans-l-enfer-des-nouvelles-routes-du-ble-ukrainien_6135843_3210.html"},"headline":"En Ukraine, le bl\u00e9 se trace de nouvelles routes","dateCreated":"2022-07-23T06:21:25+02:00","datePublished":"2022-07-23T06:21:25+02:00","dateModified":"2022-07-23T15:58:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","Guerre en Ukraine","Agriculture","Ukraine","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Dans cette r\u00e9gion du sud-ouest de l\u2019Ukraine, les petits ports du Danube sont devenus les portes de sortie des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Exportateurs, logisticiens, tradeurs, transporteurs\u2026 Chacun s\u2019affaire pour pallier le blocage des grands ports de la mer Noire.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Odessa, Reni, Izma\u00efl (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/410/0/4500/2250/1342/671/60/0/929fe5e_1658523788881-cei-rei-ales-ukraine-16.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-16">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ A la tête du géant automobile allemand depuis 2018, le dirigeant était critiqué pour son management rugueux. Son successeur, Oliver Blume, devra poursuivre la transition vers l’électrique, tout en insufflant « un esprit d’équipe ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Industrie automobile             Le groupe Volkswagen se sépare de Herbert Diess, patron controversé      A la tête du géant automobile allemand depuis 2018, le dirigeant était critiqué pour son management rugueux. Son successeur, Oliver Blume, devra poursuivre la transition vers l’électrique, tout en insufflant « un esprit d’équipe ».          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié hier à 05h40, mis à jour hier à 08h21    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/24/19-17">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ « Hôtels particuliers » (1/5). Ces hôtels, réservés à une clientèle privilégiée, ont en commun d’être devenus des lieux de pouvoir ou le théâtre d’événements majeurs. Première escale au Cala di Volpe, sur la Costa Smeralda, où les milliardaires russes avaient leurs habitudes jusqu’au déclenchement de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    MATTIA BALSAMINI POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                         M le mag        Hôtels particuliers         Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes   Par Lucas Minisini   Publié hier à 05h30, mis à jour hier à 20h58     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Hôtels particuliers » (1/5). Ces hôtels, réservés à une clientèle privilégiée, ont en commun d’être devenus des lieux de pouvoir ou le théâtre d’événements majeurs. Première escale au Cala di Volpe, sur la Costa Smeralda, où les milliardaires russes avaient leurs habitudes jusqu’au déclenchement de la guerre en Ukraine.         La terrasse est presque déserte. Comme pour combler le vide, Cristina Gattu multiplie les hyperboles. Veste blanche et queue-de-cheval, la directrice du marketing et de la communication de l’hôtel Cala di Volpe vante d’abord la piscine d’eau salée, « la plus grande de Sardaigne ». Puis, juste en face, la baie turquoise où, pendant l’été, on trouve la plus importante concentration de « superyachts » de toute la Méditerranée. Enfin, les luxueuses chambres à plusieurs milliers d’euros la nuit, parmi les plus chères au monde.          En cette matinée de juin, la jeune femme nous fait visiter le vaste bâtiment blanc tout en courbes, alcôves et vitraux, imaginé au début des années 1960 par l’architecte français Jacques Couëlle. Surnommé l’« architecte des milliardaires », il est connu pour ses maisons-sculptures bâties dans des zones paradisiaques, comme, ici, sur la Costa Smeralda (Côte d’Emeraude).          A la pointe nord-est de l’île italienne, le Cala di Volpe a été rénové par les architectes français Claire Bétaille et Bruno Moinard. Fidèle à l’esprit du mouvement « architecture-sculpture », le duo a voulu adapter le lieu mythique à l’époque et à ses standards. Du plâtre, du bois et du granit soulignent le luxe discret de l’hôtel. « L’établissement est complet », assure la directrice du marketing, alors qu’un hélicoptère lézarde le ciel. Pourtant, on ne croise pas grand monde sur la propriété de plusieurs hectares, entre la ferme pour les enfants des grandes fortunes et le lobby, où trône un panneau proclamant en lettres roses : Life is beautiful.          Garanti sans paparazzis          Il faut dire que cette année n’est pas tout à fait comme les autres. Avec la guerre en Ukraine, toute la saison touristique est chamboulée. Sur la côte sarde, plusieurs villas et une Mercedes Maybach S650 Guard blindée appartenant à des membres de l’élite russe ont été saisies par les autorités italiennes, en application des sanctions européennes. Après nous avoir dévoilé la recette du Bellini – un des cocktails les plus demandés, à la pulpe de pêche marinée et au prosecco –, Cristina Gattu se tait un instant, puis confie : « Certains Russes peuvent continuer de venir grâce à leurs multiples passeports. Ils sont discrets, mais ils sont encore là. »            Détenu par le fonds souverain du Qatar depuis 2012 et géré par le groupe Marriott, le Cala di Volpe (baie du renard, en français) est un établissement connu pour sa tranquillité et garanti sans paparazzis. Ses fêtes sont réputées pour rassembler à la même table les footballeurs les plus en vue, des acteurs célèbres et des sommités, comme Bill Gates, Beyoncé ou Elton John. Les grandes fortunes aiment réserver la suite présidentielle, renommée « suite Harrods », du nom des grands magasins britanniques, propriété qatarie depuis 2010. Elle offre piscine et terrasses privées, pour 31 000 euros la nuit.        Il vous reste 87.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/23/luxe-calme-et-oligarques-en-sardaigne-la-cote-des-russes_6135832_4500055.html"},"headline":"Luxe, calme et oligarques\u00a0: en Sardaigne, la c\u00f4te des Russes","dateCreated":"2022-07-23T05:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-23T05:30:06+02:00","dateModified":"2022-07-23T20:58:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","H\u00f4tels particuliers"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Italie","M le mag","Couverture de M le Mag","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","H\u00f4tels particuliers"],"description":"\u00ab\u00a0H\u00f4tels particuliers\u00a0\u00bb (1\/5). Ces h\u00f4tels, r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9e, ont en commun d\u2019\u00eatre devenus des lieux de pouvoir ou le th\u00e9\u00e2tre d\u2019\u00e9v\u00e9nements majeurs. Premi\u00e8re escale\u00a0au Cala di Volpe, sur la Costa Smeralda, o\u00f9 les milliardaires russes avaient leurs habitudes jusqu\u2019au d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/505/0/1125/562/1342/671/60/0/904d9b8_210357-3280837.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"H\u00f4tels particuliers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hotels-particuliers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-18">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La Russie et l’Ukraine ont signé un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi à Istanbul. L’enjeu est d’évacuer les 20 à 25 millions de tonnes de céréales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font défaut aux marchés mondiaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                    L’Ukraine et la Russie signent un accord avec l’ONU et la Turquie pour relancer les exportations de céréales         Le point sur la situation à 6 heures                     Le contexte          Image de couverture :  Un agriculteur dans un champ autour d’un cratère laissé par une fusée russe à dix kilomètres de la ligne de front, dans la région de Dnipropetrovsk, en Ukraine, le 4 juillet 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Un nouveau bombardement russe a fait jeudi trois morts et vingt-trois blessés, dont quatre graves, à Kharkiv, a annoncé le gouverneur régional, Oleh Synehoubov. La veille, déjà, trois personnes y avaient été tuées, dont un adolescent près d’un d’arrêt de bus.A Kramatorsk, dans le Donbass, une école a été détruite, selon les autorités ukrainiennes, qui ont affirmé qu’elle était utilisée pour stocker de l’aide alimentaire ; une personne a été tuée et deux sont restées sous les décombres.Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, a affirmé mercredi que les objectifs de Moscou ne se limitaient plus à l’est de l’Ukraine, mais concernaient également d’« autres territoires » et pourraient s’étendre.La Russie a remis en marche jeudi le gazoduc Nord Stream 1, qui relie directement les champs gaziers sibériens au nord de l’Allemagne, après un arrêt de dix jours pour des travaux d’entretien, selon Moscou. Il ne fonctionne néanmoins qu’à 40 % de sa capacité, comme avant la maintenance, a déploré l’opérateur allemand du réseau, Gascade.L’Ukraine, dont l’économie s’est effondrée depuis le début de l’invasion du pays par la Russie, a annoncé le même jour la dévaluation de 25 % de sa monnaie nationale, la hryvnia, face au dollar. « Une telle mesure renforcera la compétitivité des producteurs ukrainiens » et « soutiendra la stabilité de l’économie dans les conditions de guerre », a expliqué dans un communiqué la banque centrale.Environ 15 000 militaires russes sont morts depuis le début de la guerre, estiment les agences de renseignement américaine et britannique. Le gouvernement ukrainien avance des estimations bien plus importantes, et avait déclaré, plus tôt en juillet, que 36 200 soldats russes avaient été tués. Moscou, de son côté, n’a donné de chiffres qu’à deux reprises – le dernier point, en date du 25 mars, évoquait 1 351 morts parmi ses troupes.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Pour s’affranchir du gaz russe, la Commission veut réduire de 15 % la consommation des Européens         Vidéo. Dans un centre d’accueil en Pologne, des réfugiés ukrainiens sont en quête d’une vie normale         Reportage. En Pologne, le long de l’enclave de Kaliningrad, une économie locale qui pâtit des sanctions contre la Russie         Décryptages. Si elle envahissait aujourd’hui Taïwan, la Chine subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine         Economie. L’entreprise McCain a cessé toute présence commerciale en Russie         Analyse. Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          L’Ukraine et la Russie signent un accord avec l’ONU et la Turquie pour relancer les exportations de céréales         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-23T03:07:06+00:00","coverageEndTime":"2022-07-23T03:30:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev, comprenant quatre no...","description":"La Russie et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi \u00e0 Istanbul. L\u2019enjeu est d\u2019\u00e9vacuer les 20 \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Washington annonce une nouvelle aide militaire à Kiev, comprenant quatre nouveaux systèmes d’artillerie de précision Himars.","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 un accord avec la Turquie et les Nations unies, vendredi \u00e0 Istanbul. L\u2019enjeu est d\u2019\u00e9vacuer les 20 \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et qui font d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/5464/3640/1342/894/3/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-23T03:07:06+00:00"
,"endDate":"2022-07-23T03:30:57+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-23T03:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#597524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T20:45:00+00:00","articleBody":"     Dans une situation o\u00f9 l\u2019\u00e9conomie s\u2019est effondr\u00e9e et o\u00f9, selon les pr\u00e9visions de la Banque mondiale, l\u2019Ukraine pourrait voir son PIB plonger de 45\u00a0% \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019informatique (IT), le troisi\u00e8me secteur \u00e9conomique du pays, repr\u00e9sente une manne importante pour les autorit\u00e9s.          Selon la Banque nationale d\u2019Ukraine, pour le premier trimestre 2022, les IT ont fourni au budget ukrainien un montant record de 2\u00a0milliards de dollars de recettes d\u2019exportation contre 1,44\u00a0milliard de dollars l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode. Selon l\u2019association IT Ukraine, le volume des exportations a m\u00eame augment\u00e9 de 28\u00a0%. En outre, l\u2019association a d\u00e9clar\u00e9 que le nombre de sp\u00e9cialistes en informatique a atteint 285\u00a0000 en\u00a02021, contre 244\u00a0000 un an plus t\u00f4t.                    Lire aussi :  Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secteur des hautes technologies en Ukraine, entre survie et innovation","dateModified":"2022-07-22T21:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#597517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T20:22:05+00:00","articleBody":"     La nouvelle r\u00e9alit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la guerre en Ukraine implique de rendre l\u2019Allemagne plus s\u00fbre et plus r\u00e9sistante, l\u2019Union europ\u00e9enne plus souveraine et l\u2019ordre international plus viable, analyse, dans une tribune au Monde, le chancelier allemand.                    Lire aussi :  Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le tournant historique qu\u2019a constitu\u00e9 l\u2019attaque de Poutine contre l\u2019Ukraine, rien ne sera plus comme avant\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez notre entretien avec le chancelier allemand, Olaf Scholz","dateModified":"2022-07-22T20:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#597506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T20:08:01+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 une nouvelle salve de sanctions contre la Russie hier. Contrairement aux six paquets pr\u00e9c\u00e9dents qui, entre autres, pr\u00e9voient un embargo sur le charbon et le gaz russes, d\u2019ici au mois d\u2019ao\u00fbt dans le premier cas et \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e dans le second, celui-ci ne contient pas de mesure phare et symbolique. \u00ab\u00a0Nous sommes arriv\u00e9s au bout de ce que nous pouvions faire\u00a0\u00bb, constate un diplomate, d\u00e8s lors que les Vingt-Sept n\u2019envisagent pas de se priver volontairement du gaz russe.          Dans ce contexte, les nouvelles sanctions ont d\u2019abord comme objectif de corriger celles qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, afin de les rendre plus efficaces et d\u2019emp\u00eacher, autant que faire se peut, qu\u2019elles soient contourn\u00e9es. Ainsi, l\u2019interdiction d\u2019acc\u00e8s aux ports de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour les navires russes a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue aux ports voisins de pays tiers, o\u00f9 certains d\u2019entre eux d\u00e9chargeaient leurs marchandises.                    Lire aussi :  Embargo sur l\u2019or russe, liste noire actualis\u00e9e\u2026 Les Europ\u00e9ens compl\u00e8tent leurs sanctions contre Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo sur l\u2019or russe, liste noire actualis\u00e9e\u2026 Les Europ\u00e9ens compl\u00e8tent leurs sanctions contre Mos...","dateModified":"2022-07-22T20:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#597438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T19:41:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a estim\u00e9 ce soir que l\u2019ONU \u00e9tait responsable du respect de l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes trouv\u00e9 \u00e0 Istanbul aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Tout le monde comprend que la Russie pourrait se livrer \u00e0 des provocations, \u00e0 des tentatives de discr\u00e9diter les efforts ukrainiens et internationaux. Mais nous faisons confiance \u00e0 l\u2019ONU. Maintenant c\u2019est leur responsabilit\u00e9 de garantir le respect de l\u2019accord\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans son adresse vid\u00e9o quotidienne.          La Russie et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 vendredi \u00e0 Istanbul avec l\u2019ONU et la Turquie un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire, bloqu\u00e9es \u00e0 cause du conflit arm\u00e9 entre les deux pays. Les deux bellig\u00e9rants ont paraph\u00e9 deux textes identiques mais s\u00e9par\u00e9s, \u00e0 la demande des Ukrainiens, qui refusaient de signer tout document avec les Russes.          \u00ab\u00a0L\u2019accord correspond enti\u00e8rement aux int\u00e9r\u00eats de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky en ajoutant que les militaires ukrainiens contr\u00f4laient \u00ab\u00a0\u00e0 100\u00a0% tous les acc\u00e8s aux ports\u00a0\u00bb. Selon lui, l\u2019accord permettra d\u2019exporter environ 20\u00a0millions de tonnes de la r\u00e9colte de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re ainsi que celle de l\u2019ann\u00e9e en cours. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit des revenus des agriculteurs, de l\u2019ensemble du secteur agricole et du budget de l\u2019Etat. Ce sont des emplois. Nous avons maintenant environ 10\u00a0milliards de dollars de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          \u00ab\u00a0Il existe une chance de r\u00e9duire la gravit\u00e9 de la crise alimentaire provoqu\u00e9e par la Russie et d\u2019emp\u00eacher une catastrophe mondiale \u2013 une famine qui pourrait conduire au chaos politique dans de nombreux pays du monde, en particulier dans ceux qui nous aident\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est une nouvelle d\u00e9monstration que l\u2019Ukraine est capable de r\u00e9sister \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0c\u2019est la responsabilit\u00e9 de l\u2019ONU\u00a0\u00bb de garantir le respect de l\u2019acco...","dateModified":"2022-07-22T19:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#596835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T18:27:40+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent un obus d\u2019un Howitzer M777 sur une ligne de front, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 21\u00a0juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/37c7132_1658505170599-2022-07-21t194657z-59252503-rc2egv9jhrf3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev, comprenant quatre no...","dateModified":"2022-07-22T18:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#597170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T18:12:30+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 hauteur de 270\u00a0millions de dollars (264\u00a0millions d\u2019euros), comprenant notamment quatre nouveaux syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars.          Washington aura ainsi fourni \u00e0 Kiev un total de vingt unit\u00e9s de ces lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers apr\u00e8s cette nouvelle livraison, qui inclura aussi 36\u00a0000 obus suppl\u00e9mentaires et jusqu\u2019\u00e0 580 drones kamikazes Phoenix Ghost, a pr\u00e9cis\u00e9 John Kirby, porte-parole de la Maison Blanche sur les questions strat\u00e9giques.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev de 270\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-07-22T22:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#597160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T18:08:24+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont appel\u00e9 la Russie \u00e0 mettre \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb en \u0153uvre l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, sign\u00e9 par Kiev et Moscou \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Nous nous attendons \u00e0 ce que la mise en \u0153uvre de l\u2019arrangement d\u2019aujourd\u2019hui commence rapidement pour emp\u00eacher les personnes les plus vuln\u00e9rables dans le monde de sombrer dans une ins\u00e9curit\u00e9 et une malnutrition plus profondes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de la Maison Blanche, John Kirby, \u00e0 la presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington demande \u00e0 la Russie de mettre rapidement en \u0153uvre l\u2019accord d\u2019Istanbul","dateModified":"2022-07-22T18:27:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#597015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T17:30:22+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique d\u00e9missionnaire, Boris Johnson, a assur\u00e9 vendredi au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, que le soutien du Royaume-Uni envers l\u2019Ukraine ne faiblirait pas, quel que soit son successeur, selon Downing Street. Cern\u00e9 par les scandales, M.\u00a0Johnson, l\u2019un des plus fervents soutiens du pr\u00e9sident Zelensky face \u00e0 l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 son d\u00e9part il y a deux semaines. Les deux candidats en lice pour lui succ\u00e9der, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, et l\u2019ex-ministre des finances, Rishi Sunak, ont assur\u00e9 qu\u2019ils poursuivraient \u00e0 cet \u00e9gard la politique du premier ministre sortant. \u00ab\u00a0Boris Johnson a soulign\u00e9 la d\u00e9termination constante du Royaume-Uni \u00e0 soutenir le peuple ukrainien et a affirm\u00e9 que cette d\u00e9termination ne faiblirait pas, quel que soit le prochain premier ministre britannique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole de Downing Street.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson assure que Londres soutiendra l\u2019Ukraine quel que soit son successeur","dateModified":"2022-07-22T17:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#596990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T17:09:57+00:00","articleBody":"     La crise ukrainienne est un \u00ab\u00a0signal d\u2019alarme\u00a0\u00bb qui devrait inciter l\u2019Afrique \u00e0 devenir autonome dans la production de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa. \u00ab\u00a0Voulons-nous continuer pendant des ann\u00e9es \u00e0 d\u00e9pendre de cette partie du monde pour nos c\u00e9r\u00e9ales et nos engrais\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 le chef de l\u2019Etat lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Pretoria au cours d\u2019une visite officielle du pr\u00e9sident ivoirien, Alassane Ouattara. \u00ab\u00a0Ou devrions-nous dire que ce conflit est un signal d\u2019alarme comme le Covid est devenu un signal d\u2019alarme pour beaucoup d\u2019entre nous sur le continent africain pour commencer \u00e0 produire nos propres vaccins\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il encore interrog\u00e9, insistant sur le fait que les pays africains doivent acc\u00e9l\u00e9rer leur production agroalimentaire afin de r\u00e9duire les importations.                Le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa, \u00e0 Pretoria, en Afrique du Sud, le 22\u00a0juillet 2022. PHILL MAGAKOE \/ AFP           Ces d\u00e9clarations surviennent le jour o\u00f9 la Russie et l\u2019Ukraine ont conclu un accord important avec les Nations unies et la Turquie pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales face au risque de famine dans le monde. Les prix des aliments sur le continent africain sont mont\u00e9s en fl\u00e8che \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, un exportateur crucial de bl\u00e9. Des millions de tonnes de grain sont bloqu\u00e9es dans des ports ukrainiens par la pr\u00e9sence de navires de guerre russes et celle de mines, plac\u00e9es par Kiev pour d\u00e9fendre ses c\u00f4tes.          Pour sa part, Alassane Ouattara a d\u00e9clar\u00e9 avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en d\u00e9but de semaine au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0J\u2019ai fait savoir au pr\u00e9sident Zelensky que je souhaite que l\u2019approvisionnement se fasse en priorit\u00e9 vers le continent africain en raison des \u00e9conomies et de la situation sociale dans beaucoup des pays\u00a0\u00bb, a-t-il rapport\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/e92adec_1658510041514-000-32f82ft.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re en Ukraine, un \u00ab\u00a0signal d\u2019alarme\u00a0\u00bb pour l\u2019Afrique, selon le pr\u00e9sident sud-af...","dateModified":"2022-07-22T17:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#596985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:55:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine compte sur l\u2019ONU pour mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur l\u2019exportation de ses c\u00e9r\u00e9ales conclu vendredi \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Nous avons confiance en l\u2019ONU en tant que force motrice de cet accord, en tant qu\u2019institution, et en son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, qui investit sa r\u00e9putation et sa capacit\u00e9 \u00e0 faire en sorte que cet accord fonctionne et que la Russie ne le rompe pas comme elle avait rompu plusieurs autres accords\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne fait pas confiance \u00e0 la Russie. Je ne pense pas que quiconque ait des raisons de faire confiance \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Kuleba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accorde sa confiance \u00e0 l\u2019ONU, pas \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-07-22T17:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#596812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:31:32+00:00","articleBody":"     La Turquie s\u2019est dite \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider au d\u00e9minage en mer Noire pour faciliter l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, apr\u00e8s la signature d\u2019un accord \u00e0 Istanbul sur le transport des c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens. \u00ab\u00a0En cas de besoin, il est pr\u00e9vu [par l\u2019accord] qu\u2019un d\u00e9minage puisse \u00eatre assur\u00e9 par un pays tiers. La Turquie est pr\u00eate \u00e0 offrir son aide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene priv\u00e9e NTV le porte-parole de la pr\u00e9sidence turque, Ibrahim Kalin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider au d\u00e9minage en mer Noire","dateModified":"2022-07-22T16:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#596706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T16:28:46+00:00","articleBody":"                     Un \u00e9talage devant un march\u00e9 d\u00e9truit pr\u00e8s d\u2019une gare, \u00e0 Donetsk, le 22\u00a0juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d2226fd_1658503225155-2022-07-22t143951z-475990575-rc2xgv9ln3tn-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev, comprenant quatre no...","dateModified":"2022-07-22T16:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#596788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T15:35:00+00:00","articleBody":"           Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le ministre de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 que Moscou n\u2019essayerait pas de profiter militairement de potentielles op\u00e9rations de d\u00e9minage des ports ukrainiens apr\u00e8s l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire. \u00ab\u00a0Nous ne profiterons pas du fait que ces ports soient d\u00e9min\u00e9s et ouverts. Nous avons pris cet engagement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou apr\u00e8s la signature, lors d\u2019une prise de parole diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, tout en affirmant que les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour une application de l\u2019accord \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/c38176b_1658504972020-844954.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie assure qu\u2019elle ne profitera pas du d\u00e9minage des ports ukrainiens","dateModified":"2022-07-22T16:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#596532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T15:03:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a salu\u00e9 l\u2019accord pour d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sign\u00e9 \u00e0 Istanbul avec la Russie, et a appel\u00e9 \u00e0 une ex\u00e9cution rapide. \u00ab\u00a0L\u2019accord d\u2019Istanbul est un pas dans la bonne direction. Nous appelons \u00e0 sa mise en \u0153uvre rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, sur son compte Twitter.                    De son c\u00f4t\u00e9, le Royaume-Uni veillera \u00e0 ce que la Russie tienne ses engagements. \u00ab\u00a0Cet accord doit \u00eatre mis en \u0153uvre et nous [y] veillerons, pour nous assurer que les actes de la Russie correspondent \u00e0 ses paroles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Liz Truss, la cheffe de la diplomatie britannique, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Pour permettre un retour durable \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde et \u00e0 la stabilit\u00e9 \u00e9conomique, Poutine doit mettre fin \u00e0 la guerre et se retirer d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE et le Royaume-Uni r\u00e9clament la \u00ab\u00a0mise en \u0153uvre\u00a0\u00bb de l\u2019accord d\u2019Istanbul sur les c\u00e9r\u00e9ale...","dateModified":"2022-07-22T15:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#596068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T14:19:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine et la Russie ont sign\u00e9 vendredi au palais de Dolmabah\u00e7e, \u00e0 Istanbul, chacune un accord avec la Turquie et les Nations unies pour l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles bloqu\u00e9s dans les ports de la mer Noire par la guerre et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux.                Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres (\u00e0 gauche), et le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan (\u00e0 droite), lors de la signature de l\u2019accord sur le transport s\u00e9curis\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales et de denr\u00e9es alimentaires depuis les ports ukrainiens, \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a remerci\u00e9 la Russie et l\u2019Ukraine qui ont \u00ab\u00a0surmont\u00e9 leurs divergences pour faire place \u00e0 une initiative au service de tous\u00a0\u00bb. Maintenant, l\u2019accord \u00ab\u00a0doit \u00eatre pleinement mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          M.\u00a0Erdogan a reconnu qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0pas \u00e9t\u00e9 facile\u00a0\u00bb d\u2019en arriver l\u00e0, et esp\u00e9r\u00e9 que la signature de cet accord, qui intervient pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, allait \u00ab\u00a0renforcer l\u2019espoir de mettre fin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb.          Voici ce que l\u2019on sait du contenu de cet accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 depuis deux mois.         Des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie           L\u2019inspection des navires transportant les c\u00e9r\u00e9ales constituait une exigence de Moscou, qui voulait s\u2019assurer qu\u2019ils ne d\u00e9livreront pas simultan\u00e9ment des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces inspections n\u2019auront pas lieu en mer \u2013 ce qui fut envisag\u00e9 un temps pour des raisons pratiques \u2013, mais se feront en Turquie, vraisemblablement \u00e0 Istanbul, qui dispose de deux importants ports de commerce, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore (Haydarpasa) et sur la mer de Marmara (Ambarli). Men\u00e9es par des repr\u00e9sentants des quatre parties, elles auront lieu au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des navires.         Des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s           Russes et Ukrainiens s\u2019engagent \u00e0 respecter des couloirs de navigation \u00e0 travers la mer Noire exempts de toute activit\u00e9 militaire. Au d\u00e9part d\u2019Ukraine, les navires seront escort\u00e9s par des b\u00e2timents ukrainiens (probablement militaires), ouvrant la voie jusqu\u2019\u00e0 la sortie des eaux territoriales ukrainiennes.         Quatre mois reconductibles           L\u2019accord serait sign\u00e9 pour quatre mois et automatiquement reconduit. Si 20 \u00e0 25\u00a0millions tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et \u00e0 raison de 8\u00a0millions de tonnes \u00e9vacu\u00e9es par mois, cette dur\u00e9e de quatre mois devrait suffire \u00e0 \u00e9couler les stocks.         Une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes           Un m\u00e9morandum d\u2019accord doit accompagner ces accords, sign\u00e9 par les Nations unies et la Russie, garantissant que les sanctions occidentales contre Moscou ne concerneront pas les c\u00e9r\u00e9ales ni les engrais, de mani\u00e8re directe ou indirecte. Il s\u2019agissait d\u2019une exigence de la Russie, qui en faisait une condition sine qua non \u00e0 la signature de l\u2019accord.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/65aba39_1658500191026-844692.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie signent un accord avec l\u2019ONU et la Turquie pour relancer les exportations de c\u00e9r...","dateModified":"2022-07-22T16:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T14:15:01+00:00","articleBody":"     Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz va injecter des milliards d\u2019euros pour sauver l\u2019un des g\u00e9ants allemands de l\u2019\u00e9nergie, Uniper, asphyxi\u00e9 par les coupures de gaz russe, et promet un bouclier tarifaire aux m\u00e9nages frapp\u00e9s par la crise \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab\u00a0Uniper est une entreprise d\u2019une importance capitale pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de notre pays et pour l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie des citoyens\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le chancelier allemand vendredi. Principales mesures du plan de sauvetage\u00a0: l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Etat au capital du groupe \u00e0 hauteur de 30\u00a0% et un pr\u00eat public pouvant atteindre 7,7\u00a0milliards d\u2019euros.          Les contribuables vont \u00e9galement devoir mettre la main au portefeuille, puisque Berlin va autoriser Uniper \u00e0 r\u00e9percuter les hausses du prix du gaz \u00e0 ses clients afin d\u2019aider au renflouement de l\u2019entreprise. Les Allemands doivent donc s\u2019attendre \u00e0 voir s\u2019envoler encore leur facture \u00e9nerg\u00e9tique, a admis le chancelier. Il leur a assur\u00e9 qu\u2019ils ne seraient pas \u00ab\u00a0laiss\u00e9s seuls\u00a0\u00bb dans cette crise.          L\u2019Allemagne a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 plus de 30\u00a0milliards d\u2019euros pour soutenir les particuliers face aux r\u00e9percussions de la guerre en Ukraine, qui a d\u00e9stabilis\u00e9 le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie et accentu\u00e9 l\u2019inflation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat allemand va acqu\u00e9rir 30\u00a0% du capital d\u2019Uniper, g\u00e9ant de l\u2019\u00e9nergie menac\u00e9 de faillite par...","dateModified":"2022-07-22T14:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T13:25:55+00:00","articleBody":"           Olexandr Kubrakov, le ministre des infrastructures ukrainien (\u00e0 gauche), et Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (deuxi\u00e8me en partant de la droite), \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet 2022. PRESS SERVICE OF THE MINISTRY OF \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/b47c570_blr-ukraine-crisis-grain-un-0722-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Istanbul","dateModified":"2022-07-22T14:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T13:15:31+00:00","articleBody":"                     Un sapeur du service d\u2019urgence de l\u2019Etat inspecte un champ de bl\u00e9 \u00e0 la recherche d\u2019engins explosifs, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 22 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE DE L\u2019\u00c9TAT \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d29eb34_1658495473837-665972.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev, comprenant quatre no...","dateModified":"2022-07-22T13:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T11:32:48+00:00","articleBody":"     Kiev ne signera l\u2019accord tr\u00e8s attendu sur le d\u00e9blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales qu\u2019avec l\u2019ONU et la Turquie, la Russie devant signer un accord distinct, a annonc\u00e9 vendredi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne signe aucun document avec la Russie. Nous signons un accord avec la Turquie et l\u2019ONU et prenons des engagements envers eux. La Russie signe un accord miroir avec la Turquie et l\u2019ONU\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, qui avertit que toute \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb russe apr\u00e8s cet accord recevrait une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse militaire imm\u00e9diate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne signera un accord qu\u2019avec l\u2019ONU et la Turquie","dateModified":"2022-07-22T11:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T11:17:41+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation de Kiev aux pourparlers avec Moscou vendredi destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9bloquer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales coinc\u00e9es en Ukraine du fait de la guerre est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne dirig\u00e9e par le ministre de l\u2019infrastructure, Olexandr Kubrakov, est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul pour n\u00e9gocier une solution \u00e0 la question des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul pour les pourparlers avec Moscou","dateModified":"2022-07-22T11:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:52:47+00:00","articleBody":"     La nouvelle r\u00e9alit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la guerre en Ukraine implique de rendre l\u2019Allemagne plus s\u00fbre et plus r\u00e9sistante, l\u2019Union europ\u00e9enne plus souveraine et l\u2019ordre international plus viable, analyse, dans une tribune au Monde, le chancelier allemand.                    Lire aussi :  Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le tournant historique qu\u2019a constitu\u00e9 l\u2019attaque de Poutine contre l\u2019Ukraine, rien ne sera plus comme avant\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Nombreux sont ceux qui esp\u00e9raient que les liens \u00e9conomiques \u00e9troits et les interd\u00e9p...","dateModified":"2022-07-22T10:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:32:15+00:00","articleBody":"    Est ce que les ponts de kherson ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ?     Gcn1704         Bonjour Gcn1704,          Les forces ukrainiennes ont annonc\u00e9 avoir frapp\u00e9 mercredi un pont sur le fleuve Dniepr pour la deuxi\u00e8me fois en autant de jours, tentant apparemment de desserrer l\u2019emprise exerc\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe sur la r\u00e9gion m\u00e9ridionale de Kherson. Mais cette information n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev, comprenant quatre no...","dateModified":"2022-07-22T10:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:18:27+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a jug\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens \u00e0 cause de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, quelques heures avant la signature tr\u00e8s attendue d\u2019un accord \u00e0 Istanbul sur cette question.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une part relativement modeste des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, mais il est n\u00e9anmoins tr\u00e8s important que ces c\u00e9r\u00e9ales atteignent les march\u00e9s internationaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, en confirmant par ailleurs que le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, sera \u00e0 Istanbul pour signer l\u2019accord avec l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb de permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, dit le Kremlin","dateModified":"2022-07-22T10:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T10:00:35+00:00","articleBody":"    Deux canons Caesars ont bel et bien \u00e9t\u00e9 soit vendus soit captur\u00e9s au profit de l\u2019arm\u00e9e russe... Le Monde ne devrait pas cacher ces r\u00e9alit\u00e9s qui remontent toujours \u00e0 la surface...     Treize          Bonjour Treize,          D\u00e9trompez-vous, dans le direct d\u2019hier, nous avons bien parl\u00e9 de ces deux canons Caesar. Le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, a effectivement affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur deux des canons Caesar livr\u00e9s par la France \u00e0 l\u2019Ukraine, assurant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 vendus par l\u2019Ukraine \u00e0 Moscou et qu\u2019\u00ab\u00a0ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s dans une usine de chars\u00a0\u00bb. Cependant, les d\u00e9clarations de M. Loukachenko n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Par ailleurs, en juin, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise avait d\u00e9j\u00e0 fermement d\u00e9menti une telle information, relay\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque notamment par l\u2019agence de presse russe TASS. Le haut commandement fran\u00e7ais avait d\u00e9crit aupr\u00e8s de TF1 une \u00ab\u00a0rumeur compl\u00e8tement infond\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une manipulation de l\u2019information\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev, comprenant quatre no...","dateModified":"2022-07-22T10:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T09:23:35+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la Su\u00e8de et la Finlande vont rentrer dans l'OTAN malgr\u00e9 les menaces de la Turquie?    To86         Bonjour To86,          Pour l\u2019instant, le processus suit son cours. La Turquie a finalement accept\u00e9, \u00e0 la fin de juin, de soutenir la demande de la Finlande et de la Su\u00e8de de rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). Les trois pays ont sign\u00e9 un accord pour lever le veto d\u2019Ankara en \u00e9change de promesses portant sur la lutte contre le terrorisme et les exportations d\u2019armes. Des repr\u00e9sentants de la Turquie, de la Finlande et de la Su\u00e8de se r\u00e9uniront en ao\u00fbt pour \u00e9valuer les progr\u00e8s des promesses faites \u00e0 Ankara en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          Avant d\u2019\u00eatre effective, l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande devra \u00eatre ratifi\u00e9e par les Parlements des trente pays membres de l\u2019Alliance atlantique, un processus avant tout formel mais qui pourrait s\u2019\u00e9taler sur un an. C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le S\u00e9nat a donn\u00e9 jeudi le premier feu vert du Parlement, avant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. Pour que la ratification par la France soit effective, le texte doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, qui l\u2019examineront le 2\u00a0ao\u00fbt.          La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5\u00a0juillet, au si\u00e8ge de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Bruxelles, le processus de ratification. Jeudi, dix-huit pays l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9e, parmi lesquels l\u2019Allemagne et la Pologne, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna. Cette signature accorde le statut de pays invit\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande. Mais ces derni\u00e8res ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de la protection de l\u2019article\u00a05 de la charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque tant que les trente Etats membres n\u2019auront pas ratifi\u00e9 leur adh\u00e9sion.                    Lire aussi :  La Turquie l\u00e8ve son veto sur l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev, comprenant quatre no...","dateModified":"2022-07-22T09:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T08:43:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s des deux territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9 avoir bloqu\u00e9 le moteur de recherche Google, l\u2019accusant de \u00ab\u00a0promouvoir\u00a0\u00bb la violence contre les Russes.          Denis Pouchiline, pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0RPD\u00a0\u00bb) autoproclam\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0la propagande inhumaine de l\u2019Ukraine et de l\u2019Occident a[vait] depuis longtemps franchi toutes les fronti\u00e8res. Il y a une v\u00e9ritable pers\u00e9cution des Russes, l\u2019imposition de mensonges et de d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb.           A la pointe de la technologie de l\u2019information \u00e0 cet \u00e9gard se trouve le moteur de recherche Google, qui ouvertement, sur ordre de ses conservateurs du gouvernement am\u00e9ricain, promeut le terrorisme et la violence contre tous les Russes, et en particulier la population du Donbass. (\u2026) \u00c7a n\u2019a pas commenc\u00e9 hier. Je pense qu\u2019il ne faut plus accepter cette situation. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de bloquer Google sur le territoire de la \u201cRPD\u201d. Si Google cesse de poursuivre sa politique criminelle et revient au courant dominant du droit, de la morale et du bon sens, il n\u2019y aura plus d\u2019obstacle \u00e0 son travail.           La veille, le pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, Leonid Passetchnik, avait annonc\u00e9 avoir pris cette m\u00eame mesure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les territoires s\u00e9paratistes prorusses bloquent Google","dateModified":"2022-07-22T08:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T08:08:22+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe se livre \u00e0 la torture, aux d\u00e9tentions ill\u00e9gales et aux disparitions forc\u00e9es de civils dans les zones sous leur contr\u00f4le dans le sud de l\u2019Ukraine en guerre, a accus\u00e9 vendredi l\u2019ONG Human Rights Watch (HRW).          \u00ab\u00a0Les forces russes ont transform\u00e9 les zones occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine en un ab\u00eeme de peur et d\u2019anarchie sauvage\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Yulia Gorbunova, chercheuse de HRW pour l\u2019Ukraine, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9 de l\u2019organisation. Mme\u00a0Gorbunova a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la torture, les traitements inhumains, ainsi que les d\u00e9tentions arbitraires et la s\u00e9questration de civils\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions de Kherson et de Zaporijia, partiellement contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, tout en exhortant les autorit\u00e9s russes \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin imm\u00e9diatement \u00e0 ces abus\u00a0\u00bb.          L\u2019ONG pr\u00e9cise avoir interrog\u00e9 plus de soixante-dix Ukrainiens ayant d\u00e9crit plus de quarante cas d\u2019abus et document\u00e9 les actes de torture qu\u2019ont subis trois membres de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne, qui ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers de guerre et dont deux sont morts.          Une habitante de Kherson, Aliona Laptchouk, a dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse en juin que son mari, membre de la d\u00e9fense territoriale, avait disparu dans cette ville apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par des troupes russes, avant que son corps ne soit retrouv\u00e9 d\u00e9but juin au fond d\u2019une rivi\u00e8re.          \u00ab\u00a0Les personnes interrog\u00e9es ont d\u00e9crit avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es, ou avoir \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins de torture, par des passages \u00e0 tabac prolong\u00e9s et, dans certains cas, des d\u00e9charges \u00e9lectriques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 HRW, mentionnant aussi des \u00ab\u00a0blessures, notamment des c\u00f4tes et d\u2019autres os et dents cass\u00e9es, des br\u00fblures graves, des commotions c\u00e9r\u00e9brales\u00a0\u00bb. L\u2019objectif \u00ab\u00a0semble \u00eatre d\u2019obtenir des informations et d\u2019instiller la peur afin que les gens acceptent l\u2019occupation\u00a0\u00bb russe, a ajout\u00e9 l\u2019ONG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONG Human Rights Watch accuse Moscou de tortures, d\u00e9tentions et enl\u00e8vements dans le sud de l\u2019Ukrai...","dateModified":"2022-07-22T08:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#595007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:28:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019appr\u00eatent \u00e0 signer vendredi, \u00e0 Istanbul, un accord permettant d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es dans les ports de la mer Noire par la guerre et qui font cruellement d\u00e9faut aux march\u00e9s mondiaux. Voici ce que l\u2019on sait du contenu de cet accord \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 depuis deux mois, \u00e0 quelques heures de la c\u00e9r\u00e9monie de signature pr\u00e9vue au palais de Dolmabah\u00e7e, en pr\u00e9sence du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres.         Un centre de coordination et de contr\u00f4le bas\u00e9 \u00e0 Istanbul           Il sera pilot\u00e9 par des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des parties impliqu\u00e9es\u00a0: un Ukrainien, un Russe, un Turc et un repr\u00e9sentant de l\u2019ONU, assist\u00e9s de leurs \u00e9quipes respectives. Ils seront charg\u00e9s d\u2019\u00e9tablir le calendrier des rotations de navires en mer Noire. Selon les experts impliqu\u00e9s dans la n\u00e9gociation, trois \u00e0 quatre semaines sont encore n\u00e9cessaires pour finaliser les d\u00e9tails et le rendre op\u00e9rationnel.         Des inspections au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e en Turquie           L\u2019inspection des navires transportant les c\u00e9r\u00e9ales constituait une exigence de Moscou qui voulait s\u2019assurer qu\u2019ils ne d\u00e9livreront pas simultan\u00e9ment des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Ces inspections n\u2019auront pas lieu en mer, comme envisag\u00e9 un temps pour des raisons pratiques, mais se feront en Turquie, vraisemblablement \u00e0 Istanbul, qui dispose de deux importants ports de commerce, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore (Haydarpasa) et sur la mer de Marmara (Ambarli). Men\u00e9es par des repr\u00e9sentants des quatre parties, elles auront lieu au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des navires.         Des couloirs de navigation s\u00e9curis\u00e9s           Russes et Ukrainiens s\u2019engagent \u00e0 respecter des couloirs de navigation \u00e0 travers la mer Noire exempts de toute activit\u00e9 militaire. En vertu de l\u2019accord, si un d\u00e9minage est requis, il devra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 par un \u00ab\u00a0pays tiers\u00a0\u00bb \u2013 autre que les trois impliqu\u00e9s \u2013, qui n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9. Au d\u00e9part d\u2019Ukraine, les navires seront escort\u00e9s par des b\u00e2timents ukrainiens (probablement militaires) ouvrant la voie jusqu\u2019\u00e0 la sortie des eaux territoriales ukrainiennes.         Quatre mois reconductibles           L\u2019accord serait sign\u00e9 pour quatre mois et automatiquement reconduit. Si 20 \u00e0 25\u00a0millions tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement en souffrance dans les silos des ports ukrainiens, et \u00e0 raison de huit millions de tonnes \u00e9vacu\u00e9es par mois, cette dur\u00e9e de quatre mois devrait suffire \u00e0 \u00e9couler les stocks.         Une contrepartie pour les c\u00e9r\u00e9ales et engrais russes           Un m\u00e9morandum d\u2019accord doit accompagner cet accord, sign\u00e9 par les Nations unies et la Russie, garantissant que les sanctions occidentales contre Moscou ne concerneront pas les c\u00e9r\u00e9ales et les engrais, de mani\u00e8re directe ou indirecte. Il s\u2019agissait d\u2019une exigence de la Russie, qui en faisait une condition sine qua non \u00e0 la signature de l\u2019accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-07-22T15:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#594985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:23:00+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s The Kyiv Independant, citant les autorit\u00e9s ukrainiennes, les Russes auraient perdu plus de 39\u00a0000\u00a0soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes auraient perdu 39\u00a0000 soldats, selon l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-22T07:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#594846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T07:00:01+00:00","articleBody":"     Dans son briefing quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que, \u00ab\u00a0dans le Donbass, les forces ukrainiennes continuent de repousser les tentatives d\u2019assaut russes contre la centrale \u00e9lectrique de Vouhlehirsk\u00a0\u00bb et note que \u00ab\u00a0l\u2019artillerie russe reste concentr\u00e9e sur les zones autour des villes de Kramatorsk et Siversk\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s Londres, la Russie privil\u00e9gie d\u00e9sormais l\u2019utilisation \u00ab\u00a0de missiles de d\u00e9fense a\u00e9rienne lors d\u2019attaques au sol en raison de p\u00e9nuries critiques de missiles d\u2019attaque au sol d\u00e9di\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re estime \u00ab\u00a0de mani\u00e8re quasi certaine\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0Moscou a d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne strat\u00e9gique S-300 et S-400, con\u00e7us pour abattre des avions et des missiles \u00e0 longue port\u00e9e, pr\u00e8s de l\u2019Ukraine d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces armes ont des ogives relativement petites, con\u00e7ues pour d\u00e9truire les avions\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Londres. Ces m\u00eames armes \u00ab\u00a0pourraient constituer une menace importante contre les troupes dans les b\u00e2timents ouverts et l\u00e9gers, mais il est peu probable qu\u2019elles p\u00e9n\u00e8trent dans les structures en dur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a de fortes chances que ces armes ratent leurs cibles pr\u00e9vues et causent des pertes civiles, car les missiles ne sont pas optimis\u00e9s pour ce r\u00f4le, et leurs \u00e9quipages auront peu de formation pour de telles missions\u00a0\u00bb, conclut le minist\u00e8re britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres estime que Moscou conna\u00eet une \u00ab\u00a0p\u00e9nurie critique\u00a0\u00bb de missiles d\u2019attaque au sol","dateModified":"2022-07-22T07:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#594687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T06:15:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a la capacit\u00e9 d\u2019infliger des pertes importantes \u00e0 la Russie et de remporter des victoires sur le champ de bataille, a affirm\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          S\u2019exprimant dans une allocution vid\u00e9o en fin de soir\u00e9e apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 des commandants militaires sup\u00e9rieurs, il a d\u00e9clar\u00e9 que le groupe avait discut\u00e9 de la fourniture d\u2019armes modernes, ajoutant que l\u2019intensit\u00e9 des attaques contre les Russes devait \u00eatre augment\u00e9e.           Nous avons discut\u00e9 de la situation actuelle sur la ligne de front, autour de l\u2019Ukraine. Nous avons d\u00e9fini des t\u00e2ches dans certains domaines tactiques pour renforcer nos positions. Et nous avons \u00e9galement r\u00e9solu en profondeur la question de doter les troupes d\u2019armes modernes \u2013 l\u2019intensit\u00e9 des attaques contre l\u2019ennemi doit encore \u00eatre augment\u00e9e. Les participants \u00e0 la r\u00e9union d\u2019\u00e9tat-major sont convenus que nous avons un potentiel important pour l\u2019avanc\u00e9e de nos forces sur le front et pour infliger de nouvelles pertes importantes aux occupants.           Kiev esp\u00e8re que les armes occidentales, en particulier les missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e tels que les Himars am\u00e9ricains que l\u2019Ukraine a d\u00e9ploy\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, lui permettront de lancer une contre-attaque et de reprendre du territoire.           Chacune de ces attaques russes est un argument pour que l\u2019Ukraine re\u00e7oive plus d\u2019Himars et d\u2019autres armes modernes et efficaces. Chacune de ces attaques ne fait que renforcer notre d\u00e9sir de vaincre les envahisseurs et cela arrivera certainement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons [le] potentiel (\u2026) pour infliger de nouvelles pertes\u00a0\u00bb aux forces...","dateModified":"2022-07-22T06:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#594769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T06:09:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a post\u00e9 une vid\u00e9o sur Instagram jeudi pour rassurer les Ukrainiens sur son \u00e9tat de sant\u00e9 apr\u00e8s la diffusion de ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 de fausses nouvelles par des \u00ab\u00a0hackeurs\u00a0\u00bb russes.          Une agence de m\u00e9dias ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que des pirates informatiques avaient diffus\u00e9 un faux bulletin d\u2019information relatif \u00e0 la sant\u00e9 de Volodymyr Zelensky, 44 ans, sur l\u2019une de ses stations de radio \u00e0 la suite d\u2019une cyberattaque.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la Russie a lanc\u00e9 d\u2019autres fausses nouvelles selon lesquelles l\u2019Etat [ukrainien] n\u2019est pas contr\u00f4l\u00e9 par le pr\u00e9sident Zelensky, car il est \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ou plut\u00f4t en soins intensifs en raison d\u2019un \u201cgrave probl\u00e8me de sant\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Donc, je suis ici dans mon bureau, et je ne me suis jamais senti aussi bien que maintenant\u00a0\u00bb, a-t-il dit, assis \u00e0 son bureau et portant un tee-shirt kaki. \u00ab\u00a0Et la mauvaise nouvelle pour ceux qui se cachent derri\u00e8re de telles falsifications est que je ne suis pas seul. Nous sommes 40 millions [d\u2019Ukrainiens].\u00a0\u00bb          Dans une apparente allusion \u00e0 l\u2019\u00e2ge de Vladimir Poutine, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Et avec tout le respect d\u00fb \u00e0 la vieillesse, 44 n\u2019est pas [presque] 70.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9ment \u00eatre malade et accuse des hackeurs russes de diffuser de fausses nouvelles","dateModified":"2022-07-22T07:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#594665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T04:12:46+00:00","articleBody":"     La Russie va signer aujourd\u2019hui, avec l\u2019Ukraine, un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales tr\u00e8s attendu par la communaut\u00e9 internationale face aux risques de famine dans le monde. Le document, aux termes duquel une sortie, par la mer Noire, du bl\u00e9 ukrainien bloqu\u00e9 par la guerre et un all\u00e9gement des entraves au transport de grains et d\u2019engrais russes deviendront possibles sera paraph\u00e9 \u00e0 Istanbul, a annonc\u00e9 la Turquie jeudi, le jour o\u00f9 les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe ont partiellement repris.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ainsi que des repr\u00e9sentants des deux bellig\u00e9rants, participeront \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de signature qui aura lieu \u00e0 11\u00a0h 30, heure parisienne) au palais de Dolmabah\u00e7e.          Les Etats-Unis ont salu\u00e9 cet accord, m\u00eame si \u00ab\u00a0nous n\u2019aurions jamais d\u00fb \u00eatre dans cette situation pour commencer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ned Price, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, d\u00e9non\u00e7ant le fait que Moscou \u00ab\u00a0utilise les denr\u00e9es alimentaires comme une arme\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne ne soutiendra que les solutions qui garantissent la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9gions m\u00e9ridionales de l\u2019Ukraine, une position forte des forces arm\u00e9es ukrainiennes en mer Noire et l\u2019exportation s\u00fbre des produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb, a \u00e9galement tr\u00e8s prudemment r\u00e9agi aupr\u00e8s de l\u2019Agence France Presse le porte-parole du minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Oleg Nikolenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sur le point d\u2019\u00eatre sign\u00e9 \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-07-22T05:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#594660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T04:00:04+00:00","articleBody":"      Un nouveau bombardement russe a fait jeudi trois morts et 23 bless\u00e9s, dont quatre graves, \u00e0 Kharkiv, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleh Synehoubov. La veille, d\u00e9j\u00e0, trois personnes y avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un adolescent pr\u00e8s d\u2019un d\u2019arr\u00eat de bus.          A Kramatorsk, dans le Donbass, une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont avanc\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait utilis\u00e9e pour stocker de l\u2019aide alimentaire. Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux sont rest\u00e9es sous les d\u00e9combres.          Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affirm\u00e9 mercredi que les objectifs de Moscou ne se limitaient plus uniquement \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine mais concernaient \u00e9galement d\u2019\u00ab\u00a0autres territoires\u00a0\u00bb et pourraient encore s\u2019\u00e9tendre.          La Russie a remis en marche jeudi le gazoduc Nord Stream 1, qui relie directement les champs gaziers sib\u00e9riens au nord de l\u2019Allemagne, apr\u00e8s un arr\u00eat de dix jours pour des travaux d\u2019entretien, selon Moscou. Il ne fonctionne n\u00e9anmoins qu\u2019\u00e0 40 % de sa capacit\u00e9, comme avant la maintenance, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur allemand du r\u00e9seau, Gascade.          L\u2019Ukraine, dont l\u2019\u00e9conomie s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 le m\u00eame jour la d\u00e9valuation de 25\u00a0% de sa monnaie nationale, la hrivnia, face au dollar. \u00ab\u00a0Une telle mesure renforcera la comp\u00e9titivit\u00e9 des producteurs ukrainiens\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0soutiendra la stabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie dans les conditions de guerre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la banque centrale.          Environ 15 000 militaires russes sont morts depuis le d\u00e9but de la guerre, estiment les agences de renseignement am\u00e9ricaine et britannique. Le gouvernement ukrainien avance, lui, des estimations bien plus importantes, et avait d\u00e9clar\u00e9, plus t\u00f4t en juillet, que 36 200 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, n\u2019a donn\u00e9 de chiffres qu\u2019\u00e0 deux reprises, le dernier point en date du 25 mars \u00e9voquant 1 351 morts parmi ses troupes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures ","dateModified":"2022-07-22T07:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html#594657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/23/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-a-kiev-comprenant-quatre-nouveaux-systemes-d-artillerie-de-precision-himars_6135717_3210.html","datePublished":"2022-07-22T03:53:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 149e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/173/0/5464/2732/1342/671/60/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-22T03:53:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/5464/3640/1342/894/3/0/e30ddc3_bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-bf9de21d338445c78efd087c1ef8a47a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/24/19-19">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les textes signés séparément vendredi, sous l’égide de l’ONU, par l’Ukraine et la Russie, prévoient l’ouverture de couloirs permettant la circulation des navires commerciaux en mer Noire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine      Les textes signés séparément vendredi, sous l’égide de l’ONU, par l’Ukraine et la Russie, prévoient l’ouverture de couloirs permettant la circulation des navires commerciaux en mer Noire.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié hier à 04h33, mis à jour hier à 09h11    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/24/19-20">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le Royaume-Uni a deux mois pour répondre aux lettres de la Commission européenne et prendre des mesures pour se mettre en conformité avec le protocole.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Brexit             Bruxelles lance de nouvelles procédures contre Londres après la révision unilatérale du statut post-Brexit de l’Irlande du Nord      Le Royaume-Uni a deux mois pour répondre aux lettres de la Commission européenne et prendre des mesures pour se mettre en conformité avec le protocole.       Le Monde avec AFP     Publié le 22 juillet 2022 à 19h16 - Mis à jour le 22 juillet 2022 à 19h35    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est un pas de plus vers une potentielle saisine de la justice européenne. Vendredi 22 juillet, la Commission européenne a annoncé avoir lancé contre le Royaume-Uni quatre nouvelles procédures d’infraction pour non-respect des dispositions prévues dans le protocole post-Brexit sur l’Irlande du Nord.            « Malgré les appels répétés du Parlement européen, des vingt-sept Etats membres de l’UE et de la Commission européenne à mettre en œuvre le protocole, le gouvernement britannique ne l’a pas fait », regrette l’exécutif européen dans un communiqué. La Commission européenne relève en outre « le refus du Royaume-Uni d’engager une discussion sérieuse depuis février dernier », ainsi que « le passage du projet de loi sur [la révision unilatérale du] protocole de l’Irlande du Nord au Parlement britannique ».            Les députés britanniques avaient adopté à la fin de juin en première lecture cette révision, jugée illégale par l’Union européenne (UE). Pour éviter le retour d’une frontière entre l’Irlande du Nord et la République d’Irlande, membre de l’UE, le protocole créait en effet une frontière douanière entre la province britannique et l’île de Grande-Bretagne, mais cette situation perturbait les approvisionnements du territoire et sème la colère dans la communauté unioniste attachée au maintien au sein du Royaume-Uni. La révision visait à créer un « canal vert », libérant de toutes les démarches administratives les marchandises circulant et restant au sein du Royaume-Uni – des contrôles ne seraient appliqués que pour les marchandises destinées à l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Révision du statut de l’Irlande du Nord : Londres prend le risque d’une crise profonde avec Bruxelles                   « Il est décevant que l’UE ait choisi d’engager de nouvelles actions en justice, particulièrement concernant les marchandises quittant l’Irlande du Nord pour la Grande-Bretagne, qui, de toute évidence, ne représentent aucun risque pour le marché unique européen », a réagi un porte-parole du gouvernement britannique. « Un contentieux juridique n’est dans l’intérêt de personne et ne résoudra pas les problèmes auxquels sont confrontés les habitants et les entreprises d’Irlande du Nord », a-t-il ajouté.            Non-respect des obligations et de la législation            Les quatre nouvelles procédures d’infraction dévoilées vendredi s’ajoutent à trois autres annoncées – l’une d’elles fait l’objet d’une relance – le 15 juin dernier. Elles peuvent conduire à une action devant la Cour de justice de l’UE et à des astreintes financières.              Les nouvelles procédures portent sur le non-respect des obligations douanières et du contrôle des marchandises allant d’Irlande du Nord vers la Grande-Bretagne (qui augmente, selon Bruxelles, le risque de contrebande via la frontière nord-irlandaise), le non-respect de la législation européenne, en particulier en ce qui concerne les taxes sur l’alcool et la TVA applicable à l’e-commerce.            Les trois précédentes actions engagées portaient sur le non-respect des exigences en matière de certification pour la circulation des produits agroalimentaires, des obligations en matière de contrôles sanitaires et phytosanitaires, et la non-communication à l’UE de certaines données statistiques sur le commerce concernant l’Irlande du Nord.            Le Royaume-Uni a deux mois pour répondre aux lettres de la Commission européenne et prendre des mesures pour se mettre en conformité avec le protocole.            Protéger la paix et le marché commun            Le protocole nord-irlandais a été négocié entre Londres et Bruxelles dans le cadre du traité de divorce pour répondre à la délicate question de la frontière entre l’Irlande du Nord, qui fait partie du Royaume-Uni, et la République d’Irlande, membre de l’UE.                             Lire aussi :  Brexit : pourquoi la frontière entre les deux Irlandes est un casse-tête pour Londres                   Il a été conçu pour répondre à un double objectif : protéger l’intégrité du marché unique européen et éviter le retour d’une frontière terrestre, qui risquerait de fragiliser la paix conclue en 1998 entre Londres, Dublin et les principales forces politiques d’Irlande du Nord.              Pour résoudre cette quadrature du cercle, le gouvernement de Boris Johnson avait accepté que l’Irlande du Nord reste au sein du marché européen, ce qui devait instaurer une frontière douanière en mer d’Irlande avec le reste du Royaume-Uni.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Irlande du Nord, les émeutes se nourrissent du sentiment de trahison des unionistes après le Brexit                   Cette situation complique les approvisionnements et horripile la communauté unioniste d’Irlande du Nord, pour laquelle la place de la province au sein du Royaume-Uni est menacée. Le protocole n’a toutefois jamais été mis complètement en œuvre, car des périodes de grâce sur les contrôles ont été instaurées et prolongées pour des produits comme la viande non surgelée ou les médicaments.            Selon les termes de l’accord post-Brexit, Bruxelles pourrait décider en représailles de suspendre l’application de certaines dispositions, au risque de générer un vif différend commercial avec Londres.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Imperium romanum  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/22/apres-la-revision-unilaterale-du-statut-post-brexit-de-l-irlande-du-nord-bruxelles-lance-de-nouvelles-procedures-contre-londres_6135809_3210.html"},"headline":"Bruxelles lance de nouvelles proc\u00e9dures contre Londres apr\u00e8s la r\u00e9vision unilat\u00e9rale du statut post-Brexit de l\u2019Irlande du Nord","dateCreated":"2022-07-22T19:16:03+02:00","datePublished":"2022-07-22T19:16:03+02:00","dateModified":"2022-07-22T19:35:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Brexit"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Brexit"],"description":"Le Royaume-Uni a deux mois pour r\u00e9pondre aux lettres de la Commission europ\u00e9enne et prendre des mesures pour se mettre en conformit\u00e9 avec le protocole.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de61dd5_fw1-britain-eu-0620-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Brexit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-sur-le-brexit/"}}
       

        
  
