<FILE-date="2022/07/24/19">

<article-nb="2022/07/24/19-1">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Après plus de trois semaines de course, les cyclistes participent à la 21ᵉ et dernière étape de ce 109ᵉ Tour. L’arrivée devrait être promise aux sprinteurs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Tour de France 2022 en direct : peloton groupé pour le dernier tour Après plus de trois semaines de course, les cyclistes participent à la 21ᵉ et dernière étape de ce 109ᵉ Tour. L’arrivée devrait être promise aux sprinteurs.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sprint est lancé !                            19:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On est à 700 mètres de l’arrivée !                            19:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’attaque de Benjamin Thomas !        Le Français tente le coup à la sortie du pont du jardin des Tuileries. Mais il est rapidement repris, sous l’arche du dernier kilomètre.                    19:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les équipes travaillent pour les sprinteurs        On essaie de bien se placer dans le peloton pour bien entamer la dernière ligne droite. Ça va être serré !                    19:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tout est rentré dans l’ordre        On s’est calmé à l’avant du peloton, mais c’est tendu. On sent qu’on se rapproche de la fin de l’étape. Encore quatre kilomètres à parcourir.                    19:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                                          19:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ganna roule maintenant !        L’Italien a bien réagi à l’attaque en mode panache de Pogacar et mène la danse maintenant dans la descente des Champs-Elysées.                    19:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar a attaqué, Thomas aussi !        C’est la folie dans le début de ce dernier tour, avec les attaques de Tadej Pogacar, poursuivi par Filippo Ganna. Geraint Thomas a attaqué mais est derrière.                    19:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les hommes à l’avant repris, le dernier tour a débuté        Plus que 6,8 kilomètres à parcourir !                    19:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mais vous êtes tout seul à liver Denis ! Un cocorico pour vous ! Et merci à vos copain s pour ts les lives du tour    Bravo         Allez, on ne se prive rien. Félicitations à Florian qui a livé seul la première étape du Tour féminin plus tôt dans la journée. Merci à vous pour votre présence et votre fidélité. Et bon dernier tour de cette 21ᵉ et dernière étape !                         19:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les coureurs sont déjà arrivés ?    Saner Peluín         Plus qu’un tour avant l’arrivée. 6,8 kilomètres décisifs pour mettre fin à ce Tour de France 2022.                    19:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert esseulé        Le maillot vert essaie de remonter dans le peloton mais n’est accompagné par aucun de ses coéquipiers de la Jumbo-Visma, qui sont davantage occupés par le fait de soutenir Jonas Vingegaard.                    19:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ils ne sont plus que deux à l’avant !        Le Français Duchesne a lâché, ne restent plus que les deux Allemands Schachmann et Rutsch devant.                    19:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mais c'est qui Jean??    Comptendsrien          Une petite private joke qui date du live d’hier soir, du quart de finale de l’Euro entre la France et les Pays-Bas. Jean s’est engagé à visiter Dunkerque en cas de victoire des Bleues.                    19:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J’ai trop chaud à les regarder plus que combien de tours dorénavant ? Le dernier non?    Nini        Combien de tour avant le final tour?     Kceyy         Les coureurs sont actuellement dans l’avant-dernier tour, avant d’attaquer le dernier tour et la fin de ce Tour de France. C’est clair ?                    19:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le quatuor a-t-il une chance de gagner ?    Schwel          Ce n’est plus qu’un trio maintenant, et on ne miserait pas sur la victoire d’un des trois.                    19:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Le Gac lâché        Ils ne sont plus que trois à l’avant : Antoine Duchesne, Jonas Rutsch et Maximilian Schachmann, avec huit secondes d’avance sur le peloton.                    19:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Where is Waout?    London         Wout Wout est dans le peloton, tranquille. Prêt à attaquer dans quelques kilomètres quand la ligne d’arrivée se rapprochera.                    19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Dites, il faut s'habiller comment l'été à Dunkerque ?    Jean         Ça dépend. En temps de canicule ou hors-temps de canicule ?                    19:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore 15 kilomètres avant l’arrivée        Plus que deux tours pour les coureurs, et toujours douze secondes d’avance pour les quatre hommes de tête.                         Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré à la 21e et dernière étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? La toute dernière étape de ce Tour de France, 115,6 kilomètres depuis la Paris la Défense Arena jusqu’à l’arrivée classique sur les Champs-Elysées, pour consacrer le triomphe du Danois Jonas Vingegaard.         Où ? Un départ du quartier de la Défense et des Hauts-de-Seine pour descendre dans les Yvelines, jusqu’à revenir dans le cœur de Paris, avec huit passages sur les Champs-Elysées avant le sprint final.         Quand ? Le départ réel a été donné à 16 h 45 et les coureurs devraient passer la ligne d’arrivée sur les coups de 19 h 26, s’ils émargent à une vitesse moyenne de 43 km/h.         Sur quelle chaîne ? France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Denis Ménétrier, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes du Tour.         Quel est le classement général ?         Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 sGeraint Thomas (Ineos-Grenadiers), à 8 minDavid Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 5 sNairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 35 sLouis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 sAleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 sRomain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 sAleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 29 sAdam Yates (Ineos-Grenadiers), à 20 min 37 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Jonas Vingegaard         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         De l’année où Champollion perça le secret des hiéroglyphes         A lire en attendant         Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin         Tour de France 2022 : à Rocamadour, Wout van Aert (une fois) encore         Tour de France 2022 : à Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français         Tour de France 2022 : à Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma écrasent l’épreuve         Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice         Tour de France 2022 : la nouvelle vague du cyclisme américain         Tour de France 2022 : Romain Bardet, les bienfaits du détachement                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-24T17:37:29+00:00","coverageEndTime":"2022-07-25T05:37:29+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","description":"Apr\u00e8s plus de trois semaines de course, les cyclistes participent \u00e0 la 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape de ce 109\u1d49\u00a0Tour. L\u2019arriv\u00e9e devrait \u00eatre promise aux sprinteurs.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 en direct : peloton groupé pour le dernier tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s plus de trois semaines de course, les cyclistes participent \u00e0 la 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape de ce 109\u1d49\u00a0Tour. L\u2019arriv\u00e9e devrait \u00eatre promise aux sprinteurs.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-24T17:37:29+00:00"
,"endDate":"2022-07-25T05:37:29+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sprint est lanc\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:44:25+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On est \u00e0 700 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:43:42+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais tente le coup \u00e0 la sortie du pont du jardin des Tuileries. Mais il est rapidement repris, sous l\u2019arche du dernier kilom\u00e8tre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque de Benjamin Thomas\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:42:11+00:00","articleBody":"     On essaie de bien se placer dans le peloton pour bien entamer la derni\u00e8re ligne droite. \u00c7a va \u00eatre serr\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9quipes travaillent pour les sprinteurs","dateModified":"2022-07-24T17:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:41:12+00:00","articleBody":"     On s\u2019est calm\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du peloton, mais c\u2019est tendu. On sent qu\u2019on se rapproche de la fin de l\u2019\u00e9tape. Encore quatre kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout est rentr\u00e9 dans l\u2019ordre","dateModified":"2022-07-24T17:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:40:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:40:12+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien a bien r\u00e9agi \u00e0 l\u2019attaque en mode panache de Pogacar et m\u00e8ne la danse maintenant dans la descente des Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ganna roule maintenant\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:58+00:00","articleBody":"     C\u2019est la folie dans le d\u00e9but de ce dernier tour, avec les attaques de Tadej Pogacar, poursuivi par Filippo Ganna. Geraint Thomas a attaqu\u00e9 mais est derri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar a attaqu\u00e9, Thomas aussi\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:40+00:00","articleBody":"     Plus que 6,8 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les hommes \u00e0 l\u2019avant repris, le dernier tour a d\u00e9but\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:38:24+00:00","articleBody":"    Mais vous \u00eates tout seul \u00e0 liver Denis ! Un cocorico pour vous ! Et merci \u00e0 vos copain s pour ts les lives du tour    Bravo         Allez, on ne se prive rien. F\u00e9licitations \u00e0 Florian qui a liv\u00e9 seul la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour f\u00e9minin plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e. Merci \u00e0 vous pour votre pr\u00e9sence et votre fid\u00e9lit\u00e9. Et bon dernier tour de cette 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:37:25+00:00","articleBody":"    Les coureurs sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s ?    Saner Pelu\u00edn         Plus qu\u2019un tour avant l\u2019arriv\u00e9e. 6,8 kilom\u00e8tres d\u00e9cisifs pour mettre fin \u00e0 ce Tour de France 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:37:00+00:00","articleBody":"     Le maillot vert essaie de remonter dans le peloton mais n\u2019est accompagn\u00e9 par aucun de ses co\u00e9quipiers de la Jumbo-Visma, qui sont davantage occup\u00e9s par le fait de soutenir Jonas Vingegaard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert esseul\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:35:20+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais Duchesne a l\u00e2ch\u00e9, ne restent plus que les deux Allemands Schachmann et Rutsch devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ne sont plus que deux \u00e0 l\u2019avant\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T17:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:34:53+00:00","articleBody":"    Mais c'est qui Jean??    Comptendsrien          Une petite private joke qui date du live d\u2019hier soir, du quart de finale de l\u2019Euro entre la France et les Pays-Bas. Jean s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 visiter Dunkerque en cas de victoire des Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:34:01+00:00","articleBody":"    J\u2019ai trop chaud \u00e0 les regarder plus que combien de tours dor\u00e9navant ? Le dernier non?    Nini        Combien de tour avant le final tour?     Kceyy         Les coureurs sont actuellement dans l\u2019avant-dernier tour, avant d\u2019attaquer le dernier tour et la fin de ce Tour de France. C\u2019est clair\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:33:30+00:00","articleBody":"    Le quatuor a-t-il une chance de gagner ?    Schwel          Ce n\u2019est plus qu\u2019un trio maintenant, et on ne miserait pas sur la victoire d\u2019un des trois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:32:47+00:00","articleBody":"     Ils ne sont plus que trois \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Antoine Duchesne, Jonas Rutsch et Maximilian Schachmann, avec huit secondes d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Le Gac l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-24T17:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:32:19+00:00","articleBody":"    Where is Waout?    London         Wout Wout est dans le peloton, tranquille. Pr\u00eat \u00e0 attaquer dans quelques kilom\u00e8tres quand la ligne d\u2019arriv\u00e9e se rapprochera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#600005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:30:49+00:00","articleBody":"    Dites, il faut s'habiller comment l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Dunkerque ?    Jean         \u00c7a d\u00e9pend. En temps de canicule ou hors-temps de canicule\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:28:38+00:00","articleBody":"     Plus que deux tours pour les coureurs, et toujours douze secondes d\u2019avance pour les quatre hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 15 kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-24T17:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:28:21+00:00","articleBody":"    Bonsoir Jean, Vous \u00e9crivez depuis Dunkerque ?    kopiste de tjrs          Jean s\u2019est-il d\u00e9j\u00e0 rendu \u00e0 Dunkerque, ou a-t-il d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 son voyage\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:26:12+00:00","articleBody":"    Qui a gagn\u00e9 l'\u00e9tape en 98?    Schwel          Zin\u00e9dine Zidane\u00a0! Euh non, pardon, c\u2019\u00e9tait le Belge Tom Steels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:25:38+00:00","articleBody":"    Il est pay\u00e9 combien Ferrand pour faire ce qu'il fait ? Parce que je pense qu'\u00e0 nous tous, on fait mieux et gratos.    Jean         Et en plus, il est mauvais en math\u00e9matiques apparemment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:25:15+00:00","articleBody":"    J'aimerais beaucoup que ce soit Jacobsen qui gagne l'\u00e9tape. Dernier au classement g\u00e9n\u00e9ral et 1er sur les Champs. \u00c7a aurait de la gueule non?    Milou         Pas tout \u00e0 fait dernier Fabio Jakobsen. Le sprinteur n\u00e9erlandais est 133\u1d49 sur 138 coureurs encore en lice. C\u2019est Caleb Ewan qui occupe la derni\u00e8re place du g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:23:43+00:00","articleBody":"     Owain Doull est repris par le peloton, ils ne sont plus que quatre \u00e0 l\u2019avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un coureur l\u00e2ch\u00e9 par les hommes de devant","dateModified":"2022-07-24T17:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:59+00:00","articleBody":"     La moyenne est en train de remonter. Nous \u00e9tions \u00e0 29km\/h \u00e0 l\u2019issue des 50 premiers kilom\u00e8tres d\u2019\u00e9tape. Vingegaard va donc bien terminer son Tour de France \u00e0 plus de 42km\/h de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"37km\/h de moyenne","dateModified":"2022-07-24T17:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:23+00:00","articleBody":"    combien de seconde d'avance a le groupe de tete svp    LBEP         15 secondes d\u2019avance sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Encore trois tours pour les coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:22:07+00:00","articleBody":"    Mon Papy fait un risotto aux c\u00e8pes. Il se propose d'en faire un peu plus pour les personnes int\u00e9ress\u00e9es.    Dr\u00e9sienne         Je pense que tout le monde est preneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:20:16+00:00","articleBody":"     Les cinq coureurs en t\u00eate de la course ont encore 15 secondes d\u2019avance au moment d\u2019aborder la rue de Rivoli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours quinze secondes d\u2019avance pour les hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:19:51+00:00","articleBody":"    Avez-vous remarqu\u00e9 que dans ce live il n'y a pas tellement de fautes d'orthographe ? Que peut-on en conclure ?    Jacques          Que les internautes et votre humble serviteur sont attentifs \u00e0 ce qu\u2019ils \u00e9crivent\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:18:25+00:00","articleBody":"    Combien reste t-il de km svp     Jason          Encore 23 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir pour les coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:16:27+00:00","articleBody":"    Cette \u00e9tape est-elle consid\u00e9r\u00e9e comme prestigieuse ? Genre La Planche des Belles Filles ou Hautacam ?     Margot          Oui, forc\u00e9ment. \u00c7a a de la gueule de remporter une \u00e9tape sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:15:59+00:00","articleBody":"     Avec le sprinteur de poche Caleb Ewan bien plac\u00e9 en t\u00eate du peloton. On va essayer de faire remonter l\u2019Australien, lanterne rouge de ce Tour, qui esp\u00e8re combler sa frustration des trois derni\u00e8res semaines en remportant cette derni\u00e8re \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lotto-Soudal qui roule","dateModified":"2022-07-24T17:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:14:14+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si Carglass pourrait avantageusement remplacer Franck Ferrand.    Dr\u00e9sienne         C\u2019est l\u2019avis de plusieurs contributeurs \u00e0 ce live, manifestement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:12:45+00:00","articleBody":"     Olivier Le Gac et Antoine Duchesne ont rejoint Owain Doull, Jonas Rutsch et Maximilian Schachmann. Les cinq coureurs poss\u00e8dent quinze secondes d\u2019avance sur le peloton, la plus grande avance depuis le d\u00e9but de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux coureurs de la Groupama-FDJ ont int\u00e9gr\u00e9 le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:12:21+00:00","articleBody":"    Vous avez quelques secondes d\u2019avance sur ma t\u00e9l\u00e9, j\u2019ai donc pu pr\u00e9dire \u00e0 mon copain que le peloton allait faire la fonction autour de l\u2019arc de triomphe. \u00c7a a fait son petit effet !    Madame Irma          Tr\u00e8s fort \u00e7a, vous allez pouvoir passer pour un(e) pro au moment de pr\u00e9dire le vainqueur de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:11:50+00:00","articleBody":"    Un live est-il fait pour commenter un \u00e9v\u00e9nement ou pour faire des r\u00e9flexions et des blagues nulles ?    Newobserver80         C\u2019est du 50-50.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:10:07+00:00","articleBody":"     Deux coureurs de la EF-Education EasyPost, Owain Doull et Jonas Rutsch, accompagn\u00e9s par Maximilian Schachmann, de la Bora-Hansgrohe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois coureurs ont relanc\u00e9 \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-24T17:10:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:08:42+00:00","articleBody":"    Ils ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e ?!!    Ils sont rapides         Oui, mais pas d\u2019inqui\u00e9tude, ils la passent neuf fois. Puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019un circuit de 6,8 kilom\u00e8tres r\u00e9alis\u00e9 par les coureurs, avec huit tours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:08:06+00:00","articleBody":"     Et \u00e7a se fait autour de l\u2019Arc de Triomphe. C\u2019est pas beau \u00e7a\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton fait la jonction","dateModified":"2022-07-24T17:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:06:32+00:00","articleBody":"     Ils sont d\u00e9sormais six avec l\u2019arriv\u00e9e dans le groupe de Matteo Jorgenson. Le groupe vient de passer la ligne d\u2019arriv\u00e9e, reste encore cinq tours et 33 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore quelques secondes d\u2019avance pour les hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:05:48+00:00","articleBody":"    C\u2019est bient\u00f4t le sprint interm\u00e9diaire ?    Gruf         Il est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9\u00a0! Remport\u00e9 par le Suisse Stefan Bissegger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:05:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:04:23+00:00","articleBody":"    C'est son nouveau surnom Wout Wout ?    Schwel          C\u2019est son surnom depuis son arriv\u00e9e sur le Tour de France \u00e0 Wout Wout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:03:50+00:00","articleBody":"    Mon fils a 26 ans s'appelle Denis et en est ravi ;).     Greg          Je dois avouer que c\u2019\u00e9tait soit \u00e7a, soit Hugues. Avec du recul, Denis c\u2019est pas si mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:02:48+00:00","articleBody":"     Matteo Jorgenson est sorti en contre-attaque pour tenter de rejoindre cette \u00ab\u00a0\u00e9chapp\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 petites secondes d\u2019avance pour les cinq hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T17:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:01:50+00:00","articleBody":"     Mais selon Laurent Jalabert, \u00ab\u00a0\u00e7a ne va pas durer\u00a0\u00bb. Et on a tendance \u00e0 le croire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Wout est \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-24T17:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:01:20+00:00","articleBody":"    MARTINEZ  ? QUELLE \u00c9QUIPE ?  la C G T ?    cet         Pas de moustache comme celle de Philippe Martinez sur le Tour de France. Mais un Dani Martinez, membre de l\u2019\u00e9quipe Ineos-Grenadiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T17:00:30+00:00","articleBody":"    A noter le tr\u00e8s beau dossard de Caleb Ewan repr\u00e9sentant une lanterne rouge en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa derni\u00e8re place au classement g\u00e9n\u00e9ral !     Cycliste amateur                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T17:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:59:32+00:00","articleBody":"    C'est possible de s'appeler Denis \u00e0 25 ans ?    La malice         Malheureusement, oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:59:12+00:00","articleBody":"     Il ne sera pas pour Wout Wout, mais pour le Suisse Stefan Bissegger. Et pour \u00eatre pr\u00e9cis, ce sprint interm\u00e9diaire est bien \u00e9videmment anecdotique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-24T16:59:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:58:46+00:00","articleBody":"     R\u00e9sultat, on se retrouve avec cinq coureurs qui comptent quelques secondes d\u2019avance sur le peloton\u00a0: Dani Martinez, Stan Dewulf, Jan Tratnik, Stefan Bissegger et le Fran\u00e7ais Mathieu Burgaudeau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Martinez a recoll\u00e9 avec les quatre hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-24T16:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:57:12+00:00","articleBody":"     Le Colombien essaie de se rapprocher des quatre hommes de t\u00eate alors que ces derniers vont entamer la troisi\u00e8me remont\u00e9e vers l\u2019Arc de Triomphe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dani Martinez tente de revenir","dateModified":"2022-07-24T16:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:56:13+00:00","articleBody":"    Mais pourquoi s'echinent-ils \u00e0 attaquer alors que tout le monde conna\u00eet la fin de l'histoire ?    Curieux         Le panache @Curieux, le panache. Et non pas le panach\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:55:40+00:00","articleBody":"     Stan Dewulf, Jan Tratnik, Stefan Bissegger et le Fran\u00e7ais Mathieu Burgaudeau sont en t\u00eate de la course, avec quelques dizaines de m\u00e8tres d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils sont quatre devant","dateModified":"2022-07-24T16:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:54:51+00:00","articleBody":"    On dit que c'est le tour le plus rapide de l'histoire, vous avez les chiffres pour nous pr\u00e9ciser les moyennes?     Vitesse         Jonas Vingegaard a couru les vingt premi\u00e8res \u00e9tapes \u00e0 une moyenne de 42km\/h, soit le record du Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:53:48+00:00","articleBody":"     Le Suisse attaque \u00e0 son tour sur les Champs-Elys\u00e9es, suivi par Stan Dewulf.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stefan Bissegger en remet une couche","dateModified":"2022-07-24T16:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:50:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sympas, ces images","dateModified":"2022-07-24T16:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:50:12+00:00","articleBody":"     Les quatre de devant sont repris par le peloton. La patrouille de France passe au-dessus des coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs sont de retour sur les Champs","dateModified":"2022-07-24T16:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:49:23+00:00","articleBody":"    Si vous deviez classer les TdF que vous avez comment\u00e9, il serait comment celui-ci ?     Basti         Tout en haut du classement. Bon, apr\u00e8s c\u2019est le tout premier que je commente, donc pas trop compliqu\u00e9 de faire un choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:48:36+00:00","articleBody":"     Les quatre coureurs (Beno\u00eet Cosnefroy, Nils Politt, Krists Neilands et Pierre Latour) de devant ne parviennent pour le moment pas \u00e0 distancer le peloton, qui roule \u00e0 plus de 70km\/h.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gros rythme impos\u00e9 par le peloton","dateModified":"2022-07-24T16:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:45:56+00:00","articleBody":"    8 FOIS COMBIEN ? MERCI !    FRANCE         8 fois la boucle qui fait 6,8 kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:44:58+00:00","articleBody":"    Comment se dire adieu ?    Dr\u00e9sienne         Eh bien, on ne se le dit pas, tout simplement. On poursuit avec l\u2019Euro et le Tour de France f\u00e9minin dans les prochains jours, donc pas de raison de se dire de telles choses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:43:23+00:00","articleBody":"     Gros changement de rythme, avec les premi\u00e8res attaques. Jan Tratnik est parti devant, poursuivi par plusieurs coureurs. Beno\u00eet Cosnefroy est pr\u00e9sent parmi les contre-attaquants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour les premi\u00e8res attaques\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:43:17+00:00","articleBody":"    Il y a eu aussi beaucoup de pleurs avec le b\u00e9b\u00e9 de Lorena Wiebes sur le podium du tour f\u00e9minin ! Le malheureux b\u00e9b\u00e9 n'appr\u00e9ciait m\u00eame pas le lion en peluche !\r\nEt vous, vous allez nous manquer !\r\nAvez-vous du champagne \u00e0 Austerlitz ?    kopiste de tjrs          C\u2019est vrai que l\u2019enfant de Lorena Wiebes n\u2019a pas sembl\u00e9 appr\u00e9cier.                Lorena Wiebes apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la 1re \u00e9tape du Tour de France f\u00e9minin, le 24 juillet. JEFF PACHOUD \/ AFP           Pas de champagne de notre c\u00f4t\u00e9, on reste s\u00e9rieux jusqu\u2019au bout.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/b185398_5789433-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:42:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour les huit tours de circuit, jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs ont entam\u00e9\u00a0le circuit final\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:41:38+00:00","articleBody":"    Est-ce que Wout va encore y aller, selon vous ? Vous le sentez comment ?    Et de 4 !         Evidemment qu\u2019il va y aller. Il ne peut pas terminer ce Tour de France sans au moins tenter sa chance. Et il est sans conteste le grand favori de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:40:53+00:00","articleBody":"    ... en fait c'est un cours d'histoire g\u00e9o de Franck Ferrand ...    Otti         Franck n\u2019a jamais eu autant la parole, il a l\u2019air aux anges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:40:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:39:47+00:00","articleBody":"     Derni\u00e8re \u00e9tape avant d\u2019entamer le circuit final de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton traverse la Cour Carr\u00e9 du Louvre","dateModified":"2022-07-24T16:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:37:59+00:00","articleBody":"               29,6km\/h de moyenne pour Jonas Vingegaard sur les 50 premiers kilom\u00e8tres de cette \u00e9tape.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rythme p\u00e9p\u00e8re en ce d\u00e9but d\u2019\u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T16:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:35:11+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si on va voir le chaudron d'Austerlitz depuis l'h\u00e9lico ou la moto ? Ce serait beau !    Dr\u00e9sienne         Malheureusement, le peloton ne tire pas assez \u00e0 l\u2019est dans Paris pour que vous puissiez nous apercevoir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:33:55+00:00","articleBody":"     ...avant l\u2019arriv\u00e9e sur le circuit final. C\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les coureurs vont pouvoir attaquer. D\u2019ici l\u00e0, c\u2019est la Jumbo-Visma, l\u2019\u00e9quipe du maillot jaune, qui m\u00e8ne le rythme du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de six kilom\u00e8tres...","dateModified":"2022-07-24T16:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:33:03+00:00","articleBody":"    Le Tour n'est jamais arriv\u00e9 ailleurs qu'\u00e0 Paris ?    Romaric          Le Tour de France 1904, deuxi\u00e8me \u00e9dition, \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Ville-d\u2019Avray, dans les Hauts-de-Seine. Pas loin de Paris, certes, mais techniquement pas \u00e0 Paris. A partir de l\u00e0, le Tour a fini son parcours au Parc des Princes jusqu\u2019en 1968. Avant des arriv\u00e9es au v\u00e9lodrome de la Cipale jusqu\u2019\u00e0 1975. Et depuis, la tradition veut que la fin du Tour de France se joue sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:30:01+00:00","articleBody":"     Pas de bol pour Michael Woods. R\u00e9ussir \u00e0 tenir les 20 premi\u00e8res \u00e9tapes du Tour de France pour abandonner au moment d\u2019aborder la derni\u00e8re, qui est certainement la plus simple, a de quoi \u00eatre rageant. C\u2019est donc la situation que vit actuellement Michael Woods, le coureur canadien d\u2019Isra\u00ebl Premier Tech, qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19.                    Isra\u00ebl Premier Tech a donc perdu un quatri\u00e8me coureur sur ce Tour, apr\u00e8s les abandons de Chris Fromme, Jakob Fuglsang et Simon Clarke, et termine la Grande Boucle avec quatre rescap\u00e9s (Hugo Houle, Guy Niv, Krists Neilands), puisque Guillaume Boivin n\u2019a pas non plus pris le d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape car il ne se sentait pas bien. A 35 ans, pour sa troisi\u00e8me participation au Tour de France, Michael Woods vit son deuxi\u00e8me abandon sur la Grande Boucle. L\u2019an dernier, il avait d\u00fb se retirer de la course... lors de la 19\u1d49 \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un autre abandon pour Covid-19","dateModified":"2022-07-24T16:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:26:10+00:00","articleBody":"     Encore 67 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir pour les coureurs, afin de mettre un terme \u00e0 cette 109\u1d49 \u00e9dition du Tour de France. Le peloton se met en place en vue de la formation d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a y est, le peloton est \u00e0 Paris","dateModified":"2022-07-24T16:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:24:50+00:00","articleBody":"    Combien de kilom\u00e8tres ce tour de France comptait il?    Schwel          Les coureurs auront aval\u00e9 3 350,1 kilom\u00e8tres en trois semaines. Rien que \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:24:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:24:09+00:00","articleBody":"    Meilleur Grimpeur ?\r\nN est ce pas notre maillot jaune?    Poupou          Si, tout \u00e0 fait. Mais pour cette derni\u00e8re \u00e9tape, Simon Geschke a pu porter ce maillot \u00e0 pois de meilleur grimpeur, en tant que deuxi\u00e8me de ce classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:23:28+00:00","articleBody":"     Les coureurs sont \u00e0 Issy-les-Moulineaux et ne vont pas tarder \u00e0 rentrer dans Paris intra-muros. Encore quelques minutes \u00e0 attendre pour ceux qui sont au soleil dans les rues de la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton est aux portes de Paris","dateModified":"2022-07-24T16:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:21:29+00:00","articleBody":"    N\u2019y avait-il pas eu une \u00e9chapp\u00e9e incroyable d\u2019Eddy Seigneur sur les champs \u00e9galement ? Incapable de situer celle ci en revanche\u2026    Xapatta         Bien vu\u00a0! Eddy Seigneur avait remport\u00e9 la toute derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France 1994, pour sa premi\u00e8re participation \u00e0 la Grande Boucle.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:20:05+00:00","articleBody":"    Bon eh les gars, bougez-vous un peu : on est l\u00e0 \u00e0 se faire r\u00f4tir sur les Champs tandis qu'eux, ils sirotent leur champagne, c'est scandaleux...    JKL         Patience, vous pourrez les voir passer huit fois apr\u00e8s, quand ils auront d\u00e9cid\u00e9 d\u2019attaquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:19:24+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est Simon Geschke qui est pass\u00e9 en t\u00eate de la c\u00f4te, laiss\u00e9 seul par le peloton. L\u2019Allemand, qui porte le maillot \u00e0 pois aujourd\u2019hui, est en r\u00e9alit\u00e9 deuxi\u00e8me du classement des grimpeurs derri\u00e8re Jonas Vingegaard... pour sept petits points. C\u2019\u00e9tait l\u2019une des images marquantes de ce Tour de France, Geschke ayant fondu en larmes sur le coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e du peloton sur la c\u00f4te du pav\u00e9 des gardes","dateModified":"2022-07-24T16:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:16:24+00:00","articleBody":"    Juste une colle : en quelle ann\u00e9e l'arriv\u00e9e sur les Champs ne s'est pas r\u00e9gl\u00e9e au sprint ? Evidemment, il y a eu 1989 mais \u00e7a ne comptait pas puisque c'\u00e9tait un CLM : menfin, \u00e7a a quand m\u00eame compt\u00e9 un max pour Fignon et Lemond...    Dossard51         Je ne suis pas un grand historien du cyclisme, mais Alexandre Vinokourov avait surpris le peloton en 2005.                    Et en 1979, Bernard Hinault s\u2019\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 avec Joop Zoetemelk, avant de s\u2019imposer pour f\u00eater de la meilleure des mani\u00e8res son maillot jaune de leader du g\u00e9n\u00e9ral.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:15:00+00:00","articleBody":"     Il s\u2019appr\u00eate \u00e0 remporter le Tour de France pour sa deuxi\u00e8me participation, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 25 ans. Vous l\u2019auriez dit \u00e0 ses proches il y a dix ans, il ne l\u2019aurait certainement pas cru. Jusqu\u2019\u00e0 ses 16 ans, Jonas Vingegaard vivait tr\u00e8s mal les jours de course, vomissant \u00e0 chaque fois avant de prendre le d\u00e9part. Petit probl\u00e8me finalement r\u00e9gl\u00e9 gr\u00e2ce au travail aupr\u00e8s d\u2019un coach mental.          Mais m\u00eame apr\u00e8s ses d\u00e9buts professionnels, le Danois a d\u00fb lutter contre une grande anxi\u00e9t\u00e9. Le jeune espoir ne parvenait pas \u00e0 dormir ou \u00e0 manger avant les \u00e9tapes. Probl\u00e9matique quand il s\u2019agit d\u2019avaler des kilom\u00e8tres et de multiplier les efforts sur un v\u00e9lo. L\u2019an dernier, lorsque tout portait \u00e0 croire qu\u2019il devenait le leader de la Jumbo-Visma apr\u00e8s l\u2019abandon de Primoz Roglic, l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise a \u00e9vit\u00e9 d\u2019officialiser ce r\u00f4le pour ne pas le stresser. Un an plus tard, le Danois a chass\u00e9 ses vieux d\u00e9mons. Et va pouvoir savourer sur le podium \u00e0 Paris.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonas Vingegaard, l\u2019ancien maillot jaune de l\u2019anxi\u00e9t\u00e9","dateModified":"2022-07-24T16:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:12:34+00:00","articleBody":"     Le peloton acc\u00e9l\u00e8re un peu le rythme (c\u2019est encore tr\u00e8s l\u00e9ger), avant l\u2019entr\u00e9e dans Paris dans quelques kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs sont \u00e0 nouveau dans les Hauts-de-Seine","dateModified":"2022-07-24T16:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:11:39+00:00","articleBody":"    C\u2019est la parade d\u2019honneur de la Jumbo Visma ?    Cyclisme 101         Les coureurs de la Jumbo s\u2019y donnent \u00e0 c\u0153ur joie depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape.                Les coureurs de la Jumbo-Visma lors de la 21e et derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France, le 24 juillet. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0b94fd1_5789755-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:09:43+00:00","articleBody":"    Quand rentre-t-il dans Paris ? \r\nJe commence \u00e0 avoir chaud sur les Tuileries \u00e0 les attendre     LM95          Allez, courage, ils vont finir par arriver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:09:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:09:23+00:00","articleBody":"    Mon papi, il a pas compris le jeu de mot de Voeckler     Quoi???          Tiesj Benoot, Tiesj Burn-Out. Il est aussi en burn-out Thomas Voeckler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:08:31+00:00","articleBody":"    Vu la vitesse moyenne record \u00e0 laquelle roule le peloton aujourd'hui, \u00e0 quelle heure  est pr\u00e9vue l'arriv\u00e9e : 23 h ? 2 h du matin ?    JanJansen        Combien de temps avant leurs arriv\u00e9es \u00e0 Paris ?    Pierre          Arriv\u00e9e pr\u00e9vue \u00e0 19h26 sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e en cas de rythme \u00e0 43km\/h, mais le peloton a d\u00e9j\u00e0 pris du retard sur cette estimation, il va falloir acc\u00e9l\u00e9rer apr\u00e8s avoir entam\u00e9 le circuit final. Pour ce qui est de l\u2019entr\u00e9e dans Paris, le peloton y sera dans onze kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:05:07+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de sortir le champagne\u00a0: petite coupe pour le maillot jaune Jonas Vingegaard et ses co\u00e9quipiers de la Jumbo-Visma.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Champagne shower\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:00:53+00:00","articleBody":"    Ils se tra\u00eenent, non ?    Paris 14        Personne ne tentera quoi que ce soit ? C'est la tradition, il y a juste un sprint final, jamais d'\u00e9chapp\u00e9e le dernier jour ?    Fabien          Pas d\u2019inqui\u00e9tude, \u00e7a va s\u2019animer dans moins de trente kilom\u00e8tres, lors de l\u2019arriv\u00e9e sur le circuit final dans Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T16:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T16:00:00+00:00","articleBody":"     Cette 21\u1d49 et derni\u00e8re \u00e9tape va mettre fin au Tour de France le plus rapide de l\u2019histoire, qui se sera couru avec une moyenne de 42km\/h pour le maillot jaune Jonas Vingegaard. Et si peloton continue sur ce rythme sur cette \u00e9tape, celle-ci pourrait m\u00eame augmenter. Un record absolu en 109 \u00e9ditions, qui a soulev\u00e9 quelques interrogations sur les performances des coureurs.          Seul le Tour de France \u00e9dition 2005 \u00e9tait pass\u00e9 proche de la barre des 42km\/h, avec une moyenne de 41,654km\/h pour l\u2019Am\u00e9ricain Lance Armstrong... qui avait finalement vu ses succ\u00e8s sur la Grande Boucle \u00eatre annul\u00e9s pour dopage. Questionn\u00e9 \u00e0 ce sujet hier, \u00e0 l\u2019issue du contre-la-montre, Vingegaard a assur\u00e9 que l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma \u00ab\u00a0est propre\u00a0\u00bb. Son co\u00e9quipier au sein de l\u2019\u00e9curie n\u00e9erlandaise, Wout van Aert, est apparu plus irrit\u00e9 au moment d\u2019\u00e9voquer ce sujet. \u00ab\u00a0Question de merde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le dynamiteur belge du Tour.                Jonas Vingegaard aux c\u00f4t\u00e9s de Wout van Aert lors de la 19e \u00e9tape du Tour de France entre Castelnau-Magnoac et Cahors, le 22 juillet. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/9adaf92_e7564fb1a5c543a6904741f477cd9e33-e7564fb1a5c543a6904741f477cd9e33-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Tour de France de tar\u00e9s","dateModified":"2022-07-24T16:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:58:56+00:00","articleBody":"    4 coureurs dans le top 15 et une victoire d'\u00e9tape : la moisson n'est pas si mauvaise pour les Fran\u00e7ais. Elle \u00e9tait meilleure l'an dernier ?    Robin          Pas mieux l\u2019an dernier\u00a0: trois coureurs dans le top 15 (Guillaume Martin 8\u1d49, David Gaudu 11\u1d49 et Aur\u00e9lien Paret-Peintre 15\u1d49) et une seule victoire d\u2019\u00e9tape, la premi\u00e8re, pour Julian Alaphilippe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:58:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:52:40+00:00","articleBody":"    Avec toutes ses victoires d\u2019\u00e9tapes de la jumbo-Visma pourquoi est-ce ineos grenadiers en t\u00eate du classement par \u00e9quipes. Comment les points sont-ils calcul\u00e9s ?     N\u00e9ophyte          Le classement est \u00e9tabli par l\u2019addition des temps des trois meilleurs coureurs de chaque formation, sur chaque \u00e9tape. Ce qui explique le meilleur classement d\u2019Ineos Grenadiers, qui a pu compter sur les bons temps de Geraint Thomas, Adam Yates ou encore Tom Pidcock. La Groupama-FDJ, qui est deuxi\u00e8me au classement, devant la Jumbo, a \u00e9galement pu compter sur David Gaudu, Valentin Madouas et Thibaut Pinot, tous dans le top 15. Alors que la Jumbo n\u2019a que Jonas Vingegaard dans le top 15 au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:47:10+00:00","articleBody":"    Ou sont ils actuellement ?    Maggola         Le peloton traverse actuellement Fontenay-le-Fleury, dans les Yvelines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:46:21+00:00","articleBody":"    Vous allez liver le Tour de France femmes cette semaine ? On n\u2019a pas envie de vous quitter ! Et on aimerait bien voir des femmes mises en avant, comme vous le faites pour l\u2019Euro f\u00e9minin. \r\nMerci !    Claire         C\u2019est pr\u00e9vu, oui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:45:58+00:00","articleBody":"    Ma question ne concerne pas le Tour mais bon ..  Des nouvelles de Julian ?    Cocorico          De bonnes nouvelles\u00a0! Julian Alaphilippe a fait son retour \u00e0 la comp\u00e9tition samedi et s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 cette occasion, lors de la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de Wallonie, au mur de Huy.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:45:01+00:00","articleBody":"     Hier, les coureurs de la Jumbo-Visma ont v\u00e9cu un bel \u00e9pisode de d\u00e9compression apr\u00e8s trois semaines sous haute tension. En passant la ligne d\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Rocamadour, Jonas Vingegaard savait qu\u2019il avait remport\u00e9 son tout premier Tour de France. Quant \u00e0 Wout van Aert, il signait sa troisi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur ce Tour, cette fois sur le contre-la-montre.          Alors quand le Danois et le Belge se sont retrouv\u00e9s apr\u00e8s l\u2019\u00e9tape, ils en profit\u00e9 pour l\u00e2cher les vannes. On avait d\u00e9j\u00e0 vu Vingegaard \u00e9mu, on ne s\u2019y attendait pas forc\u00e9ment de la part de Wout Wout, immense acteur de ce Tour de France. De belles images, et ce n\u2019est pas encore tout \u00e0 fait termin\u00e9 pour les deux hommes. Vingegaard va s\u00fbrement l\u00e2cher une nouvelle larmichette sur le podium \u00e0 Paris. Et Van Aert est l\u2019immense favori de cette derni\u00e8re \u00e9tape, qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 l\u2019an dernier, alors que l\u2019arriv\u00e9e est habituellement promise aux purs sprinteurs.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les larmes de Van Aert et Vingegaard","dateModified":"2022-07-24T15:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:43:18+00:00","articleBody":"    Peut-il se passer quelque chose aujourd'hui ou bien est-ce que tout le monde dort jusqu'au sprint ?     Sieste         Selon nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs, la sieste devrait nous occuper une bonne partie de cette \u00e9tape. Mais attendons de voir ce qu\u2019il se passera \u00e0 56 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, peut-\u00eatre une \u00e9chapp\u00e9e folle pour secouer le cocotier.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:36:27+00:00","articleBody":"    Avez-vous des npuvelles de la cycliste belge qui a chut\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e d'abandonner?\r\nMerci    yves68         Pour l\u2019instant, aucune nouvelle n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par la Team Cofidis. On reste bien \u00e9videmment attentif concernant l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 d\u2019Alana Castrique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct\u00a0: peloton group\u00e9 pour le dernier tour","dateModified":"2022-07-24T15:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:32:57+00:00","articleBody":"     ...pas grand-chose, \u00e0 vrai dire. Mise \u00e0 part cette attaque symbolique en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape de Wout van Aert, poursuivi par le maillot blanc Tadej Pogacar et le maillot jaune Jonas Vingegaard. Les trois ont pris des photos ensemble, comme c\u2019est l\u2019usage lors de la derni\u00e8re \u00e9tape.                    Les coureurs vont acc\u00e9l\u00e9rer d\u2019ici une quarantaine de kilom\u00e8tres, juste apr\u00e8s leur passage devant le palais du Louvre, pour s\u2019attaquer \u00e0 la premi\u00e8re boucle du circuit final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que vous avez rat\u00e9 de ce d\u00e9but d\u2019\u00e9tape...","dateModified":"2022-07-24T15:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html#599350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-2022-suivez-la-derniere-etape-de-la-grande-boucle-en-direct_6135961_3242.html","datePublished":"2022-07-24T15:27:58+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans c consacr\u00e9 \u00e0 la toute derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France. Apr\u00e8s trois longues semaines de calvaire pour les coureurs, et de sieste pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs, le peloton s\u2019appr\u00eate \u00e0 faire son arriv\u00e9e aux Champs-Elys\u00e9es. Heureusement que le Tour de France Femmes a d\u00e9but\u00e9 aujourd\u2019hui \u2013 vous avez pu suivre la premi\u00e8re \u00e9tape avec Florian Lef\u00e8vre.          On vous attend nombreuses et nombreux, et plus inspir\u00e9s que jamais, pour cette toute derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France qui va consacrer officiellement la premi\u00e8re victoire sur la Grande Boucle du Danois Jonas Vingegaard. Et concernant cette 21\u1d49 \u00e9tape, on esp\u00e8re un peu de suspense. On aime beaucoup Wout Wout, mais s\u2019il pouvait donner une chance aux autres coureurs, \u00e7a nous donnerait une derni\u00e8re \u00e9tape palpitante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T16:05:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/27c481d_cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-cb33fbd1580a4cf08308556684c07868-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/24/19-2">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le champion du monde en titre s’est imposé, dimanche 24 juillet, sur le circuit du Castellet (Var). Au classement des pilotes, le Néerlandais creuse l’écart sur son concurrent monégasque, contraint à l’abandon.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Formule 1             Formule 1 : au Grand Prix de France, Max Verstappen profite des malheurs de Charles Leclerc      Le champion du monde en titre s’est imposé, dimanche 24 juillet, sur le circuit du Castellet (Var). Au classement des pilotes, le Néerlandais creuse l’écart sur son concurrent monégasque, contraint à l’abandon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h24, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Au Grand Prix de France, le pilote néerlandais Max Verstappen (Red Bull) a remporté sa 27ᵉ victoire en carrière en formule 1, la deuxième d’affilée sur le circuit du Castellet.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 Max Verstappen 25, Charles Leclerc 0 : l’opération comptable est parfaite pour le Néerlandais, qui s’envole en tête du championnat du monde de formule 1 (F1) après sa victoire au Grand Prix de France, où son rival a abandonné après un accident.            Dimanche 24 juillet, sur le circuit du Castellet (Var), le pilote Red Bull a remporté pour la deuxième fois d’affilée le Grand Prix de France, devant les Mercedes de Lewis Hamilton et George Russell.            Max Verstappen s'impose facilement au Castellet ! 🏆


<article-nb="2022/07/24/19-3">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La sprinteuse néerlandaise a devancé sa compatriote Marianne Vos, dimanche, au terme de l’étape inaugurale de l’épreuve.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elysées      La sprinteuse néerlandaise a devancé sa compatriote Marianne Vos, dimanche, au terme de l’étape inaugurale de l’épreuve.          Par Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lorena Wiebes (à droite, DSM) et Marianne Vos (à gauche, Jumbo-Visma), à l’arrivée de la première étape du Tour de France Femmes, le 24 juillet 2022 à Paris.  JEFF PACHOUD / AFP                 Le visage d’Audrey Cordon-Ragot quelques secondes avant le départ de l’étape inaugurale du Tour de France Femmes, ce 24 juillet, suffisait à prendre la mesure de l’événement. « Il est temps que le départ soit donné, l’attente est trop longue », avait glissé la double championne de France la veille. Cette déclinaison féminine de l’épreuve reine n’est pas une première et la présence sous la tour Eiffel, à Paris, de Jeannie Longo – vainqueure en 1987, 1988 et 1989 – ne manquait pas de le rappeler.                             Revivez la 1ère étape du Tour Femmes :  Première étape et premier maillot jaune pour Lorena Wiebes                   Mais depuis trente-trois ans, les coureuses attendaient de pouvoir à nouveau batailler sur la Grande Boucle. Alors, en ce dimanche 24 juillet ensoleillé, les 144 engagées avaient tout de même le sentiment de faire partie des pionnières. « C’est un moment historique », insistait la Néerlandaise Marianne Vos, avant le départ. La leader de la Jumbo-Visma aurait aimé ajouter à son incroyable palmarès le premier maillot jaune de cette édition. Mais elle a été battue par sa compatriote Lorena Wiebes (Team DSM), en larmes à l’arrivée.              « Ça a été un sprint très long et chaotique, je savais que Marianne allait attaquer. Les filles ont fait un travail incroyable. J’ai pu réaccélérer pour passer devant Marianne sur la ligne », raconte l’intéressée après avoir repris ses esprits, un immense sourire sur le visage. A quelques mètres de là, sa mère arbore un t-shirt à son effigie, répétant à l’envi : « C’est ma fille, elle a gagné ! »            La native de Mijdrecht était la grandissime favorite de cette première étape au format proche d’un critérium – douze boucles autour du jardin des Tuileries et sur les Champs-Elysées –, promise aux sprinteuses.            « Je me suis dit : « Oh punaise, c’est cool » »            « On a déjà couru La Course by Le Tour [épreuve en une journée qui a été remplacée par le nouveau Tour de France femmes] ici à maintes reprises, alors on connaît bien le circuit. On savait à quoi s’attendre, on savait que ça allait être très nerveux dans le final », explique Audrey Cordon-Ragot.              Elisa Balsamo, sa coéquipière à la Trek-Segafredo, était l’une des prétendantes à la victoire du jour. La championne du monde italienne aura pourtant été plutôt discrète. « On a un peu cafouillé, on n’a pas vraiment suivi le plan qui était prévu, reconnaît la Française. On va réessayer demain. »                             Lire aussi :  Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde                   Dès le départ, les attaques ont fusé en tête de peloton. Mais il aura fallu attendre le coup d’éclat de Gladys Verhulst (Le Col-Wahoo) pour qu’une coureuse arrive enfin à se détacher durablement du groupe.            La vice-championne de France s’est échappée au moment du passage à l’Arc de triomphe, à 16 kilomètres de l’arrivée, avant d’être reprise dans le dernier tour, à 4 kilomètres de la ligne. « Je me suis dit : “Oh punaise, c’est cool”, raconte la Normande. Après, tu sais que ça va se mettre en route et que ça va vite revenir, mais moi j’y ai cru. J’ai aimé ma journée. Ça lance bien, ça met en confiance. J’ai hâte de la suite. » Cette journée, Gladys Verhulst s’en souviendra longtemps, grâce à un premier podium pour le prix de la combativité.            « Comme un trait d’union »            Femke Markus (Parkhotel Valkenburg) l’y a accompagnée. La Néerlandaise a attaqué ses partenaires d’échappée pour franchir en tête la côte de 4e catégorie en haut des Champs-Elysées, s’adjugeant les deux premiers points du classement de la montagne et de fait le maillot à pois de la meilleure grimpeuse.              L’étape inaugurale aura aussi été marquée par un premier abandon : celui de la Belge Alana Castrique (Cofidis) prise dans une chute à 12 kilomètres du but. « C’est une première étape, donc généralement c’est nerveux, il peut y avoir des chutes. Là heureusement, il n’y en a pas eu trop, ça aurait pu être pire », souligne Severine Eraud. « Habituellement, on est plus concentrée sur soi. Là, il y a tellement de bruit autour, il faut réussir à garder cette concentration, sourit la coureuse du Stade rochelais Charente-Maritime, formation de deuxième division. J’ai rarement vu autant de mouvement autour de la course. C’est extraordinaire. »                             Lire aussi :  Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire                   Cette première journée du Tour Femmes empruntait le même circuit final que celui des hommes, quelques heures peu plus tard. « C’est hypersymbolique d’avoir l’arrivée des hommes et le départ des femmes le même jour, comme un trait d’union », soulignait la directrice de l’épreuve, Marion Rousse.            « Toute l’avant-course, c’était vraiment spécial. La présentation devant la tour Eiffel, ça restera dans nos mémoires », abonde Audrey Cordon-Ragot. Mais, insiste la coureuse de la Trek, « une fois le départ donné c’était une course comme une autre ». Le sport à repris ses droits. Et ça recommence demain, à 13 heures, avec au programme 136,4 kilomètres à travers la Seine-et-Marne entre Meaux et Provins.                 Aude Lasjaunias et  Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/tour-de-france-femmes-lorena-wiebes-se-pare-de-jaune-sur-les-champs-elysees_6135959_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elys\u00e9es","dateCreated":"2022-07-24T17:12:14+02:00","datePublished":"2022-07-24T17:12:14+02:00","dateModified":"2022-07-24T18:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"La sprinteuse n\u00e9erlandaise a devanc\u00e9 sa compatriote Marianne Vos, dimanche, au terme de l\u2019\u00e9tape inaugurale de l\u2019\u00e9preuve.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/618/0/3056/1528/1342/671/60/0/e8cd18a_5789084-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-4">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Le président de la République organise, lundi à deux ans des Jeux, « un point d’étape » avec une dizaine de ministres. Au menu notamment les défis sécuritaires et budgétaires.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : une « réunion de chantier » supervisée par Emmanuel Macron      Le président de la République organise, lundi à deux ans des Jeux, « un point d’étape » avec une dizaine de ministres. Au menu notamment les défis sécuritaires et budgétaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h14    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les Jeux olympiques (JO) à Paris, c’est dans deux ans (26 juillet-11 août 2024). Encore loin ? Sans doute. Mais un certain nombre de sujets sensibles - et lourds - liés à l’organisation de cet événement sont à régler dans les semaines et mois qui viennent. A commencer par la maîtrise du coût de l’événement, les JO passés ayant toujours donné lieu à des dérives budgétaires, ou encore les défis sécuritaires, après l’alerte provoquée par le fiasco de l’organisation de la finale de Ligue des champions de football au Stade France, le 28 mai.            Ces deux dossiers seront au cœur de la réunion convoquée, lundi 25 juillet, par le président de la République Emmanuel Macron. Une « réunion de chantier » pour « faire un point d’étape, et éventuellement de marquer les points de fragilité », selon l’Elysée, où l’on souligne que le président veut montrer que les JO sont une priorité de ce début de quinquennat et que rien ne doit être laissé au hasard.            Rien n’a filtré de ce qui pourrait accoucher de cette réunion qui, initialement, devait rassembler tous les acteurs du dossier et à laquelle, finalement, n’ont été conviés qu’une dizaine de ministres (dont ceux de l’économie, l’intérieur, la défense, l’éducation nationale, les sports) et des représentants des services de l’Etat concernés.            La « définition plus précise des besoins sécuritaires devient urgente »            Les participants évoqueront forcément un rapport provisoire de la Cour des comptes, qui estime que la « définition plus précise des besoins sécuritaires devient urgente », selon les éléments dévoilés, mercredi 20 juillet, par l’hebdomadaire Le Canard Enchaîné, et dont l’AFP a également eu connaissance.              Sécurisation de la cérémonie d’ouverture avec une mise en scène inédite sur la Seine, manque d’agents de sécurité privée, risques terroristes et d’attaques cyber… La Cour des comptes recense plusieurs sujets d’inquiétudes partagés par des sources sécuritaires.            « Cette réunion sera l’occasion pour le ministre [Gérald Darmanin] de redire que la préparation des JO constitue sa priorité », a précisé le ministère de l’intérieur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France le 28 mai : autopsie d’un fiasco sécuritaire                   La question budgétaire sera aussi au menu. Le « rapport Lambert », du nom du président du comité d’audit, Jacques Lambert, chargé, fin février, par Tony Estanguet, le patron du comité d’organisation de Paris 2024 (Cojop), d’identifier « les principaux risques et enjeux budgétaires et opérationnels », a récemment pointé un « fort risque inflationniste ».              L’impact est en cours d’évaluation par le Cojop. « Oui, l’inflation aura des impacts sur Paris 2024, nous devons redoubler de vigilance », a admis Tony Estanguet qui s’était déjà alarmé mi-mai devant le Comité international olympique (CIO) d’un « contexte inflationniste impossible à imaginer il y a quelques mois ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : Paris 2024 face au risque de dérapage budgétaire                   Les aléas liés au Covid-19, à la guerre en Ukraine ou l’inflation ne sauraient faire oublier les responsabilités des organisateurs dans le risque de dérapage. « On explose les budgets de partout », met en garde un bon connaisseur du dossier. La facture des derniers changements de sites olympiques pourrait par exemple être plus lourde que prévu.            Reste à savoir quelle sera l’étendue des surcoûts. Celle-ci déterminera le montant des économies à trouver. Deux ans après une première revue de concept – qui avait permis de dégager 300 millions d’euros de marges de manœuvre –, les équipes du Cojop sont contraintes à un nouvel inventaire : transport, hébergement, restauration, logistique…              D’autres questions devraient être abordées lundi comme celles des transports, de l’emploi lié aux Jeux, de l’héritage que doit laisser l’évènement, mais aussi des pistes pour faire adhérer les Français à ces JO.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/jo-2024-une-reunion-de-chantier-supervisee-par-emmanuel-macron_6135951_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: une \u00ab\u00a0r\u00e9union de chantier\u00a0\u00bb supervis\u00e9e par Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-07-24T14:14:41+02:00","datePublished":"2022-07-24T14:14:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique organise, lundi \u00e0 deux ans des Jeux, \u00ab\u00a0un point d\u2019\u00e9tape\u00a0\u00bb avec une dizaine de ministres. Au menu notamment les d\u00e9fis s\u00e9curitaires et budg\u00e9taires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/422/0/4624/2312/1342/671/60/0/6094b90_1658664642412-000-32bm4gm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-5">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ La Néerlandaise de 23 ans a été plus puissante que sa compatriote Marianne Vos pour s’imposer au sprint, dimanche, à Paris, sur les Champs-Elysées. La Belge Lotte Kopecky a pris la troisième place.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Et Aude Lasjaunias et so vélo électrique, elle n'est pas dans la course ?    PIB         Notre collègue préparait justement le compte-rendu de l’étape que vous allez retrouver dans les prochaines minutes. Tout le monde n’est pas capable de faire 50 choses à la fois comme Wout Van Aert.                    15:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En image, la victoire de Lorena Wiebes. La Néerlandaise de 23 ans a été plus puissante que sa compatriote Marianne Vos pour s’imposer sur les Champs-Elysées où la Belge Lotte Kopecky a pris la troisième place du sprint final.                 JEFF PACHOUD / AFP                     15:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 En tout cas, impossible à prononcer...    Schwel          C’est évidemment pour ça qu’on a choisi le journalisme de presse-écrite plutôt que la radio.                    15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Lorena Wiebes au micro de France 2 :          « Les filles [de son équipe DSM] ont fait travail incroyable ! Ça a été un sprint très long et chaotique. La pression d’être favorite ? J’étais détendue avant le départ, j’ai abordé cette première étape du Tour de France comme une course normale. Je suis vraiment ravie, toute l’équipe mérite cette victoire. »                     15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Déception pour Elisa Balsamo        L’Italienne (Trek-Segafredo), championne du monde sur route, ne termine que 7e du sprint sur les Champs-Elysées.                Cette arrivée au sprint a tourné au vinaigre pour Elisa Balsamo MICHEL EULER / AP                     15:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 5 de cette première étape du Tour de France Femmes 2022 :          Lorena Wiebes (Team DSM)        Marianne Vos (Jumbo-Visma)        Lotte Kopecky (SD Worx)        Rachele Barbieri (Liv Racing-Xstra)        Emma Norsgaard Bjerg (Movistar)                     15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lorena Wiebes portera le premier maillot jaune        Demain, le peloton disputera une nouvelle étape de plaine entre Meaux et Provins sur les routes de Seine-et-Marne.                    15:35   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lorena Wiebes remporte le sprint sur les Champs-Elysées !         La Néerlandaise s’impose avec « un vélo d’avance » sur sa compatriote Marianne Vos.                              15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dernière ligne droite !        Marianne Vos est très bien placée...                    15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gladys Verhulst reprise par le peloton        La Française a été rattrapée à un peu plus de 2 kilomètres de la ligne. On retrouve notamment les Movistar et la Jumbo-Visma en tête du peloton.                    15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore 3 km à parcourir               Le peloton du Tour de France Femmes MICHEL EULER / AP                               15:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Amanda Spratt est tombée        C’est une concurrente sérieuse pour le classement générale. L’Australienne a néanmoins vite retrouvé sa place dans le peloton.                    15:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gladys Verhulst puise dans ses dernières forces         La coureuse française de l’équipe Le Col - Wahoo ne compte plus qu’une trentaine de secondes d’avance sur le peloton, où une nouvelle chute est survenue.                    15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cloche retentit !         Elle annonce le dernier tour sur ce circuit parisien. Il reste moins de 7 kilomètres à parcourir.                    15:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alana Castrique contrainte à l’abandon        Mauvaise nouvelle : la coureuse belge de l’équipe Cofidis est évacuée dans une ambulance suite à sa chute à l’arrière du peloton.                              15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de 10 km à parcourir         La Française Gladys Verhulst roule seule en tête de la course et les équipes de sprinteuses haussent le ton à l’avant du peloton.                    15:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chute à l’arrière !         La Belge Alana Castrique de l’équipe Cofidis reste allongée sur les pavés parisiens. Elle souffre. On va suivre si elle peut terminer l’étape.                    15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On peut s'entraîner à la montagne aux pays bas ?    Schwel          On demande au voisin danois Jonas Vingegaard et on revient vers vous.                    15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a t'il une ultra favorite dans le genre Jeannie Longo?    Schwel          Parmi les spécialistes du sprint qui visent une victoire d’étape aujourd’hui, on peut citer l’Italienne et championne du monde sur route Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) ou la Néerlandaise Lorena Wiebes (DSM). On garde forcément un œil avisé sur la « Cannibale » Marianne Vos (Jumbo-Visma).                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  La Néerlandaise Lorena Wiebes (à droite) a été plus puissante que sa compatriote Marianne Vos (à gauche) pour s’imposer, dimanche 24 juillet, à Paris, sur les Champs-Elysées.    JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la première étape du Tour de France Femmes 2022, qui réapparaît trente-trois ans plus tard.         Quoi ? Une première étape courte (87 kilomètres) et plane en forme de boucle avec douze passages sur la ligne d’arrivée.         Où ? Un circuit à Paris entre la tour Eiffel et les Champs-Elysées, comme un passage de témoin avec la dernière étape du Tour de France hommes.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 40, et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 15 h 30, si les coureuses filent à 44 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, sur les hauteurs d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? De la rentrée des classes en école de commerce         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin         Tour de France 2022 : départ en salle, Belge « glouton » et vivement dimanche         Une après-midi dans la roue des échappés                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-24T15:21:06+00:00","coverageEndTime":"2022-07-24T15:21:06+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","description":"La N\u00e9erlandaise de 23 ans a \u00e9t\u00e9 plus puissante que sa compatriote Marianne Vos pour s\u2019imposer au sprint, dimanche, \u00e0 Paris, sur les Champs-Elys\u00e9es. La Belge Lotte Kopecky a pris la troisi\u00e8me place.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":[" Tour de France Femmes 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes : premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la première étape","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La N\u00e9erlandaise de 23 ans a \u00e9t\u00e9 plus puissante que sa compatriote Marianne Vos pour s\u2019imposer au sprint, dimanche, \u00e0 Paris, sur les Champs-Elys\u00e9es. La Belge Lotte Kopecky a pris la troisi\u00e8me place.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/3711/2474/1342/894/3/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-24T15:21:06+00:00"
,"endDate":"2022-07-24T15:21:06+00:00"
  A suivre un compte rendu de cette premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 remport\u00e9e au sprint par la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes. Demain, la course se poursuit avec une nouvelle \u00e9tape de plaine entre Meaux et Provins sur les routes de Seine-et-Marne.          Le live revient, \u00e0 partir de 17\u00a0h\u00a030, pour vivre la derni\u00e8re \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition masculine\u00a0de la Grande Boucle\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T14:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:51:46+00:00","articleBody":"    Bonjour.\r\nEt Aude Lasjaunias et so v\u00e9lo \u00e9lectrique, elle n'est pas dans la course ?    PIB         Notre coll\u00e8gue pr\u00e9parait justement le compte-rendu de l\u2019\u00e9tape que vous allez retrouver dans les prochaines minutes. Tout le monde n\u2019est pas capable de faire 50 choses \u00e0 la fois comme Wout Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:48:27+00:00","articleBody":"     En image, la victoire de Lorena Wiebes. La N\u00e9erlandaise de 23 ans a \u00e9t\u00e9 plus puissante que sa compatriote Marianne Vos pour s\u2019imposer sur les Champs-Elys\u00e9es o\u00f9 la Belge Lotte Kopecky a pris la troisi\u00e8me place du sprint final.                 JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/80dbe97_5788900-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:47:01+00:00","articleBody":"    En tout cas, impossible \u00e0 prononcer...    Schwel          C\u2019est \u00e9videmment pour \u00e7a qu\u2019on a choisi le journalisme de presse-\u00e9crite plut\u00f4t que la radio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:44:05+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Les filles [de son \u00e9quipe DSM] ont fait travail incroyable\u00a0! \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un sprint tr\u00e8s long et chaotique. La pression d\u2019\u00eatre favorite\u00a0? J\u2019\u00e9tais d\u00e9tendue avant le d\u00e9part, j\u2019ai abord\u00e9 cette premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France comme une course normale. Je suis vraiment ravie, toute l\u2019\u00e9quipe m\u00e9rite cette victoire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Lorena Wiebes au micro de France 2\u00a0: ","dateModified":"2022-07-24T13:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:40:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne (Trek-Segafredo), championne du monde sur route, ne termine que 7e du sprint sur les Champs-Elys\u00e9es.                Cette arriv\u00e9e au sprint a tourn\u00e9 au vinaigre pour Elisa Balsamo MICHEL EULER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/043a691_01c7792b36c54b78b17cf556105ecd1a-01c7792b36c54b78b17cf556105ecd1a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9ception pour Elisa Balsamo","dateModified":"2022-07-24T13:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:38:26+00:00","articleBody":"      Lorena Wiebes (Team DSM)          Marianne Vos (Jumbo-Visma)          Lotte Kopecky (SD Worx)          Rachele Barbieri (Liv Racing-Xstra)          Emma Norsgaard Bjerg (Movistar)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 de cette premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022\u00a0: ","dateModified":"2022-07-24T13:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:37:24+00:00","articleBody":"     Demain, le peloton disputera une nouvelle \u00e9tape de plaine entre Meaux et Provins sur les routes de Seine-et-Marne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes portera le premier maillot jaune","dateModified":"2022-07-24T13:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:35:16+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise s\u2019impose avec \u00ab\u00a0un v\u00e9lo d\u2019avance\u00a0\u00bb sur sa compatriote Marianne Vos.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lorena Wiebes remporte le sprint sur les Champs-Elys\u00e9es\u00a0! ","dateModified":"2022-07-24T14:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:34:04+00:00","articleBody":"     Marianne Vos est tr\u00e8s bien plac\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derni\u00e8re ligne droite\u00a0!","dateModified":"2022-07-24T13:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:32:34+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e \u00e0 un peu plus de 2 kilom\u00e8tres de la ligne. On retrouve notamment les Movistar et la Jumbo-Visma en t\u00eate du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gladys Verhulst reprise par le peloton","dateModified":"2022-07-24T13:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:31:05+00:00","articleBody":"           Le peloton du Tour de France Femmes MICHEL EULER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/a9ce7c5_93cd8467107445fb89ce6e910803bef3-93cd8467107445fb89ce6e910803bef3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 3 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-24T13:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:29:58+00:00","articleBody":"     C\u2019est une concurrente s\u00e9rieuse pour le classement g\u00e9n\u00e9rale. L\u2019Australienne a n\u00e9anmoins vite retrouv\u00e9 sa place dans le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amanda Spratt est tomb\u00e9e","dateModified":"2022-07-24T13:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:28:38+00:00","articleBody":"     La coureuse fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9quipe Le Col - Wahoo ne compte plus qu\u2019une trentaine de secondes d\u2019avance sur le peloton, o\u00f9 une nouvelle chute est survenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gladys Verhulst puise dans ses derni\u00e8res forces ","dateModified":"2022-07-24T13:28:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:26:09+00:00","articleBody":"     Elle annonce le dernier tour sur ce circuit parisien. Il reste moins de 7 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cloche retentit\u00a0! ","dateModified":"2022-07-24T13:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:25:16+00:00","articleBody":"     Mauvaise nouvelle\u00a0: la coureuse belge de l\u2019\u00e9quipe Cofidis est \u00e9vacu\u00e9e dans une ambulance suite \u00e0 sa chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alana Castrique contrainte \u00e0 l\u2019abandon","dateModified":"2022-07-24T13:26:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:23:35+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Gladys Verhulst roule seule en t\u00eate de la course et les \u00e9quipes de sprinteuses haussent le ton \u00e0 l\u2019avant du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-24T13:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:18:03+00:00","articleBody":"     La Belge Alana Castrique de l\u2019\u00e9quipe Cofidis reste allong\u00e9e sur les pav\u00e9s parisiens. Elle souffre. On va suivre si elle peut terminer l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute \u00e0 l\u2019arri\u00e8re\u00a0! ","dateModified":"2022-07-24T13:22:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:16:33+00:00","articleBody":"    On peut s'entra\u00eener \u00e0 la montagne aux pays bas ?    Schwel          On demande au voisin danois Jonas Vingegaard et on revient vers vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:15:30+00:00","articleBody":"    Y a t'il une ultra favorite dans le genre Jeannie Longo?    Schwel          Parmi les sp\u00e9cialistes du sprint qui visent une victoire d\u2019\u00e9tape aujourd\u2019hui, on peut citer l\u2019Italienne et championne du monde sur route Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) ou la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes (DSM). On garde forc\u00e9ment un \u0153il avis\u00e9 sur la \u00ab\u00a0Cannibale\u00a0\u00bb Marianne Vos (Jumbo-Visma).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:12:02+00:00","articleBody":"     Femke Markus serre le poing. La N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg a fait l\u2019effort pour remporter le point du classement de la montagne d\u00e9cern\u00e9 sous l\u2019Arc de triomphe. Elle troquera demain son maillot contre la fameuse tunique \u00e0 pois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 20\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-24T13:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:08:27+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian !\r\nEn retard mais tellement contente de partager cette 1\u00e8re \u00e9tape de v\u00e9lo f\u00e9minin avec vous ! Merci d'\u00eatre l\u00e0 ! \r\nSi les n\u00e9erlandaises dominent encore le cyclisme f\u00e9minin, il faut esp\u00e9rer un futur plus \u00e9quilibr\u00e9 avec d'autres nations. Bon courage pour ce live et \u00e0 toutes les athl\u00e8tes !    kopiste de tjrs          Bonjour @kopiste\u00a0!          Ravi de vous savoir parmi nous et merci pour vos encouragements. Voici un article qui devrait vous int\u00e9resser\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T13:08:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:05:11+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise Femke Markus et la Norv\u00e9gienne Anne Dorthe Ysland sont sorties du peloton et ouvrent la route sur les routes de la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux coureuses relancent ","dateModified":"2022-07-24T13:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T13:01:08+00:00","articleBody":"     A 26 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, et au 8e passage sur la ligne (sur 12), c\u2019est la Belge Lotte Kopecky qui remporte le deuxi\u00e8me sprint interm\u00e9diaire, devant l\u2019Australienne Alexandra Manly (BikeExchange-Jayco).          Cette fois-ci, Marianne Vos a m\u00e9nag\u00e9 ses forces, s\u00fbrement pour se pr\u00e9server en vue du sprint final.          Le top 5 du deuxi\u00e8me sprint interm\u00e9diaire\u00a0:          1. Kopecky, 25 pts2. Manly, 20 pts3. Confalonieri, 17 pts4. Roseman-Gannon, 15 pts5. Williams, 13 pts                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lotte Kopecky en t\u00eate au deuxi\u00e8me sprint interm\u00e9diaire ","dateModified":"2022-07-24T13:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:57:51+00:00","articleBody":"    Dires donc, c'est une impression o\u00f9 il n'y a vraiment pas de spectateurs ?    MarionRousse         A y regarder de plus pr\u00e8s, il y a du monde pour suivre la course sur les Champs-Elys\u00e9es, comme l\u2019illustre cette vid\u00e9o de notre confr\u00e8re de France Info\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T12:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:55:42+00:00","articleBody":"    Justement : quel \u00e2ge a Jeannie Longot?    Schwel          63 ans et pas plus tard qu\u2019hier, l\u2019inalt\u00e9rable haut-savoyarde a remport\u00e9 un \u00e9ni\u00e8me titre de championne de France\u00a0! Elle s\u2019est impos\u00e9e dans l\u2019\u00e9preuve en ligne des championnats de France Masters de cyclisme sur route \u00e0 Crocq, en Creuse. Le compte-rendu est \u00e0 retrouver sur le site de France Bleu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T12:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:51:45+00:00","articleBody":"     A 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la Charentaise ne compte plus qu\u2019une dizaine de secondes d\u2019avance sur le peloton. A suivre dans quelques kilom\u00e8tres le deuxi\u00e8me sprint interm\u00e9diaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton fond sur Pauline Allain","dateModified":"2022-07-24T12:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:46:45+00:00","articleBody":"     A la fin des ann\u00e9es 80, on l\u2019a dit, l\u2019anc\u00eatre du Tour de France Femmes disparaissait faute de rentabilit\u00e9 financi\u00e8re. Une \u00e9poque o\u00f9 les femmes cyclistes n\u2019\u00e9taient pas consid\u00e9r\u00e9es d\u2019\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal par leurs homologues masculins, voire compl\u00e8tement m\u00e9pris\u00e9es, comme en t\u00e9moigne cette sc\u00e8ne conserv\u00e9e par l\u2019INA.          Nous sommes en\u00a01987, sur le plateau de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Chacun son tour\u00a0\u00bb. Face \u00e0 Jeannie Longo - qui remporta cette ann\u00e9e-l\u00e0 son troisi\u00e8me titre de championne du monde -, Marc Madiot, v\u00eatu de son maillot tricolore de champion de France, n\u2019a pas de mots assez durs pour qualifier les femmes cyclistes. Extraits\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est compl\u00e8tement inesth\u00e9tique. Il y a des sports qui sont masculins, il y a des sports qui sont f\u00e9minins. Voir une femme danser, pour moi, c\u2019est tr\u00e8s joli. Voir une femme jouer au football, c\u2019est moche. Voir une femme sur un v\u00e9lo, c\u2019est moche. C\u2019est mon opinion (\u2026) Le sport cycliste est un sport extr\u00eamement difficile. Moi, j\u2019aime trop les femmes pour les voir souffrir.\u00a0\u00bb           Insensible aux arguments de son interlocutrice - \u00ab\u00a0Je pense que l\u2019on ne peut pas dire que l\u2019on aime les femmes quand on ne respecte pas leurs aspirations\u00a0\u00bb -, qui aura d\u2019ailleurs difficilement pu en placer une, Madiot conclut tout en d\u00e9licatesse\u00a0en requalifiant les femmes sur un v\u00e9lo de \u00ab\u00a0moches\u00a0\u00bb.          Trois d\u00e9cennies plus tard, en 2021, celui qui est d\u00e9sormais manager du groupe masculin de l\u2019\u00e9quipe Groupama-FDJ a r\u00e9trop\u00e9dal\u00e9 sur Eurosport - \u00ab\u00a0Je dois reconna\u00eetre que je m\u2019\u00e9tais tromp\u00e9\u00a0\u00bb -, en d\u00e9clarant par ailleurs que selon lui, \u00ab\u00a0il faudrait cr\u00e9er quelque chose de proprement f\u00e9minin pour le cyclisme f\u00e9minin (\u2026)\u00a0le cyclisme f\u00e9minin a cette capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019inventer dans le c\u0153ur des villes (\u2026) o\u00f9 ce n\u2019est plus r\u00e9alisable pour le mastodonte qu\u2019est devenu le World Tour [le circuit d\u2019\u00e9lite masculin]\u00a0\u00bb.          Sur cette premi\u00e8re \u00e9dition du Tour 2022, il y a une \u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope avec notamment la Fran\u00e7aise Evita Muzic, qui nourrit des ambitions sur les \u00e9tapes de montagne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le r\u00e9tro\u00a0: quand Jeannie Longo subissait le machisme d\u00e9complex\u00e9","dateModified":"2022-07-24T12:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:41:22+00:00","articleBody":"     ... Geraint Thomas et ses co\u00e9quipiers de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Ineos se restaurent dans un fast-food de la cha\u00eene Subway.          Sandwich-chips-soda\u00a0au menu : c\u2019est dire la d\u00e9compression du peloton avant la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour masculin de tout \u00e0 l\u2019heure.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-07-24T12:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:38:04+00:00","articleBody":"     La coureuse fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9quipe Ark\u00e9a est sortie du peloton. Elle poss\u00e8de une trentaine de secondes d\u2019avance sur le peloton apr\u00e8s le 6e passage (sur 12) sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e du circuit parisien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paulin Allin \u00e0 l\u2019attaque ","dateModified":"2022-07-24T12:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:31:05+00:00","articleBody":"     La coureuse n\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, l\u00e9gende vivante du peloton (trois fois championne du monde sur route, 32 \u00e9tapes du Giro en carri\u00e8re, entre autres), a franchi en t\u00eate la ligne du premier sprint interm\u00e9diaire. Elle empoche 25 points au classement du maillot vert. Sa compatriote Lorena Wiebes (DSM) a pris la deuxi\u00e8me place.          Le top 5 du sprint interm\u00e9diaire\u00a0:          1. Vos, 25 pts2. Wiebes, 20 pts3. Manly, 17 pts4. Kopecky, 15 pts5. Confalonieri, 13 pts      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos remporte le premier sprint interm\u00e9diaire ","dateModified":"2022-07-24T12:58:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:27:14+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine Emily Newsom et la N\u00e9erlandaise Mischa Bredewold ont \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9es. Le peloton appuie sur les p\u00e9dales \u00e0 l\u2019approche du premier sprint interm\u00e9diaire. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9but de la bataille pour le classement \u00e0 points du maillot vert\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-24T12:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:22:55+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Annemiek Van Vleuten MICHEL EULER \/ AP                 La N\u00e9erlandaise Marianne Vos MICHEL EULER \/ AP                 La Danoise Cecilie Uttrup Ludwig MICHEL EULER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/ab479eb_35ecbe294080417f818ba4792afc7997-35ecbe294080417f818ba4792afc7997-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, les favorites du Tour au d\u00e9part de Paris","dateModified":"2022-07-24T12:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:18:27+00:00","articleBody":"     A 55 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton roule \u00e0 une allure soutenue, ce qui ne permet pas aux attaquantes de cr\u00e9er des \u00e9carts consistants.          On retrouve d\u00e9sormais deux coureuses \u00e0 l\u2019avant de la course, l\u2019Am\u00e9ricaine Emily Newsom et la N\u00e9erlandaise Mischa Bredewold. Celles-ci comptent 15 secondes d\u2019avance sur une coureuse \u00ab\u00a0en chasse-patate\u00a0\u00bb - la Fran\u00e7aise Morgane Coston - et 33 secondes d\u2019avance sur le peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux coureuses en t\u00eate, une contre-attaquante","dateModified":"2022-07-24T12:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:13:09+00:00","articleBody":"    C'est dommage, on conna\u00eet assez peu de noms pour cette course. C'est plus compliqu\u00e9 pour les jeux de mots. \r\n\r\nPS: C'est Florian tout seul pour tout l'apr\u00e8s-midi jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e des hommes? Bon courage!    Ovalie         Bonjour,          On vous partage notre antis\u00e8che avec les noms des 144 coureuses r\u00e9parties en 24 \u00e9quipes de six.          PS\u00a0: pas d\u2019inqui\u00e9tude concernant notre endurance, Denis, champion de France de vitesse sur clavier, prendra le relais tout \u00e0 l\u2019heure pour vous faire vivre la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour masculin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T12:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:10:03+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9part du \u00ab\u00a0premier\u00a0\u00bb Tour de France Femmes, les N\u00e9erlandaises forment le plus gros contingent avec vingt-neuf coureuses sur les 144 engag\u00e9es (environ 20\u00a0% du peloton), et l\u2019une d\u2019elles s\u2019avance en grande favorite\u00a0: Annemiek van Vleuten. La leader de la formation espagnole Movistar vient de s\u2019adjuger deux victoires d\u2019\u00e9tapes et le classement g\u00e9n\u00e9ral du Giro Donne, le Tour d\u2019Italie, d\u00e9but juillet.          Cette domination sans partage semble pourtant sur le point de passer de mode. En effet, l\u2019Italie conteste cette h\u00e9g\u00e9monie et la professionnalisation des \u00e9quipes devrait favoriser l\u2019\u00e9mergence d\u2019autres nations. Retrouvez notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde","dateModified":"2022-07-24T12:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:07:03+00:00","articleBody":"    Allez les filles !!! Un tut tut ou un cocorrico d encouragements est bienvenu !!!    Coincoin          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T12:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:05:00+00:00","articleBody":"     La coureuse fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9quipe Ceratizit-WNT Pro Cycling a compt\u00e9 quelques centaines de m\u00e8tres d\u2019avance sur le peloton. Elle est sur le point d\u2019\u00eatre rattrap\u00e9e par des contre-attaquantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laura Asencio \u00e0 l\u2019avant ","dateModified":"2022-07-24T12:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T12:00:50+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une petite dizaine de kilom\u00e8tres, les coureuses ont d\u00e9j\u00e0 franchi une fois la ligne d\u2019arriv\u00e9e sur ce circuit de douze fois 7 km. C\u2019est l\u2019Am\u00e9ricaine Kristel Doebel-Hickok (EF Education-Tibco-SVB) qui avait lanc\u00e9 la premi\u00e8re attaque, rapidement suivie par la Fran\u00e7aise Amandine Fouquenet (Ark\u00e9a). Aucune \u00e9chapp\u00e9e ne parvient pour l\u2019instant \u00e0 se d\u00e9tacher.                    En vid\u00e9o, le d\u00e9part r\u00e9el donn\u00e9 par Marion Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course ","dateModified":"2022-07-24T12:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:54:33+00:00","articleBody":"    Eh bien dites donc, la France a r\u00e9tr\u00e9ci car appeler cette course un Tour de France il faut oser !    Trismus         C\u2019est une premi\u00e8re @Trismus et la course a vocation \u00e0 conqu\u00e9rir d\u2019autres r\u00e9gions. Dans le futur, la direction du Tour \u00ab\u00a0ne s\u2019interdit pas\u00a0\u00bb d\u2019augmenter le nombre de jours de courses, ni de programmer une travers\u00e9e des Alpes ou des Pyr\u00e9n\u00e9es. \u00ab\u00a0On ira partout\u00a0\u00bb, assure la directrice du Tour Marion Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T11:54:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:52:12+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nLes hommes et les femmes vont donc se croiser ?!?!    n\u00e9ophyte du tour         Bonjour @n\u00e9ophyte,          Les hommes et les femmes vont se relayer aujourd\u2019hui. L\u2019arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es de la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour f\u00e9minin est pr\u00e9vue vers 15\u00a0h\u00a030 et le d\u00e9part de la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour masculin sera donn\u00e9 \u00e0 16\u00a0h\u00a045 \u00e0 l\u2019Arena de La D\u00e9fense pour une arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es programm\u00e9e aux environs de 19\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: premier maillot jaune pour Lorena Wiebes, revivez la premi\u00e8re \u00e9tape","dateModified":"2022-07-24T11:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:50:09+00:00","articleBody":"     Vous connaissez sa voix de consultante sur France T\u00e9l\u00e9visions, mais Marion Rousse est \u00e9galement la directrice du Tour de France Femmes chez Amaury Sport Organisation.          Cette ex-cycliste professionnelle \u00e2g\u00e9e de 30 ans (elle a arr\u00eat\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 24 ans) esp\u00e8re p\u00e9renniser la d\u00e9clinaison f\u00e9minine de l\u2019\u00e9preuve. \u00ab\u00a0Je suis si contente de voir l\u2019\u00e9volution du milieu et de pouvoir \u00eatre une actrice de son d\u00e9veloppement, r\u00e9sume-t-elle. J\u2019ai connu des ann\u00e9es o\u00f9 l\u2019on avait l\u2019impression de ne pas exister socialement.\u00a0\u00bb Voici son portrait :                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Marion Rousse, madame la\u00a0directrice         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Rousse, au Tour des femmes","dateModified":"2022-07-24T11:50:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:30:04+00:00","articleBody":"     Avant la conclusion du Tour de France version masculine et le premier sacre attendu de Jonas Vingegaard sur la Grande Boucle, la version f\u00e9minine de l\u2019\u00e9preuve d\u00e9bute donc dans la capitale ce dimanche apr\u00e8s-midi avec un circuit entre la Tour Eiffel et les Champs-Elys\u00e9es.          Les coureuses vont effectuer douze tours d\u2019environ 7\u00a0km et autant de passage devant la \u00ab\u00a0Dame de fer\u00a0\u00bb. La distance totale (82\u00a0km) de ce premier acte sera plus courte que celles des prochaines \u00e9tapes (environ 130\u00a0km en moyenne). Evidemment, ce terrain de jeu tout plat est favorable \u00e0 une arriv\u00e9e au sprint.          Parmi les sp\u00e9cialistes de l\u2019exercice, on peut citer l\u2019Italienne et championne du monde sur route Elisa Balsamo (Trek-Segafredo) ou la N\u00e9erlandaise Lorena Wiebes (DSM).                    Le profil de l\u2019\u00e9tape est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ici, c\u2019est Paris\u00a0! ","dateModified":"2022-07-24T11:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:15:00+00:00","articleBody":"     Entre 1984 et 1989, \u00ab\u00a0l\u2019anc\u00eatre\u00a0\u00bb du premier Tour de France Femmes s\u2019\u00e9lan\u00e7ait (t\u00f4t) en lever de rideau des gar\u00e7ons et tournait \u00e0 un duel franco-italien entre Jeannie Longo et Maria Canins. La Haute-Savoyarde a remport\u00e9 les trois derni\u00e8res \u00e9ditions, mais, alors que l\u2019\u00e9preuve rena\u00eet cette ann\u00e9e, elle risque de devoir attendre encore pour trouver une h\u00e9riti\u00e8re.          Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disette, le cyclisme f\u00e9minin tricolore retrouve enfin l\u2019app\u00e9tit, mais pas assez pour rivaliser, pour cette premi\u00e8re \u00e9dition du nouveau Tour, avec la voracit\u00e9 des N\u00e9erlandaises (Demi Vollering, Annemiek van Vleuten) ou des Italiennes (Elisa Longo Borghini, Marta Cavalli).          Principale t\u00eate d\u2019affiche du contingent tricolore au d\u00e9part de Paris, Juliette Labous (DSM) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle visait le top 5 du classement g\u00e9n\u00e9ral. Retrouvez notre article sur le renouveau du cyclisme f\u00e9minin fran\u00e7ais\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, la rel\u00e8ve incarn\u00e9e par Juliette Labous","dateModified":"2022-07-24T11:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T11:00:07+00:00","articleBody":"     Pour cette grande premi\u00e8re de la nouvelle \u00e9dition du Tour de France Femmes (du 24 au 31 juillet), huit \u00e9tapes sont au programme, avec de la plaine, des terrains accident\u00e9s (notamment des \u00ab\u00a0chemins blancs\u00a0\u00bb, sur du gravier, dans l\u2019Aube) et, pour finir, deux \u00e9tapes de montagne dans le massif des Vosges.          Plusieurs \u00e9tapes r\u00e9sonnent avec l\u2019\u00e9preuve masculine. Outre le grand d\u00e9part \u00e0 Paris, il y aura une arriv\u00e9e \u00e0 Epernay, l\u00e0 o\u00f9 Julian Alaphilippe avait lev\u00e9 les bras en\u00a02018. Et la lutte pour le maillot jaune se jouera dans les derniers jours avec un d\u00e9nouement dimanche 31 juillet au sommet de la \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche des Belles Filles, l\u00e0 o\u00f9 Tadej Pogacar s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 cette ann\u00e9e.          Pourquoi huit \u00e9tapes\u00a0? Marion Rousse, la directrice du Tour, justifie ce choix par plusieurs raisons dans les colonnes du magazine Plan\u00e8te Cyclisme\u00a0:           \u00ab\u00a0On veut que le Tour soit encore l\u00e0 dans 100\u00a0ans. M\u00eame si \u00e7a va mieux, le syst\u00e8me \u00e9conomique reste assez faible dans le milieu f\u00e9minin et si tu pars sur quinze jours d\u2019entr\u00e9e de jeu et que tu te rends compte dans deux ans que tu ne peux pas tenir la distance, car tu as perdu trop d\u2019argent, ce serait d\u00e9bile. On n\u2019est pas l\u00e0 non plus pour assommer les autres courses. Dans le peloton masculin, ils sont 30 coureurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par \u00e9quipe, contre 10-15 max chez les filles.           Dans le futur, la direction du Tour \u00ab\u00a0ne s\u2019interdit pas\u00a0\u00bb d\u2019augmenter le nombre de jours de courses, ni de programmer une travers\u00e9e des Alpes ou des Pyr\u00e9n\u00e9es. \u00ab\u00a0On ira partout\u00a0\u00bb, assure Marion Rousse.                Le parcours du Tour de France Femmes 2022 HANDOUT \/ AFP          Les huit \u00e9tapes du parcours 2022\u00a0:           1ere \u00e9tape\/Paris (de la Tour Eiffel aux Champs-Elys\u00e9es)          2e \u00e9tape\/Meaux (Seine-et-Marne) - Provins (Seine-et-Marne)          3e \u00e9tape\/Reims (Marne) - Epernay (Marne)          4e \u00e9tape\/Troyes (Aube) - Bar-sur-Aube (Aube)          5e \u00e9tape\/Bar-le-Duc (Meuse) - Saint-Di\u00e9-des-Vosges (Vosges)          6e \u00e9tape\/Saint-Di\u00e9-des-Vosges - Rosheim (Bas-Rhin)          7e \u00e9tape\/S\u00e9lestat (Bas-Rhin) - Le Markstein-Fellering (Haut-Rhin)          8e \u00e9tape\/Lure (Haute-Sa\u00f4ne) - La \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche\u00a0des Belles Filles (Haute-Sa\u00f4ne)      ","image":"https://img.lemde.fr/2021/10/14/d608269_5821162-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Direction le Grand Est","dateModified":"2022-07-24T11:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T10:45:03+00:00","articleBody":"     Alors que le Tour version masculine s\u2019ach\u00e8ve ce dimanche en fin de journ\u00e9e \u00e0 Paris sur les Champs-Elys\u00e9es, apr\u00e8s trois semaines de comp\u00e9tition, le Tour version f\u00e9minine s\u2019\u00e9lance en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, au m\u00eame endoit, pour une semaine de course (du 24 au 31 juillet). Et l\u2019impatience est perceptible chez les 144 coureuses, comme l\u2019exprime Audrey Cordon-Ragot. \u00ab\u00a0On m\u2019en parle tous les jours depuis l\u2019annonce\u00a0\u00bb de la relance de ce Tour Femmes par Amaury Sport Organisation (ASO), explique la championne de France. \u00ab\u00a0 Il est temps que le d\u00e9part soit donn\u00e9, l\u2019attente est trop longue\u00a0\u00bb, dit-elle.          La version f\u00e9minine du Tour sous l\u2019\u00e9gide d\u2019ASO avait exist\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980, mais, faute de rentabilit\u00e9 financi\u00e8re, avait disparu apr\u00e8s une derni\u00e8re \u00e9dition en 1989. Des \u00e9preuves avaient toutefois pris le relais \u2013 Tour de la CEE (1990-1993), Tour cycliste f\u00e9minin, devenu Grande boucle f\u00e9minine (1992-2009) \u2013 mais sans le soutien, voire malgr\u00e9 l\u2019opposition de l\u2019organisateur du Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est temps que le d\u00e9part soit donn\u00e9, l\u2019attente est trop longue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-24T10:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html#599312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/24/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-premiere-etape-a-paris-en-direct_6135947_3242.html","datePublished":"2022-07-24T10:30:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour suivre en direct la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022. Trente-trois ans apr\u00e8s, la course r\u00e9appara\u00eet et nous allons la suivre quotidiennement jusqu\u2019au dimanche 31\u00a0juillet.          Les Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme ont beau avoir lieu \u00e0 Eugene aux Etats-Unis, c\u2019est \u00e0 Paris que l\u2019on attend cette apr\u00e8s-midi un passage de t\u00e9moin. Les 144 coureuses r\u00e9parties en 24 \u00e9quipes commencent l\u2019\u00e9preuve sur un circuit entre la Tour Eiffel et les Champs-Elys\u00e9es, avant la conclusion du Tour de France hommes dans la foul\u00e9e sur ce m\u00eame axe de la capitale que l\u2019on appelle la plus belle avenue du monde (sauf quand on y est pris dans les embouteillages).          Prise d\u2019antenne vers 13h30\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts en introduction de ce jour historique pour le peloton f\u00e9minin. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/120/0/3711/1855/1342/671/60/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0! ","dateModified":"2022-07-24T10:30:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/3711/2474/1342/894/3/0/ea75005_5788959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/24/19-6">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Si les Pays-Bas dominent toujours le cyclisme féminin, l’Italie conteste cette hégémonie et la professionnalisation des équipes devrait favoriser l’émergence d’autres nations.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde      Si les Pays-Bas dominent toujours le cyclisme féminin, l’Italie conteste cette hégémonie et la professionnalisation des équipes devrait favoriser l’émergence d’autres nations.          Par Aude Lasjaunias         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 13h36    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Néerlandaise Annemiek van Vleuten, de l’équipe Movistar, ici lors de Liège-Bastonne-Liège le 24 avril 2022, est la favorite du Tour de France Femmes.  JASPER JACOBS / AFP                 En 2021, le cyclisme sur route féminin était plutôt monochrome. Les Oranje n’ont laissé que des miettes à leurs concurrentes avec quatorze victoires en dix-huit courses disputées en Women’s World Tour (WWT), le circuit d’élite.            Au départ du « premier » Tour de France Femmes (du 24 au 31 juillet), les Néerlandaises forment le plus gros contingent avec vingt-neuf coureuses sur les cent quarante-quatre engagées (20 % du peloton), et l’une d’elles s’avance en grande favorite : Annemiek van Vleuten. La leader de la formation espagnole Movistar vient de s’adjuger deux victoires d’étapes et le classement général du Giro Donne, le Tour d’Italie, début juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le peloton cycliste féminin de retour sur le Tour de France, en 2022                   Cette domination sans partage semble pourtant sur le point de passer de mode. L’affaire peut sembler paradoxale. Depuis le début de la saison, les Bataves continuent en effet de truster les podiums – dix-sept sur les quarante possibles – et totalisent déjà un tiers des victoires.              « Ce n’est plus facile de gagner, concédait cependant Annemiek van Vleuten après son sacre sur la « doyenne », Liège-Bastogne-Liège, le 24 avril. Le niveau monte, et il y a de plus en plus de filles, de pays et d’équipes capables de l’emporter. C’est un signe de développement du cyclisme féminin. »            La meilleure coureuse au classement de l’Union cycliste internationale (UCI) en 2021 parle d’expérience. Lors de sa campagne de classiques, ces courses d’un jour du printemps, elle a été privée d’un succès sur les Strade bianche, en Toscane, et d’un doublé au Tour des Flandres. La coupable ? La Belge Lotte Kopecky (SD Worx), souvent comparée à son compatriote Wout van Aert, pour sa puissance au sprint et sa polyvalence.            Mais la principale menace vient d’Italie avec une jeune génération incarnée par la championne du monde en titre, Elisa Balsamo. A Louvain (Belgique), en 2021, la Piémontaise avait mis fin à quatre ans de règne néerlandais.              Sa coéquipière et compatriote chez Trek-Segrafedo, Elisa Longo Borghini, se sent moins seule désormais pour lutter contre l’armada « oranje », elle qui comptait six des neuf podiums transalpins en Women’s World Tour la saison passée, dont deux victoires (sur le Trofeo Alfredo Binda et le Grand-Prix de Plouay).            Les équipes plus importantes que les nationalités            En 2022, les Azzurre se sont donc déjà offert sept courses de l’élite : Elisa Longo Borghini s’est illustrée sur Paris-Roubaix et le Women’s Tour, Elisa Balsamo a, quant à elle, fait la passe de trois en s’adjugeant le Trofeo Alfredo Binda, la Classic Bruges-La Panne et Gent-Wevelgem, tandis que Marta Cavalli (FDJ Nouvelle-Aquitaine) a signé ses premières victoires en World Tour avec le doublé Amstel Gold Race-La Flèche wallonne.            Ces derniers mois ont un peu pris des allures d’un match Pays-Bas - Italie. « Il y a effectivement des différences de niveaux entre les nations », reconnaît la directrice générale de l’Union cycliste internationale (UCI), Amina Lanaya. Mais le fossé tend à se réduire.              D’autant que le modèle batave, qui propose un programme au niveau de la base, est l’objectif à suivre pour les différentes fédérations nationales. Là-bas, la culture du club est très forte, dès le plus jeune âge, créant une certaine émulation et favorisant l’émergence des talents. Entre 8 et 15 ans, les garçons et les filles courent ensemble, même si les filles sont intégrées dans le groupe d’âge inférieur.            « Le cyclisme y est le sport national. Les enfants ont envie de faire du vélo, parce qu’ils en voient tout le temps à la télévision, parce que le vélo fait aussi partie de leur mode de vie, développe Marion Rousse, ancienne cycliste professionnelle et directrice du Tour de France Femmes. Forcément, cela crée un vivier plus important qu’en France, par exemple. »            Avoir autant de femmes sur les vélos que les hommes n’est pas sans conséquence sur la perception du cyclisme féminin. Dès les années 1970, un prix récompensant la coureuse néerlandaise de l’année – le Keetie van Oosten-Hage Trophy – a même été créé. « Je suis très fière de venir d’un pays progressiste qui donne les mêmes chances aux hommes et aux femmes. Je pense que l’on a montré avec le cyclisme féminin néerlandais que nous sommes des professionnelles », avançait Van Vleuten après son titre mondial du contre-la-montre en 2018.              « C’est plus les formations aujourd’hui qui jouent que la nationalité, estime Marion Rousse. On le constate avec Trek-Segafredo : ils ne font pas de distinction avec les hommes. Ils sont hyper en avance sur le développement et je pense que ça a contribué à ces performances. » Dès 2021, l’équipe américaine a été la première à aligner le salaire minimum des femmes sur celui des hommes de la division d’élite (40 045 euros annuels).                             L’entretien avec la directrice générale de l’UCI, Amina Lanaya :  Cyclisme : « Il y a un réel désir de pouvoir mettre en valeur autant les hommes que les femmes »                   « L’égalité des droits, c’est la direction à prendre pour donner la possibilité de se transcender », explique au Monde le manageur général de la Trek-Segafredo, Luca Guercilena. Au sein de la formation, les vingt-neuf hommes et quatorze femmes partagent tout : structure, matériel, logistique.            « Mettre les athlètes dans des situations de préparation optimales, sans angoisse financière et avec le bon matériel, cela leur permet de se concentrer à 100 % sur la course », poursuit l’Italien. Rendez-vous dans une semaine, à la fin du Tour de France Femmes, pour voir comment cela aura porté Elisa Longo Borghini, ou Elisa Balsamo.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/tour-de-france-femmes-les-neerlandaises-plus-tout-a-fait-seules-au-monde_6135935_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: les N\u00e9erlandaises plus tout \u00e0 fait seules au monde","dateCreated":"2022-07-24T10:00:21+02:00","datePublished":"2022-07-24T10:00:21+02:00","dateModified":"2022-07-24T13:36:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"Si les Pays-Bas dominent toujours le cyclisme f\u00e9minin, l\u2019Italie conteste cette h\u00e9g\u00e9monie et la professionnalisation des \u00e9quipes devrait favoriser l\u2019\u00e9mergence d\u2019autres nations.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/234/0/2815/1407/1342/671/60/0/ad47288_1658588677302-000-328u9mr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-7">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Grimpeur né dans un pays plat, le Danois ne semblait avoir au départ ni le profil ni les résultats d’un futur vainqueur de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin      Grimpeur né dans un pays plat, le Danois ne semblait avoir au départ ni le profil ni les résultats d’un futur vainqueur de la Grande Boucle.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Rocamadour (Lot))         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 15h23    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le Danois Jonas Vingegaard salue le public sur le podium de la 19ᵉ étape du Tour de France, le 22 juillet 2022 à Cahors.  MARCO BERTORELLO / AFP               Dans le peloton cycliste, on regarde le physique d’abord. Les petits nouveaux se retrouvent vite déshabillés du regard : taille, morphologie et, surtout, jambes. En 2018, Tony Hurel découvre celles de Jonas Vingegaard lors de la 3e étape du Tour du Loir-et-Cher : « Quand on est longiligne et avec des grands fémurs comme lui, on grimpe bien. Un grimpeur, vous le repérez à ses jambes. » Bientôt « retraité », le coureur de la formation St Michel-Auber 93 adore s’en vanter auprès de son fils de 6 ans : « Tu sais, papa a battu le maillot jaune à Vendôme. »          Ce Danois de 21 ans avec son maillot rayé noir et blanc de la modeste formation ColoQuick lui a tout de suite tapé dans l’œil. « Dans le petit “raidard” vers Vendôme, il avait placé une sacrée attaque. J’avais réussi à revenir et le battre au sprint, poursuit Hurel. Mais il m’avait impressionné et j’avais fait quelques recherches sur Internet le soir pour voir ses résultats. » Il découvre un palmarès presque aussi pâle que le visage du futur vainqueur de ce Tour de France 2022.            Jonas Vingegaard a longtemps été un secret bien caché. Dans son pays déjà. Avant son podium surprise en 2021 à Paris – deuxième, derrière Tadej Pogacar –, le coureur de la Jumbo-Visma (25 ans aujourd’hui) est encore présenté comme le gendre de Rosa Kildahl, célébrité locale pour les talents de pâtissière dont elle a fait montre dans des émissions télé. Même vêtu d’un maillot jaune et cerné par les caméras, le beau-fils dégage toujours un côté antistar. Presque absent. Trine Hansen, sa compagne, le décrit comme « secret et très timide ».          La célébrité a pris par surprise le jeune papa de Frida, bientôt 2 ans. L’amour de ses compatriotes aussi. A Copenhague, lors du départ du Tour 2022, ses larmes lors la présentation des équipes trahissaient un mélange d’émotivité et d’étonnement après l’ovation réservée par le public massé dans les jardins de Tivoli. « Jonas est toujours un gars sensible et timide, confirme Anders Lund, son sélectionneur en équipe nationale dans la catégorie espoirs. ll a dû trouver un moyen de faire face à la pression que son talent et ses performances ont générée. »          Ce talent, personne ne l’avait repéré au départ. Dans la trajectoire de certains futurs vainqueurs du Tour, il existe parfois comme une anomalie rétrospectivement. Le Britannique Bradley Wiggins était un rouleur enrobé porté sur le houblon et son compatriote Chris Froomen un drôle de pantin désarticulé débarqué du Kenya sans résultats significatifs. Jonas Vingegaard est, lui, l’ancien « poissonnier » devenu champion.        Il vous reste 65.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/tour-de-france-2022-jonas-vingegaard-ce-maillot-jaune-qui-vient-de-loin_6135924_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard, ce maillot jaune qui vient de loin","dateCreated":"2022-07-24T07:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-24T07:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-24T15:23:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"Grimpeur n\u00e9 dans un pays plat, le Danois ne semblait avoir au d\u00e9part ni le profil ni les r\u00e9sultats d\u2019un futur vainqueur de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rocamadour (Lot)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/484/0/5000/2500/1342/671/60/0/70970c7_5764665-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-8">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez l’actualité de cette dernière journée de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : départ en salle, Belge « glouton » et vivement dimanche   Chronique        Florian Lefèvre          Arthur Verdelet          Alexandre Pedro        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez l’actualité de cette dernière journée de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 12h25    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Paris la Défense Arena - Champs-Elysées (115,6 kilomètres)                           Le peloton passera à plusieurs reprises devant le Louvre sur le traditionnel circuit dans Paris.  YOAN VALAT / AFP                 Il y a des traditions dominicales qui perdurent : la messe, Michel Drucker à la télévision ou encore l’arrivée du Tour de France sur les Champs-Elysées. Depuis 1975, la grande avenue parisienne est le théâtre de l’ultime étape de la Grande Boucle et cela se termine souvent au sprint : ces trente dernières années, seuls le bien nommé Eddy Seigneur en 1994 et Alexandre Vinokourov en 2005 font exception.              Ce dimanche, le dernier acte de l’édition 2022, qui débute au pied de la Paris la Défense Arena (une enceinte modulable qui accueille à la fois des concerts et le club de rugby Racing 92), fait une boucle dans les Yvelines et dans les Hauts-de-Seine, avant de se diriger vers le quai d’Issy, le boulevard des Maréchaux, la place Denfert-Rochereau, le Pont-Neuf, le Louvre et enfin le traditionnel circuit sur les Champs-Elysées.            « Nous sommes sur la plus belle avenue du monde, mais pas sur la plus belle route ! Celui qui s’impose sur les Champs n’est pas forcément le meilleur sprinteur, plutôt le plus frais », souligne Anthony Turgis, le coureur francilien de l’équipe TotalEnergies.            Les pronos                LA RAISON            Rares sont les étapes pour lesquelles Wout van Aert (Jumbo-Visma) ne fait pas au minimum partie des prétendants à la victoire. Le Belge, porteur du maillot vert du classement par points, a constamment pesé sur la course. « Glouton », il s’est s’invité sept fois sur le podium en trois semaines avec trois victoires d’étape à la clé, dont le contre-la-montre samedi à Rocamadour. Couteau-suisse capable d’enchaîner échappée montagneuse et victoire au sprint, le coureur de 27 ans est le dernier à avoir levé les bras sur l’avenue des Champs-Elysées. Au vu de sa forme en cette fin de Tour, un doublé est tout à fait envisageable.                LE CŒUR            Notre for intérieur plébiscite toutefois Caleb Ewan (Lotto-Soudal). Le sprinteur australien, lanterne rouge à plus de 5 h 30 min du maillot jaune, a choisi de se battre tout au long d’un Tour pourtant loin de ses attentes. Affaibli par plusieurs chutes, le natif de Sydney est en quête d’une sixième victoire sur la Grande Boucle, mais n’a pu faire mieux qu’une neuvième place à Sonderborg, lors de la 3e étape. Le voir l’emporter au sprint à Paris trois ans après son succès sur les Champs récompenserait sa pugnacité hors norme.            La décla             « Il est temps que le départ soit donné, l’attente est trop longue »            Vivement dimanche ! Alors que le Tour version masculine s’achève à Paris sur les Champs-Elysées, après trois semaines de compétition, le Tour version féminine s’élance le même jour, au même endoit, pour une semaine de course. Et l’impatience est perceptible chez les 144 coureuses, comme l’exprime Audrey Cordon-Ragot. « On m’en parle tous les jours depuis l’annonce » de la relance de ce Tour Femmes par Amaury Sport Organisation (ASO), explique la championne de France.            La version féminine du Tour sous l’égide d’ASO avait existé dans les années 1980, mais, faute de rentabilité financière, avait disparu après une dernière édition en 1989. Des épreuves avaient toutefois pris le relais – Tour de la CEE (1990-1993), Tour cycliste féminin, devenu Grande boucle féminine (1992-2009) – mais sans le soutien, voire malgré l’opposition de l’organisateur du Tour.                               Lire aussi :  Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice                   Détour du Tour            Lancé depuis la Paris la Défense Arena, le départ de la 21e étape de ce Tour 2022 revêt un goût d’inédit. Pour sa 109e édition, la Grande Boucle s’élancera pour la première fois de sa vaste histoire depuis une enceinte close : et pas n’importe laquelle. L’anciennement dénommée « U Arena », inaugurée en 2017, est la plus grande salle d’Europe, pouvant accueillir jusqu’à 40 000 personnes dans sa disposition destinée au spectacle.            En ce 24 juillet, l’édifice niché entre les cimetières de Neuilly et de Puteaux n’adoptera pas les lignes bleues et blanches du Racing 92, mais se drapera du jaune caractéristique au Tour. Les affluences habituelles du club de rugby ne seront toutefois pas bouleversées, les places (gratuites) disponibles étant limitées à 15 000, soit pas bien plus que les 13 000 spectateurs de moyenne de la formation altoséquanaise.            Dans le rétro            Depuis 1975, le Tour a pour épilogue les Champs-Elysées et sa traditionnelle parade sans conséquence sur le résultat. Sauf quand l’organisation décide de placer un contre-la-montre comme ultime étape, comme en 1989 avec une fin de Tour passée à la postérité, Laurent Fignon était battu de 8 s par l’Américain Greg Lemond.            Le 21 juillet 1974, le vélodrome de la Cipale avait été le théâtre du terme de la Grande Boucle pour la dernière fois. Si Eddy Merckx avait déjà assuré sa 5e victoire, Raymond Poulidor (38 ans) devait encore faire la course aux bonifications pour préserver une 2e place menacée par l’Espagnol Vicente Lopez Carril.              A la Cipale, les sprinteurs s’en donnent à cœur joie. Merckx – qui sait tout faire – se mêle à l’explication finale. « Le Cannibale » termine deuxième derrière son coéquipier, Patrick Sercu. Mais, dans cette histoire belge, Gustaaf Van Roosbroeck porte réclamation contre Sercu pour l’avoir gêné. Ce dernier est déclassé à la 3e place. Sans même l’avoir demandé, Merckx hérite de la victoire. Il referme le long chapitre des arrivées sur piste entre l’ancien Parc des Princes (de 1903 à 1967) et la Cipale (de 1967 à 1974).                            La voiture-balai            Et sinon, on n’a pas eu le temps de parler de…            la rencontre entre Aude et Henri IV du côté de Foix.de l’élégance vestimentaire d’un confrère qui n’a jamais renoncé au port de la chemise (sauf sur la moto, la mort dans l’âme).« on ne peut pas avoir George Clooney l’année prochain ? » De la machine à café de la salle de presse, dont le fonctionnement est resté le secret le mieux gardé de cette édition.du jeu de pronos de nos camarades de l’Equipe, dont la perversité du règlement vous donne des palpitations pour une 39e place de Sebastian Schönberger.du menu « Julien » au Viscos à Saint-Savin et à l’Armagnac du patron.de James et ses demandes de suggestion vin (rouge toujours) à des serveuses pas toujours en âge de boire du vin.comment Alexandre s’est perdu pendant une heure dans Sonderborg après sa première « aux bus des équipes ».de son « David Gaudu Top 5 à Paris ». On connaît le vélo ou on ne connaît pas le vélo.de comment on a insulté un journaliste de la télé néerlandaise. Mais travailler pour un média détenteur de droit n’exonère pas d’un minimum de respect.du bonheur de bientôt changer de vêtements.de l’envie de repartir pour un Tour en 2023                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                Florian Lefèvre,  Arthur Verdelet et  Alexandre Pedro          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/tour-de-france-2022-depart-en-salle-belge-glouton-et-vivement-dimanche_6135923_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: d\u00e9part en salle, Belge \u00ab\u00a0glouton\u00a0\u00bb et vivement dimanche","dateCreated":"2022-07-24T07:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-24T07:00:12+02:00","dateModified":"2022-07-24T12:25:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez l\u2019actualit\u00e9 de cette derni\u00e8re journ\u00e9e de la 109\u1d49 \u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Verdelet"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/a1b0677_5765033-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-9">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Si la discipline reste dominée par les Néerlandaises et les Italiennes, le cyclisme féminin français relève la tête depuis qu’il a commencé sa professionnalisation.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France Femmes : grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire      Si la discipline reste dominée par les Néerlandaises et les Italiennes, le cyclisme féminin français relève la tête depuis qu’il a commencé sa professionnalisation.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Juliette Labous lors de l’épreuve de cyclisme sur route des Jeux olympiques de Tokyo, le 25 juillet 2021.  MICHAEL STEELE / AFP                 Entre 1984 et 1989, « l’ancêtre » du premier Tour de France Femmes s’élançait (tôt) en lever de rideau des garçons et tournait à un duel franco-italien entre Jeannie Longo et Maria Canins. La Haute-Savoyarde a remporté les trois dernières éditions, mais, alors que l’épreuve renaît cette année, elle risque de devoir attendre encore pour trouver une héritière. Après des années de disette, le cyclisme féminin tricolore retrouve enfin l’appétit, mais pas assez pour rivaliser, pour cette première édition du nouveau Tour, avec la voracité des Néerlandaises (Demi Vollering, Annemiek van Vleuten) ou des Transalpines (Elisa Longo Borghini, Marta Cavalli).            « Ces deux pays dominent toujours, mais on voit cette saison un vrai frémissement du côté de nos coureuses. J’aurais été moins optimiste il y a deux ou trois ans », concède Marie-Françoise Potereau, vice-présidente de la fédération française de cyclisme. « On travaille mieux sur la formation et on verra les résultats dans les prochaines années », ajoute l’ancienne coureuse, qui a connu les années Longo.                             L’entretien avec la directrice générale de l’UCI, Amina Lanaya :  « Il y a un réel désir de pouvoir mettre en valeur autant les hommes que les femmes »                   La dirigeante cite le nom de Juliette Labous comme incarnation de la relève française. A 23 ans, la Franc-Comtoise a changé de dimension cette saison avec un succès au Tour de Burgos et une victoire d’étape en montagne au Giro d’Italia (assortie d’une 9e place au général). « Juliette cherchera à obtenir le meilleur résultat possible pour l’équipe au classement général », assure son directeur sportif au sein de l’équipe néerlandaise DSM, Albert Timmer.              Juliette Labous appartient à cette génération de coureuses nées entre 1998 et 2000 et arrivées au bon moment, celui de la professionnalisation du cyclisme féminin, à en croire Stephen Delcourt, manageur de l’équipe FDJ-Suez-Futuroscope. « Juliette Labous, Evita Muzic, Marie Le Net ou Clara Copponi chez nous sont tombées directement dans des équipes du World Tour [l’élite du cyclisme féminin, qui regroupe quatorze formations], très bien structurées à la sortie des juniors, note-t-il. Elles ont tout de suite bien pu s’entraîner et vivre du cyclisme. »            Le patron de la seule formation française en World Tour insiste sur l’impact de l’instauration du salaire minimum en 2020. « On a toujours eu des coureuses performantes chez les jeunes, mais elles ne trouvaient pas toujours la bonne structure pour passer professionnelle », poursuit-il, tout en saluant les efforts réalisés par Cofidis ou Arkéa pour développer leur version féminine.            S’illustrer « pour devenir des modèles »            Au début des années 2000, la France rate un premier virage, comme bloquée dans le modèle très individualiste d’une Jeannie Longo. Aux Pays-Bas, Rabobank investit – en plus de son équipe masculine – dans sa formation féminine. Pour les Françaises, la seule porte d’accès au monde professionnel est d’intégrer la structure Vienne-Futuroscope (actuelle FDJ-Suez) ou de partir à l’étranger comme Pauline Ferrand-Prévot, chez Rabobank.              Championne du monde sur route en 2014, « PFP » a été une locomotive sans trop de wagons derrière, à l’exception d’Aude Biannic (Movistar) ou d’Audrey Cordon-Ragot (Trek-Segafredo), aujourd’hui jeunes trentenaires. « En 2008, je suis partie d’une discipline amateure, pratiquée par des amatrices, racontait ainsi Audrey Cordon-Ragot à Ouest-France, le 23 février. Aujourd’hui, elle est professionnelle et je le suis devenue également. »            Si la Bretonne a fini par vivre de sa passion, d’autres l’avaient perdue en route. Le cas le plus célèbre est celui de Marion Rousse. La directrice du Tour femmes a rangé son vélo à 24 ans, « frustrée de ne pas arriver à joindre les deux bouts », malgré un titre de championne nationale trois ans plus tôt.                             Lire aussi :  Tour de France Femmes : Marion Rousse, madame la directrice                   « A cette époque, les filles n’avaient pas de statut, ni de salaire assuré, rappelle Marie-Françoise Potereau. Avant, vous ne gagniez pas votre vie avec le vélo, à de rares exceptions près. La professionnalisation est en train de déclencher un phénomène de performance. »              Le public et les médias vont devoir mesurer leurs attentes. Si Stephen Delcourt voit « Labous capable de s’approcher du Top 5 » du Tour, ou Gladys Verhulst (Le Col-Wahoo) « jouer la gagne sur une étape », il rappelle qu’Evita Muzic (14e du Giro) sera au service des deux grimpeuses de son équipe, l’Italienne Marta Cavalli et la Danoise Cecilie Uttrup Ludwig.            « Les Françaises qui vont s’illustrer sur le Tour vont très vite devenir des modèles pour les jeunes filles, veut croire le manager de FDJ-Suez-Futuroscope. Cela peut être par des attaques, un maillot à pois, un bon classement général. » La victoire finale sera pour plus tard. Mais après tout, la France sait être patiente : du côté du Tour masculin, elle attend le successeur de Bernard Hinault depuis trente-sept ans.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/tour-de-france-femmes-grace-a-la-generation-de-juliette-labous-le-velo-francais-espere-renouer-avec-la-victoire_6135914_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire","dateCreated":"2022-07-24T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-24T06:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"description":"Si la discipline reste domin\u00e9e par les N\u00e9erlandaises et les Italiennes, le cyclisme f\u00e9minin fran\u00e7ais rel\u00e8ve la t\u00eate depuis qu\u2019il a commenc\u00e9 sa professionnalisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/434/0/4407/2203/1342/671/60/0/f1c72b1_1658494512832-000-9g93dk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-10">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Avant la dernière journée de compétition, dimanche 24 juillet, l’équipe de France n’a toujours pas ouvert son compteur. Samedi, plusieurs occasions ont été manquées dans les épreuves du 800 mètres, du relais 4 × 100 mètres ou encore du triple saut.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : sans médaille, les Bleus comptent une nouvelle fois sur Kevin Mayer et Renaud Lavillenie      Avant la dernière journée de compétition, dimanche 24 juillet, l’équipe de France n’a toujours pas ouvert son compteur. Samedi, plusieurs occasions ont été manquées dans les épreuves du 800 mètres, du relais 4 × 100 mètres ou encore du triple saut.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 05h26, mis à jour à 09h34    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les relayeurs français ont été disqualifiés en finale du 4 x 100 mètres lors des Mondiaux d’athlétisme.  JEWEL SAMAD / AFP                 Pour l’équipe de France, tout se jouera sur la dernière journée aux Mondiaux d’athlétisme à Eugene (Oregon). Afin d’éviter de repartir avec zéro médaille, comme lors de la première édition des championnats du monde, en 1983, et de la quatrième, en 1993, les Bleus compteront une nouvelle fois, dimanche, sur leurs deux « tauliers », le perchiste Renaud Lavillenie, qui disputera sa 6e finale mondiale, et le décathlonien Kevin Mayer qui terminera ses dix épreuves.                             Lire aussi :  Aux Mondiaux d’Eugene, l’athlétisme français espère des jours meilleurs                   Samedi, plusieurs chances tricolores se sont évaporées : en finale du 800 mètres avec Gabriel Tual (6e), en finale du relais 4 × 100 mètres avec l’équipe de France (disqualification) et dans celle du triple saut avec la 8e place de Jean-Marc Pontvianne (16,86 mètres).              Au décathlon, avant la deuxième journée qui lui est traditionnellement plus favorable, Kevin Mayer est 6e, une place derrière son classement au même moment lors des JO de Tokyo à l’été 2021.            Le recordman du monde affiche un retard de 97 points sur le podium et de 234 points sur le surprenant leader, le Portoricain Ayden Owens-Delerme. Le grand favori, Damian Warner – qui menait le décathlon –, s’est écroulé en plein 400 mètres, se tenant la cuisse et a été contraint à l’abandon. « Cela m’ouvre un boulevard pour le titre, a commenté Mayer. A moins que les jeunes me surprennent. »                           Après l’abandon du grand favori, Damian Warner, Kevin Mayer sera en lice pour la médaille d’or au décathlon dimanche à Eugene.  CHARLIE RIEDEL / AP                 D’autres athlètes français ont chuté prématurément, avant même d’atteindre les demi-finales ou la finale. C’est le cas sur le 100 mètres haies de Cyréna Samba-Mayela, championne du monde en salle cet hiver, qui n’a pas été capable de franchir les séries, éliminée avec un temps loin de son potentiel (13,15 s, record à 12,73 s).              Vendredi, sur 800 mètres, Rénelle Lamotte, pourtant impressionnante en séries, n’est pas parvenue à rejoindre la finale. Elle s’est classée seulement sixième de sa demi-finale. « Tout ça pour ça », avait-elle commenté, dépitée.            « Maintenant je veux des médailles »            Pour son camarade du double tour de piste, le contrat a été en revanche rempli. A 24 ans, Gabriel Tual a gagné un rang par rapport à la dernière finale olympique pour laquelle il s’était déjà qualifié. A Eugene, il s’est classé, samedi, 6e (7e à Tokyo) en étant audacieux dans sa manière de courir.            Il y a deux jours, son ami et rival du 800 mètres, Benjamin Robert, avait connu la désillusion d’une élimination précoce en demi-finales. Aujourd’hui, Gabriel Tual n’a pas grand-chose à se reprocher. « C’est frustrant parce que j’étais venu chercher mieux. Sur cette course-là, ce n’était pas possible. Il faut être capable de taper son record, a-t-il expliqué. Jusqu’aux 720 mètres, je suis dans le coup. Puis, après, c’est la dégringolade : un, deux, trois, quatre, ça n’arrête pas de passer. J’ai tenté. Je n’ai pas de regrets à avoir. Mais la médaille n’était pas loin et elle n’est toujours pas autour du cou. »              La place de Gabriel Tual est encourageante pour le demi-fond français. « Le niveau de certains de nos athlètes progresse. On espère des résultats au niveau international dans quelque temps, analysait Patricia Djaté-Taillard, référente du demi-fond. Que ça soit Benjamin ou Gabriel, ils font partie de ces athlètes que l’on espère à l’apogée de leur carrière à Paris [pour les JO 2024].  »                           Gabriel Tual termine à la sixième place en finale du 800 mètres.  ASHLEY LANDIS / AP                 Face au Kényan Emmanuel Korir, médaillé d’or, à l’Algérien Djamel Sedjati, médaillé d’argent, et au Canadien Marco Arop, médaillé de bronze, Gabriel Tual était encore un peu juste. « L’expérience, je l’ai assez. Maintenant je veux des médailles, a-t-il assené. Ce n’est pas aussi facile que ça. Il y a un écart entre ce que l’on dit et ce que l’on fait. Il y a une énorme pression, on ne dirait pas comme ça, mais on joue notre vie. Ce n’est pas facile d’être à la fois concentré et relâché. »            Pas de miracle en finale pour les relayeurs            Eux aussi n’avaient pas grand-chose à perdre. En se qualifiant pour la finale, le relais 4 × 100 mètres avait déjà surpris son monde. Cette bande de sprinteurs était loin de figurer parmi les chances tricolores avant le début de la compétition.              Au cœur d’affaires embarrassantes, le 4 × 100 mètres des Bleus avait créé la sensation en remportant sa demi-finale et en réalisant le deuxième temps des huit qualifiés pour la finale, juste derrière les Etats-Unis : 38,09 s, contre 37,87 s.            En finale, le scénario ne s’est pas reproduit. Franchissant la ligne d’arrivée à la dernière place, en 38,34 s, ils ont même été disqualifiés pour une mauvaise transmission de témoin. Ce sont les Canadiens qui se sont imposés à la surprise générale devant les Etats-Unis (37,48 s, contre 37,55 s).            Avec un seul sprinteur dans les épreuves de sprint individuel – Mouhamadou Fall, sorti dès les séries du 200 mètres – le sprint français faisait grise mine avant de débarquer dans l’Oregon. Fall, n’a d’ailleurs pas pu participer à la fête du relais, puisqu’il est dans l’attente d’une décision de l’AFLD (Agence française de lutte contre le dopage) après avoir connu trois manquements à ses obligations de localisation. Un autre des meilleurs sprinteurs français, Amaury Golitin, avait lui été suspendu juste avant les Mondiaux pour les mêmes raisons.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : Mouhamadou Fall, un sprinteur en sursis                   Méba-Mickaël Zézé, Pablo Mateo, Ryan Zézé et Jimmy Vicaut étaient contents après leur demi-finale. « On voulait depuis très longtemps courir aussi vite et gagner une course, ça fait du bien pour la confiance », avait lâché Méba-Mickaël Zézé après la demi-finale. « On espère refaire la même chose (en finale). On s’y transcende plus, avait-il prévenu. Sur les transmissions, on peut dire qu’on était à 7/10 sur l’échelle du risque. » En finale, ce n’est pas passé.              A Tokyo, le comportement de ces relayeurs, notamment les deux absents, avait posé question. Entre mésentente avec l’ex-coach, Dimitri Demonière, absences à certains rassemblements et critiques publiques, Fall et Golitin étaient notamment passés en commission de discipline au mois de décembre 2021.            La sanction avait été légère : une suspension de six mois avec un sursis total. Sur la piste, les relayeurs avaient été impuissants, éjectés dès les demi-finales. En 2019, l’équipe – dans une composition différente – avait raté sa finale, laissant tomber le témoin dès la première transmission entre Amaury Golitin et Jimmy Vicaut.            Pour clore cette avant-dernière soirée, à défaut de compter pour le moment ses médailles, l’équipe de France dénombre trois finalistes de plus : le triple sauteur Pontvianne (8e) et les deux équipes de relayeurs du 4 x 400 mètres, masculine et féminine. Septièmes et huitièmes temps des qualifiés, elles sont loin de partir favorites dimanche pour une place sur le podium. A cause de leur erreur, leurs collègues du 4 x 100 mètres n’intégreront pas ce bilan de finalistes.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/mondiaux-d-athletisme-sans-medaille-les-bleus-comptent-une-nouvelle-fois-sur-kevin-mayer-et-renaud-lavillenie_6135910_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: sans m\u00e9daille, les Bleus comptent une nouvelle fois sur Kevin Mayer et Renaud Lavillenie","dateCreated":"2022-07-24T05:26:48+02:00","datePublished":"2022-07-24T05:26:48+02:00","dateModified":"2022-07-24T09:34:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Avant la derni\u00e8re journ\u00e9e de comp\u00e9tition, dimanche 24\u00a0juillet, l\u2019\u00e9quipe de France n\u2019a toujours pas ouvert son compteur. Samedi, plusieurs occasions ont \u00e9t\u00e9 manqu\u00e9es dans les \u00e9preuves du 800\u00a0m\u00e8tres, du relais 4\u00a0\u00d7\u00a0100\u00a0m\u00e8tres ou encore du triple saut.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Eugene (Oregon)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/557/0/6683/3341/1342/671/60/0/411b6f2_b4d40ab4ada347bd9068e309548421ff-b4d40ab4ada347bd9068e309548421ff-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-11">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Après trois échecs consécutifs, les Bleues ont réussi à se qualifier pour le dernier carré de l’Euro en battant, samedi, les Pays-Bas (1-0). Elles retrouveront l’Allemagne pour une place en finale, le 27 juillet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale      Après trois échecs consécutifs, les Bleues ont réussi à se qualifier pour le dernier carré de l’Euro en battant, samedi, les Pays-Bas (1-0). Elles retrouveront l’Allemagne pour une place en finale, le 27 juillet.          Par Walid Kachour(Rotherham, Angleterre, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 03h27, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Bleues célèbrent leur victoire contre les Pays-Bas lors des quarts de finale de l’Euro féminin de football 2022, au New York Stadium de Rotherham (Angleterre), le 23 juillet 2022.  LINDSEY PARNABY / AFP                 Les plus superstitieux parlaient de malédiction. Les autres commençaient à trouver le temps (très) long. Chacun se demandait si, face à son incapacité répétée depuis dix ans, et les Jeux olympiques de 2012, à franchir le cap des quarts de finale dans un grand rendez-vous international, l’équipe de France féminine de football finirait par trouver les ingrédients à même de lui permettre de faire tomber ce qui s’apparentait à un plafond de verre.            Samedi 23 juillet, sous les verrières du New York Stadium de Rotherham (Angleterre), les Françaises ont enfin brisé le mauvais signe en battant les Pays-Bas (1-0) et en se qualifiant pour les demi-finales de l’Euro.              « Les filles n’ont rien lâché et je trouve que c’est beau. La persévérance de ce soir a payé », a résumé, soulagée, la sélectionneuse des Bleues Corinne Diacre à l’issue de la partie. Il a fallu, en l’occurrence, aller au bout d’une période de prolongation, le score étant resté vierge (0-0) au terme du temps réglementaire.            Mais le résultat est là : après trois échecs consécutifs aux portes de la demi-finale d’un Euro (2009, 2013, 2017), ce 23 juillet restera une date historique pour la sélection nationale féminine, qui l’a emporté, de surcroît, face aux tenantes du titre.            Une intensité retrouvée            En bleu depuis 2011, Wendie Renard, qui dispute son troisième championnat d’Europe, avait donné le ton : « Le passé fait partie de mon histoire mais aussi de celui de la sélection. Et c’est ensemble qu’on ira le changer. Il faudra souffrir ensemble, prendre du plaisir aussi, jouer, se lâcher. »              Corinne Diacre avait choisi de reconduire le même onze que celui qui avait terrassé l’Italie en match d’ouverture (5-1). « La France est favorite. Une équipe avec autant de qualité doit au minimum se battre pour le titre à chaque grande phase finale », déclarait, avant le match, au Monde l’internationale néerlandaise Anouk Dekker, vainqueure de l’Euro 2017, mais absente pour cet Euro.            « Je pense qu’elles vont l’aborder comme contre l’Italie et qu’on aura un match plus dynamique », abondait, pour sa part, Camille Abily avant la rencontre. L’ex-internationale française aux 183 sélections avait vu juste.            Les Tricolores auraient pu, avec plus d’efficacité, s’éviter des sueurs froides et trente minutes supplémentaires, mais la troisième nation au classement FIFA a réussi à assumer son statut face à la quatrième. Dès les premiers instants, les Françaises ont fait preuve de consistance, prenant à la gorge le milieu de terrain néerlandais, réputé pour être l’un des mieux rodés au monde.            Selma Bacha, le choix payant de Corinne Diacre            La fameuse « synergie » évoquée par Corinne Diacre à l’issue du récital inaugural face aux Transalpines a refait surface au meilleur moment, contre une équipe néerlandaise amoindrie, sans l’attaquante Lieke Martens ni la gardienne titulaire Sari van Veenendaal, blessées, et avec une Vivianne Miedema, la star de la formation, en petite forme, après avoir contracté le Covid-19.              Malgré une écrasante domination (33 tirs à 9), le manque de réussite des Françaises, qui ont eu trois occasions nettes en première période, avec un tir sur le poteau de Delphine Cascarino et deux sauvetages sur la ligne de Stefanie Van der Gragt, a pu raviver les fantômes des éditions précédentes. Wendie Renard, dont la tête sur corner était miraculeusement sortie par la portière Daphne van Domselaar en toute fin de partie, en venait même à implorer le ciel .                           La Française Selma Bacha au New York Stadium de Rotherham (Angleterre), le 23 juillet 2022.  JON SUPER / AP                 Mais un nouveau souffle a été trouvé à l’heure de jeu, quand la sélectionneuse a choisi de lancer Selma Bacha à la place de Melvine Malard, marquant le début d’une réorganisation tactique, avec Kadidiatou Diani en pointe et Delphine Cascarino à droite.            Selma Blacha n’a pas cessé de multiplier les centres et les percées. La Lyonnaise, élue joueuse du match, a également été à l’origine de ce qui aurait dû être le but de la victoire si Grace Geyoro n’avait loupé l’immanquable sur une tête juste devant le but adverse (88e)                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : Oranje dépréciées, efficacité recherchée et arrière influente                   A la 99e minute, Kadidiatou Diani est fauchée par Dominique Janssen. Après quelques instants de tractations devant l’écran de l’assistance vidéo, l’arbitre désigne le point de penalty. Préposée aux tirs au but, Wendie Renard laisse alors la défenseuse Eve Perisset exécuter la sentence (102e). Ce qu’elle fait sans trembler, marquant son 4e but en sélection, probablement le plus important.              Un beau pied de nez à l’histoire, pour elle qui avait manqué le quart de l’Euro 2017 perdu face à l’Angleterre, pour cause de suspension. Et un but 100 % « génération 1994-1995 », provoqué par Diani et transformé par la latérale de Chelsea.                           La défenseuse Eve Perisset après son but marqué face aux Pays-Bas, à la 99e minute, en quarts de finale de l’Euro 2022, au New York Stadium, à Rotherham (Angleterre), le 23 juillet 2022.  LINDSEY PARNABY / AFP                 « Cette génération a tout gagné : elles sont championnes du monde des moins de 17 ans, d’Europe des moins de 19 ans, médaillées de bronze aux championnats du monde des moins de 20 ans. Ce sont des filles qui sont attirées par les titres. Il est temps de conclure avec beaucoup de brio », résume l’ex-entraîneur des équipes jeunes, Gilles Eyquem.            Des Allemandes plus fraîches            L’objectif est clair, comme le rappelait Corinne Diacre, le 14 juin, lors de la préparation, à Clairefontaine : « C’est de faire six fois quatre-vingt-dix minutes, minimum. » Autrement dit, accéder à la finale, le 31 juillet à Wembley.              Avant cela, il faudra d’abord se débarrasser des Allemandes en demi-finale. Et la tâche ne sera une fois de plus pas évidente. Le pedigree de la Frauen-Nationalmannschaft parle de lui-même : huit titres continentaux, dont six d’affilée entre 1995 et 2013. Si elles ont été malmenées jeudi par la sélection autrichienne lors de leur quart de finale, les Allemandes, réalistes, ont su faire la différence (2-0).            L’Allemagne est la seule équipe du tournoi encore en lice à n’avoir encaissé aucun but depuis le début de la phase finale. La fraîcheur pourrait aussi être un paramètre important. Les partenaires d’Alexandra Popp ont joué leur quart de finale deux jours avant celui des Françaises, et bénéficient donc de quarante-huit heures de repos en plus, et de trente minutes en moins dans les jambes.            Mais l’équipe de France peut d’ores et déjà quitter Rotherham, où elles ont disputé leurs quatre premières rencontres, avec le sentiment du devoir accompli. Cap désormais vers le sud, à Milton Keynes, le 27 juillet, pour une place en finale de l’Euro.                 Walid Kachour(Rotherham, Angleterre, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/24/euro-feminin-de-football-2022-la-france-brise-enfin-le-plafond-de-verre-des-quarts-de-finale_6135908_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale","dateCreated":"2022-07-24T03:27:56+02:00","datePublished":"2022-07-24T03:27:56+02:00","dateModified":"2022-07-24T15:10:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Apr\u00e8s trois \u00e9checs cons\u00e9cutifs, les Bleues ont r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro en battant, samedi, les Pays-Bas (1-0). Elles retrouveront l\u2019Allemagne pour une place en finale, le 27\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"Rotherham, Angleterre, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/88/0/3707/1853/1342/671/60/0/de7cb06_5783968-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-12">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les Sud-Africaines se sont imposées 2-1 au terme d’un match équilibré contre les Marocaines, qui jouaient à domicile, et repartent à la maison avec leur première CAN.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        CAN 2022             L’Afrique du Sud remporte sa première Coupe d’Afrique des Nations féminine      Les Sud-Africaines se sont imposées 2-1 au terme d’un match équilibré contre les Marocaines, qui jouaient à domicile, et repartent à la maison avec leur première CAN.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h29, mis à jour à 07h40    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Sud-Africaines célèbrent leur victoire en finale de la Coupe d’Afrique des Nations 2022, face aux Marocaines, à Rabat, le 23 juillet 2023.  FADEL SENNA / AFP                 L’Afrique du Sud a remporté, samedi, à Rabat, sa première Coupe d’Afrique des nations (CAN) féminine en battant le Maroc en finale 2 à 1, grâce à un doublé de son attaquante Hildah Magaia.            La buteuse sud-africaine, intenable pendant toute la rencontre, offre ainsi aux Banyana Banyana leur première CAN après cinq finales perdues. « Elles voulaient tellement gagner cette coupe et maintenant c’est fait », s’est réjouie Desiree Ellis, la coach sud-africaine, qui a salué le « caractère de l’équipe ».              Les deux équipes étaient parvenues à la pause sur le score de 0 à 0 après une première mi-temps équilibrée mais sans étincelles. En seconde mi-temps, les Sud-Africaines, bien organisées, sont apparues plus fraîches que leurs rivales.                             Lire aussi :  CAN 2022 féminine : le Nigeria et les autres…                   Une chaleur accablante            Magaia a d’abord repris du plat du pied un centre en retrait à la 63e minute, puis a récidivé huit minutes plus tard en piquant la balle au-dessus de la gardienne marocaine Khadija Er-Rmichi. La joueuse de Tottenham Rosella Ayane a réduit le score pour les Lionnes de l’Atlas à la 80e minute. Mais trop tard. Malgré le pressing des Marocaines, la solide défense sud-africaine a tenu bon jusqu’à la fin des neuf minutes de prolongation.            « On aurait aimé gagner cette CAN mais on était fatigués », a reconnu l’entraîneur des Lionnes Reynald Pedros après le match. Cette finale s’est disputée par une chaleur accablante, forçant les joueuses à s’hydrater régulièrement, dans un stade du Prince-Moulay-Abdellah plein à craquer (45 000 spectateurs). Avec trois blessées et six changements de joueuses au total, la rencontre a laissé des traces sur les organismes.              Premier pays arabe à atteindre la finale de la CAN féminine, le Maroc quitte la compétition la tête haute après avoir éliminé le Nigeria, l’équipe favorite, déjà multicouronnée et tenante du titre. Comme l’Afrique du Sud, il participera à la Coupe du monde féminine dans un an en Australie et en Nouvelle-Zélande.                              Lire aussi   Comment le Maroc se sert du football pour renforcer ses liens avec les pays africains                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Imperium romanum  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/24/l-afrique-du-sud-remporte-la-coupe-d-afrique-des-nations-feminine_6135906_3212.html"},"headline":"L\u2019Afrique du Sud remporte sa premi\u00e8re Coupe d\u2019Afrique des Nations f\u00e9minine","dateCreated":"2022-07-24T02:29:37+02:00","datePublished":"2022-07-24T02:29:37+02:00","dateModified":"2022-07-24T07:40:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"description":"Les Sud-Africaines se sont impos\u00e9es 2-1 au terme d\u2019un match \u00e9quilibr\u00e9 contre les Marocaines, qui jouaient \u00e0 domicile, et repartent \u00e0 la maison avec leur premi\u00e8re CAN.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/348/0/4176/2088/1342/671/60/0/28a2b34_5784114-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-13">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Les Françaises ont enfin franchi le cap des quarts de finale d’une compétition internationale en battant 1-0 les Néerlandaises, championnes d’Europe en titre. Elles défieront les Allemandes mercredi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : la France bat les Pays-Bas 1-0 après prolongation et affrontera l’Allemagne en demi-finale      Les Françaises ont enfin franchi le cap des quarts de finale d’une compétition internationale en battant 1-0 les Néerlandaises, championnes d’Europe en titre. Elles défieront les Allemandes mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h56, mis à jour à 00h55    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Françaises célèbrent leur qualification en demi-finales de l’Euro aux dépens des Pays-Bas, à Rotherham, Angleterre, le 23 juillet 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Enfin une demi-finale pour les Bleues ! Poussées en prolongation, elles ont avalé la pression qui les faisait trembler depuis une décennie en quarts de finale, s’offrant samedi à l’Euro la victoire contre les sortantes Néerlandaises (1-0 après prolongation) au bout du suspense, avec sang froid. Plus puissantes et plus entreprenantes, les Françaises ont réalisé sur la pelouse de Rotherham, en Angleterre, une performance de reines, au royaume du football, et maintenu intact leur rêve de monter sur le trône, désormais vacant, le 31 juillet à Wembley.            « Les filles n’ont rien lâché et je trouve que c’est beau », s’est réjouie la sélectionneuse Corinne Diacre au micro de Canal+, après avoir longuement célébré la qualification. Il y avait « une gardienne exceptionnelle » en face mais « la persévérance de ce soir a payé ». Après avoir écarté les Néerlandaises, championnes d’Europe et vice-championnes du monde en titre, il faudra maintenant croquer un autre gros morceau, mercredi à Milton Keynes : l’Allemagne, plus gros palmarès à l’Euro (huit titres), à la défense jusqu’ici imprenable. En attendant, les Bleues disposent de quatre jours pour recharger les batteries, largement entamées par le sommet de Rotherham.            𝙀𝙉 𝘿𝙀𝙈𝙄-𝙁𝙄𝙉𝘼𝙇𝙀 🔥
Nos Bleues valident leur ticket pour la suite de l’EURO 2022 ⚡🇫🇷


<article-nb="2022/07/24/19-14">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Le Belge s’est offert sa troisième victoire d’étape au terme d’un contre-la-montre qui a failli coûter cher à son coéquipier, le maillot jaune Jonas Vingegaard.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : à Rocamadour, Wout van Aert (une fois) encore      Le Belge s’est offert sa troisième victoire d’étape au terme d’un contre-la-montre qui a failli coûter cher à son coéquipier, le maillot jaune Jonas Vingegaard.          Par Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Rocamadour (Lot)) et Alexandre Pedro(envoyé spécial à Rocamadour (Lot) )         Publié hier à 19h11, mis à jour hier à 19h24    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Belge Wout van Aert s’est adjugé la 20ᵉ étape du Tour de France 2022, entre Lacapelle-Marival et Rocamadour (Lot), le 23 juillet 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Une image vaut parfois mieux que des mots. Prenez, par exemple, l’expression du visage de l’Italien Filippo Ganna, bouche pincée, yeux interloqués, ce samedi 23 juillet lors de la 20e étape du Tour de France, quand Wout van Aert a franchi la ligne d’arrivée du contre-la-montre à Rocamadour (Lot). Le Belge de la Jumbo-Visma vient de mettre 42 s dans la vue au champion du monde en titre de la spécialité. Dans le coin, il n’y a bien que le gouffre de Padirac pour faire concurrence.                             Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022  Van Aert s’impose, Vingegaard assure son maillot jaune                   Wout van Aert disait pourtant avoir « les jambes lourdes ». Elles ont retrouvé toute leur légèreté ce samedi. L’effet conjugué d’un bon massage et d’une nuit de sommeil ? Le cumulard signe sa troisième victoire d’étape lors de cette édition 2022, la sixième de l’armada néerlandaise. « Je crois quand même qu’il y a de la fatigue après trois semaines », concédera le « monstre vert », ému aux larmes, au micro de France Télévisions à l’arrivée.              Son coéquipier, Jonas Vingegaard, était à la maternité, le 19 septembre 2020, quand Primoz Roglic a vu ses espoirs de remporter le Tour s’évaporer à l’issue du contre-la-montre de La Planche des Belles-Filles (Haute-Saône). Le maillot jaune ne garde que peu de souvenirs de cet épisode, mais il avait tout de même à cœur de s’éviter une déception similaire. Alors, il a tout donné. Peut-être même trop.            En tête aux deux premiers pointages intermédiaires, le Danois a multiplié les risques depuis le départ de Lacapelle-Marival. A tel point que son coéquipier Wout van Aert, assis sur le hot seat, n’a pu réfréner un mouvement de la main pour intimer au maillot jaune de calmer le jeu…            Quelques secondes plus tard à peine, le funambule manquait de heurter la roche dans la descente de la côte de Magès, à 2,2 kilomètres de l’arrivée. Mais la vierge noire de Rocamadour devait veiller sur lui. Merci à elle de vous avoir épargné un mauvais jeu de mots avec le tube Rock Amadour de Gérard Blanchard.            Le titre de super combatif            Un temps, on a cru que la victoire d’étape dans ce contre-la-montre se jouerait entre Van Aert, Vingegaard et Geraint Thomas. Le Gallois de la formation Ineos-Grenadiers, qui avait cette fois pensé à enlever sa « putain de veste » – contrairement au chrono inaugural à Copenhague – a doublé le Français David Gaudu.              « Je m’attendais à me faire rattraper par Geraint Thomas, je ne me suis pas fait rattraper par [Tadej] Pogacar donc c’est déjà un bon point », reconnaîtra le coureur de la Groupama-FDJ, 26e du jour à 3 min 10 s du vainqueur, mais toujours 4e au classement général.            A l’arrivée, le vainqueur du Tour 2018, lui, aura en revanche été devancé sur le fil par un Tadej Pogacar jamais résigné. On gardera aussi en tête de ce contre-la-montre l’image du Slovène, encore assez frais pour piquer un sprint dans les premiers mètres de la côte de l’Hospitalet et arracher la 3e place, à 27 s de Van Aert et 8 de Vingegaard.            Avec lui, le public en a pour ses heures passées devant la télévision. On se demande même si « Pogi » n’aurait pas mérité le titre de super combatif. Mais Wout van Aert participait à ce Tour de France et a été désigné à l’unanimité.                             Lire aussi :  Entre engueulades, polémiques et échappées, le prix de la combativité anime aussi la course                   Jonas Vingegaard, lui, doit encore parcourir 115 kilomètres, dimanche, pour valider la première victoire danoise depuis le controversé Bjarne Riis en 1996. Il lui faut juste rester sur son vélo au moment de trinquer au champagne, ne pas tenter une roue arrière sur le pavé parisien ou encore éviter de se mêler au sprint sur les Champs-Elysées – Van Aert s’en charge – et tout devrait bien se passer pour lui.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Rocamadour (Lot)) et  Alexandre Pedro(envoyé spécial à Rocamadour (Lot) )           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/tour-de-france-2022-a-rocamadour-wout-van-aert-une-fois-encore_6135894_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: \u00e0 Rocamadour, Wout van Aert (une fois) encore","dateCreated":"2022-07-23T19:11:45+02:00","datePublished":"2022-07-23T19:11:45+02:00","dateModified":"2022-07-23T19:24:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"Le Belge s\u2019est offert sa troisi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape au terme d\u2019un contre-la-montre qui a failli co\u00fbter cher \u00e0 son co\u00e9quipier, le maillot jaune Jonas Vingegaard.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Rocamadour (Lot)"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rocamadour (Lot) "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/549/0/5000/2500/1342/671/60/0/ada2ebd_5781292-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-15">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Les Françaises ont enfin franchi le cap des quarts de finale d’une compétition internationale en battant 1-0 les Néerlandaises, championnes d’Europe en titre, durant les prolongations.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Quelle joie ! Vivent les Bleues     axl         Ouh, ça fait un frisson....    Noël         YES! Bravo les Bleues!    isa                                  23:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Magnifique, non ?     La belle  bleue         Que c’est beauuuuuu, ça fait plaisir ! Les Bleues sont magnifiques !                    23:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'EST TERMINÉ LA !    Castorp         C’EST TERMINÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉÉ !                         23:30   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Bleues qualifiées en demi-finales !                                 23:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vu son match, je n'aime pas voit la gardienne hollandaise monter    Aïe aïe aie         Ah non, pas elle, pas maintenant.                    23:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pauline Peyraud-Magnin capte le ballon ! !                    23:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Oh la faute d’Ouleymata Sarr. Coup-franc orange, la gardienne van Domselaar monte dans la surface.                           Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré au quart de finale de l’Euro féminin de football 2022 entre la France et les Pays-Bas.         De quoi s’agit-il ? Du dernier quart de finale de cet Euro, et pas n’importe lequel puisqu’il verra les Bleues affronter les Oranje, championnes d’Europe en titre.         Où ? Au New York Stadium de Rotherham, en Angleterre, donc.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et Canal+.         Qui live ? Vincent Daheron et Denis Ménétrier formeront la ligne d’attaque du Chaudron d’Austerlitz. Walid Kachour sera en tribune à Rotherham.         La composition des équipes :         France         Pauline Peyraud-Magnin - Eve Périsset, Griedge Mbock, Wendie Renard (cap.), Sakina Karchaoui - Sandie Toletti, Charlotte Bilbault, Grace Geyoro - Kadidiatou Diani, Melvine Malard, Delphine Cascarino.         Sélectionneuse : Corinne Diacre.         Pays-Bas         Daphne Van Domselaar - Lynn Wilms, Stefanie Van der Gragt, Dominique Janssen, Kerstin Casparij - Sherida Spitse, Jackie Groenen - Lineth Beerensteyn, Daniëlle Van de Donk, Victoria Pelova - Vivianne Miedema.         Sélectionneur : Mark Parsons.         Qui arbitre ? La Croate Ivana Martincic.         De quoi ne parlera-t-on pas ?          De la ferme qui veut se faire aussi grosse que 1 200 bœufs.         A lire en attendant         Euro féminin 2022 : Corinne Diacre, de l’adversité à l’apaisement chez les Bleues         Euro de football 2022 : des Oranje en quête de certitudes         La fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues         Euro de football 2022 : Oranje dépréciées, efficacité recherchée et arrière influente         Euro féminin de football 2022 : à l’usure, les Suédoises ont passé l’obstacle belge pour se qualifier en demi-finales                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-23T21:33:29+00:00","coverageEndTime":"2022-07-24T09:33:29+00:00","headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","description":"Les Fran\u00e7aises ont enfin franchi le cap des quarts de finale d\u2019une comp\u00e9tition internationale en battant 1-0 les N\u00e9erlandaises, championnes d\u2019Europe en titre, durant les prolongations.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Pays-Bas en direct : l’équipe de France féminine de football se qualifie pour les demi-finales de l’Euro","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Fran\u00e7aises ont enfin franchi le cap des quarts de finale d\u2019une comp\u00e9tition internationale en battant 1-0 les N\u00e9erlandaises, championnes d\u2019Europe en titre, durant les prolongations.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/4637/3092/1342/894/3/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-23T21:33:29+00:00"
,"endDate":"2022-07-24T09:33:29+00:00"
  L\u2019attente aura \u00e9t\u00e9 longue, tr\u00e8s longue. A la fois pour retrouver les demi-finales d\u2019une grande comp\u00e9tition, mais aussi pour faire sauter le verrou n\u00e9erlandais. Samedi 23 juillet, \u00e0 Rotherham (Angleterre), l\u2019\u00e9quipe de France a battu les Pays-Bas (1-0, a.p.) pour rejoindre le dernier carr\u00e9 de l\u2019Euro 2022 pour la premi\u00e8re fois de son histoire. Elle retrouve surtout un niveau qu\u2019elle n\u2019avait plus atteint en comp\u00e9tition internationale depuis les Jeux olympiques 2012. Les Bleues y affronteront l\u2019Allemagne, victorieuse de l\u2019Autriche, jeudi (2-0).          La mal\u00e9diction des quarts de finale n\u2019existe donc plus. Apr\u00e8s cinq \u00e9liminations successives aux portes des demi-finales, les Bleues ont mis derri\u00e8re elles ce qui n\u2019est plus qu\u2019un mauvais souvenir bien trop pr\u00e9sent dans les t\u00eates et l\u2019environnement tricolore.          Il aura fallu attendre la fin de la premi\u00e8re p\u00e9riode de la prolongation pour que l\u2019\u00e9quipe de France prenne enfin les devants. A la suite d\u2019une faute de Dominique Janssen sur Kadidiatou Diani dans la surface de r\u00e9paration, l\u2019arbitre a signal\u00e9 un penalty en faveur des Tricolores gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019assistance vid\u00e9o. L\u2019arri\u00e8re droite Eve P\u00e9risset n\u2019a pas trembl\u00e9 pour le transformer (102e).          L\u2019\u00e9quipe de Corinne Diacre - qui valide ici une \u00e9tape importante pour son avenir \u00e0 la t\u00eate des Bleues - aurait pu, aurait d\u00fb m\u00eame, s\u2019\u00e9viter toute frayeur depuis bien longtemps. En premi\u00e8re p\u00e9riode, les co\u00e9quipi\u00e8res de Wendie Renard ont multipli\u00e9 les situations chaudes, sans r\u00e9ussir \u00e0 ouvrir la marque. Elles ont parfois manqu\u00e9 des occasions qui para\u00eessaient immanquables comme la frappe de Sandie Toletti au-dessus (23e) ou encore les deux tirs repouss\u00e9s coup sur coup sur la ligne de but par Stephanie van der Gragt de Melvine Malard (37e) et Grace Geyoro (41e). Cette derni\u00e8re a aussi eu l\u2019opportunit\u00e9, de la t\u00eate et devant le but grand ouvert, de clore la partie avant la prolongation (87e).          La d\u00e9fenseure n\u00e9erlandaise Van der Gragt a failli incarner le mur orange qui stoppait les r\u00eaves tricolores. Derri\u00e8re elle, la gardienne Daphne van Domselaar a aussi \u00e9t\u00e9 longtemps imbattable. Pourtant rempla\u00e7ante au d\u00e9but de l\u2019Euro, elle a arr\u00eat\u00e9 les assauts de l\u2019insatiable Delphine Cascarino (21e), quand ce n\u2019\u00e9tait pas le poteau qui se pr\u00e9sentait sur la trajectoire (27e). Selma Bacha, entr\u00e9e \u00e0 l\u2019heure de jeu, a aussi alert\u00e9 plusieurs fois van Domselaar (66e, 73e, 93e).          Avec toutes ces occasions envol\u00e9es, au sens propre comme au figur\u00e9, on a longtemps cru que le sort s\u2019acharnait sur l\u2019\u00e9quipe de France. Sauf que ce samedi soir, le destin a tourn\u00e9 en sa faveur et c\u2019est presque paradoxal que le seul but du match ait \u00e9t\u00e9 inscrit sur penalty. \u00ab\u00a0La mani\u00e8re, peu importe, demain on a un objectif c\u2019est de passer et on fera tout pour \u00bb, pr\u00e9venait hier la capitaine Wendie Renard. Son v\u0153u a \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9 contre les championnes d\u2019Europe en titre.                La joie de l\u2019\u00e9quipe de France apr\u00e8s sa qualification. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/8cc5c09_5783874-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France se qualifie pour les demi-finales de l\u2019Euro pour la premi\u00e8re fois de son histoire","dateModified":"2022-07-23T21:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:53:46+00:00","articleBody":"     Ce fut une soir\u00e9e riche en \u00e9motions, une nouvelle fois. On a longtemps cru \u00e0 la scoumoune avec toutes ces occasions rat\u00e9es par les Bleues, mais \u00e7a y est, elles ont r\u00e9ussi \u00e0 vaincre le signe indien et rejoindre le dernier carr\u00e9 d\u2019une grande comp\u00e9tition pour la premi\u00e8re fois depuis dix ans. Rendez-vous mercredi pour suivre la demi-finale face \u00e0 l\u2019Allemagne\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:43:04+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Il nous aura fallu les prolongations et un penalty. On a eu du mal mais la victoire est largement m\u00e9rit\u00e9e. C\u2019est une joie contenue, parce que la VAR n\u2019\u00e9tait pas avec nous sur le dernier match. Maintenant, on a fait un gros match, athl\u00e9tiquement on a apport\u00e9 quelques r\u00e9ponses. C\u2019est une premi\u00e8re \u00e9tape, il faut qu\u2019on continue. On a r\u00e9ussi \u00e0 aller jusqu\u2019au bout ce soir et \u00e0 ne rien l\u00e2cher. On a continu\u00e9 d\u2019insister et le groupe est largement r\u00e9compens\u00e9.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de la s\u00e9lectionneuse, Corinne Diacre","dateModified":"2022-07-23T21:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:40:28+00:00","articleBody":"    France-Allemagne en demie. Y a du contentieux.    S\u00e9villan         40 ans et 19 jours plus tard, l\u2019occasion de prendre sa revanche\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:40:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:39:43+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que deux matchs \u00e0 gagner\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:38:48+00:00","articleBody":"           Les Fran\u00e7aises c\u00e9l\u00e8brent leur qualification en demi-finale de l\u2019Euro aux d\u00e9pends des Pays-Bas, le 23 juillet \u00e0 Rotherham. FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/df661d4_5783892-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie des demi-finalistes","dateModified":"2022-07-23T21:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:38:11+00:00","articleBody":"    Merci et bonne nuit! A demain    Ovalie        Merci \u00e0 vous et au plaisir ! Bonne nuit    ManuB         Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ce fut un plaisir de liver cette qualification \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:37:29+00:00","articleBody":"    Quel stade la demie ?    La belle  bleue         Il va falloir quitter le New York Stadium de Rotherham, pour aller jouer cette demi-finale \u00e0 Milton Keynes, dans le Stadium MK.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:36:21+00:00","articleBody":"    vous etes des stars    Liz         Les vraies stars, ce sont les joueuses de l\u2019\u00e9quipe de France. Et puis, c\u2019est aussi un peu vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:35:39+00:00","articleBody":"    Bon Jean il nous faudra la preuve en photo     Isa        Y en a un qui va aller \u00e0 Dunkerque...     On oublie pas        Bon voyage \u00e0 Dunkerque Jean ! Et bonne nuit \u00e0 tout le monde.    Ju (d'oranje)         Vous \u00eates attendu au tournant, Jean.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:34:24+00:00","articleBody":"    Merci du live, on se revoit mercredi     Caillou         Et oui, avant mercredi, on se retrouve demain. D\u2019abord pour la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France femmes, puis pour la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour hommes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:33:39+00:00","articleBody":"    Tellement m\u00e9rit\u00e9e cette victoire mais si difficile \u00e0 obtenir     On est Endemi         Et pourtant, les Bleues ont tir\u00e9 31 fois au but adverse (\u00a0!\u00a0!) contre seulement 9 tirs pour les Pays-Bas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:33:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:32:59+00:00","articleBody":"    C\u2019est quand la demie?     Cl\u00e9cl\u00e9          Mercredi prochain, face \u00e0 l\u2019Allemagne. Mais savourons d\u2019abord cette qualification\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:32:19+00:00","articleBody":"    Mon pronostic ne se r\u00e9alise pas mais elles gagnent c\u2019est l\u2019essentiel \r\nQuelle joie ! Vivent les Bleues     axl         Ouh, \u00e7a fait un frisson....    No\u00ebl         YES! Bravo les Bleues!    isa                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:31:33+00:00","articleBody":"    Magnifique, non ?     La belle  bleue         Que c\u2019est beauuuuuu, \u00e7a fait plaisir\u00a0! Les Bleues sont magnifiques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:30:59+00:00","articleBody":"    C'EST TERMIN\u00c9 LA !    Castorp         C\u2019EST TERMIN\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:30:56+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues qualifi\u00e9es en demi-finales\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:30:38+00:00","articleBody":"    Vu son match, je n'aime pas voit la gardienne hollandaise monter    A\u00efe a\u00efe aie         Ah non, pas elle, pas maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:30:37+00:00","articleBody":"     Pauline Peyraud-Magnin capte le ballon\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:30:18+00:00","articleBody":"     Oh la faute d\u2019Ouleymata Sarr. Coup-franc orange, la gardienne van Domselaar monte dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:29:55+00:00","articleBody":"     La France subit dans cette fin de prolongation, il reste encore une minute de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:29:24+00:00","articleBody":"     Super tacle gliss\u00e9 de Selma Bacha\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:28:52+00:00","articleBody":"     Sakina Karchaoui d\u00e9fend bien, et propulse le ballon en touche dans son camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:28:20+00:00","articleBody":"    La victoire vous para\u00eet-elle m\u00e9rit\u00e9e ?    Fine bouche          Et pas qu\u2019un peu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:28:09+00:00","articleBody":"    Bonjour je viens d'arriver. Que se passe-t-il?    Id\u00e9e         Tout le monde est en stress. Voil\u00e0 ce qu\u2019il se passe. Pourquoi\u00a0? Parce que les Bleues sont sur le point de mettre fin \u00e0 une mal\u00e9diction qui date de dix ans, qui consistait \u00e0 \u00eatre \u00e9limin\u00e9es en quarts de finale des comp\u00e9titions internationales. Encore quelques secondes \u00e0 tenir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:27:30+00:00","articleBody":"     Pauline Peyraud-Magnin bien vigilante alors que le ballon tra\u00eenait pas loin de van der Gragt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:25:47+00:00","articleBody":"    Cascarino : 7 poumons et 3 c\u0153urs.     Docteur          La Lyonnaise est tout simplement impressionnante ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:25:45+00:00","articleBody":"     Wendie Renard est au sol apr\u00e8s un choc a\u00e9rien avec Rom\u00e9e Leuchter. Soit elle a vraiment mal, soit elle est aussi tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9e et joue avec malice pour gagner un peu de temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:25:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:25:06+00:00","articleBody":"     La France poursuit ses assauts sur le but n\u00e9erlandais. Sur l\u2019action pr\u00e9c\u00e9dente, dommage qu\u2019Ouleymata Sarra n\u2019est pas laiss\u00e9e passer le ballon au second poteau pour Selma Bacha qui arrive \u00e0 pleine vitesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:24:11+00:00","articleBody":"    Et bien... ici on suit \u00e0 Carantec le match avec plein de neearlandais... top ambiance... je peux vous envoyer des photos !    Yoyoton         Depuis la plage du Kelenn\u00a0? Profitez bien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:24:09+00:00","articleBody":"          La Lyonnaise Damaris Egurrola remplace Lynn Wilms.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Remplacement pour les Pays-Bas","dateModified":"2022-07-23T21:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:23:11+00:00","articleBody":"    Si on gagne, c\u2019est contre qui la demie?    Anticipons, anticipons         Face aux Allemandes. Mais attendons peut-\u00eatre la fin du match avant d\u2019anticiper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:22:25+00:00","articleBody":"    Dix minutes, c\u2019est quoi, je vous le demande ? C\u2019est rien, ni, que dalle, quetchi, nada, z\u00e9ro.    Ben Nihil          Petit stress\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:22:22+00:00","articleBody":"     Centre en retrait de Delphine Cascarino, Marion Torrent soul\u00e8ve trop son tir qui part dans les airs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Torrent au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:22:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:22:15+00:00","articleBody":"    Au moins \u00e0 la fin du Live, on pourra voir ce penalty ?    Schwel          Impossible de trouver de vid\u00e9o du penalty et de la faute pour le moment. Si on la trouve, on vous la mettra, promis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:21:51+00:00","articleBody":"     Main involontaire de Marion Torrent, l\u2019arbitre laisse jouer et Selma Bacha est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019oppos\u00e9, sur le c\u00f4t\u00e9 gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:21:03+00:00","articleBody":"    Plus que 10 min, c'est bien \u00e7a ?    Passe-temps          Plus que huit minutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:21:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:20:49+00:00","articleBody":"    Vous \u00e9crivez \"Rom\u00e9e Leuchter laisse sa place \u00e0 Sherida Spitse pour les Pays-Bas.\". Ce serait pas l'inverse ?    Val\u00e9rie 14         C\u2019est carr\u00e9ment l\u2019inverse, bien vu. Y a pas que les joueuses qui fatiguent en prolongation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:20:44+00:00","articleBody":"    Je n\u2019ai pas compris non plus l\u2019histoire de Dunkerque. C\u2019est pour donner la fritte aux bleues?    Stellar         On a perdu le contr\u00f4le sur cette histoire dunkerquoise. Promis, l\u2019objectif n\u2019\u00e9tait pas de faire de la pub pour cette magnifique ville du Nord de la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:20:15+00:00","articleBody":"     On vous partage la joie d\u2019Eve P\u00e9risset apr\u00e8s son but sur penalty. Elle fait le m\u00eame coeur avec les doigts que celui qu\u2019on vous adresse                 Eve Perisset. JON SUPER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/771f1fe_99d7fa13f16e418d93f9e798de66266e-99d7fa13f16e418d93f9e798de66266e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:20:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:17:51+00:00","articleBody":"     Dommage cette situation de transition mal n\u00e9goci\u00e9e par Ouleymata Sarr, Marion Torrent et les Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:17:13+00:00","articleBody":"    Moi non plus, je n'ai pas compris l'histoire avec Dunkerque. On est oblig\u00e9s d'y aller ? Parce que dans l'imm\u00e9diat, \u00e7a m'arrange pas trop, l\u00e0...    Tropic          Tout le live \u00e0 Dunkerque demain pour aller f\u00eater la future victoire des Bleues (on y croit\u00a0!).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:16:54+00:00","articleBody":"     Ouleymata Sarr se montre encore. Mais son tir du plat du pied droit ne trouve pas mieux que le petit filet ext\u00e9rieur, peut-\u00eatre aurait-elle pu tenter d\u2019enrouler au second poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:16:32+00:00","articleBody":"    C'est un sujet sensible, Dunkerque. La prochaine fois, je choisirai Sochaux.    Jean         Pour aller voir le mus\u00e9e de Peugeot. On vous a vu. D\u2019ailleurs, \u00e0 ce sujet, cet article tr\u00e8s int\u00e9ressant sur la succession au sein de la famille Peugeot. A lire \u00e0 la fin du match.                    Lire aussi :  Le jour o\u00f9 la dynastie Peugeot a d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 l\u00e2cher le volant                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:15:51+00:00","articleBody":"     Ooooh la frappe d\u2019Ouleymata Sarr qui voit sa frappe crois\u00e9e passer \u00e0 quelques centim\u00e8tres du poteau n\u00e9erlandais. Quelques secondes plus t\u00f4t, Victoria Pelova avait eu une grosse occasions pour les Oranje.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:15:01+00:00","articleBody":"          Kadidiatou Diani, Sandie Toletti et Eve P\u00e9risset laissent leur place \u00e0 Ouleymata Sarr, Ella Palis et Marion Torrent. Rom\u00e9e Leuchter prend la place de Sherida Spitse pour les Pays-Bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois changement pour les Bleues, un pour les Pays-Bas","dateModified":"2022-07-23T21:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:14:24+00:00","articleBody":"          Plus que quinze minutes dans ce quart de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est reparti pour la deuxi\u00e8me p\u00e9riode de la prolongation\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:13:59+00:00","articleBody":"    J\u2019allais poser la m\u00eame question que le gars de Caranthec, s\u2019il vous pla\u00eet r\u00e9pondez!!!!!!!!    Justine         Un liveur qui s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 visiter Dunkerque en cas de victoire des Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:12:35+00:00","articleBody":"    Encore combien de temps de jeu ?    Macaron          Plus que quinze minutes \u00e0 tenir pour les Bleues\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:12:00+00:00","articleBody":"    Vous faites quoi quand il n'y a pas le Tour de France, pas d'euro, pas de Coupe du Monde, pas de Roland Garros, pas de Jeux Olympiques, pas de Ligue des Champions,  pas de...    isa         On s\u2019emb\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:11:16+00:00","articleBody":"    C'est quoi le truc avec Dunkerque ?     Un gars de Carentec         Si vous \u00eates vraiment de Carantec, on est fait pour s\u2019entendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:11:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:11:12+00:00","articleBody":"          La France a enfin ouvert la marque et n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quinze minutes d\u2019une premi\u00e8re qualification en demi-finales en comp\u00e9tition internationale depuis 2012.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mi-temps de la prolongation\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:11:10+00:00","articleBody":"     Le centre de Delphine Cascarino repouss\u00e9e par Dominique Janssen. Les Pays-Bas d\u00e9fendent sur les nombreux assauts fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:10:06+00:00","articleBody":"    Message pour Jean. Dunkerque pendant le Carnaval. A faire sans mod\u00e9ration     Isa         Oh que oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:09:48+00:00","articleBody":"     Selma Bacha, du pied droit cette fois-ci, fait trembler le petit filet ext\u00e9rieur. Elle am\u00e8ne beaucoup de percussion depuis son entr\u00e9e en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:09:41+00:00","articleBody":"    Bon j\u2019ai r\u00e9veill\u00e9 les enfants ! J\u2019avais raison en fait !     Un p\u00e8re inquiet rassur\u00e9          Ils doivent \u00eatre ravis. Mes parents m\u2019avaient couch\u00e9 \u00e0 la mi-temps du France-Angleterre de l\u2019Euro 2004. R\u00e9sultat\u00a0: j\u2019avais rat\u00e9 les deux buts de Zin\u00e9dine Zidane dans le temps additionnel et la victoire des Bleus. Je leur en veux encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:08:56+00:00","articleBody":"    Bon ben je peux d\u00e9coller. On en reste l\u00e0, ok?    Pr\u00eat au d\u00e9collage          On esp\u00e8re que vous n\u2019aurez pas de mauvaise surprise \u00e0 l\u2019atterrissage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:08:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:08:42+00:00","articleBody":"     Clara Mat\u00e9o a tent\u00e9 une nouvelle frappe \u00e0 ras-de-terre. Daphne van Domselaar s\u2019\u00e9tend de tout son\u00a0long.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Clara Mat\u00e9o fait briller van Domselaar\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:08:05+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense rugueuse de Charlotte Bilbault qui repousse le danger orange.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:07:49+00:00","articleBody":"    Danse de la joie \u00e0 Dunkerque, je r\u00e9p\u00e8te, dans de la joie \u00e0 Dunkerque !!!!     Baroudeuse&footeuse          On y est presqueeee\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:07:17+00:00","articleBody":"     Clara Mat\u00e9o manque sa frappe, trop crois\u00e9e, apr\u00e8s que le ballon lui soit revenu parfaitement dessus \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:07:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:06:43+00:00","articleBody":"    Ah! La gardienne est faillible apr\u00e8s tout !    Doree         Et pourtant, elle n\u2019\u00e9tait pas loin de le sortir ce penalty. Elle a touch\u00e9 le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:06:13+00:00","articleBody":"    Putain, Dunkerque.    Jean         Vous allez appr\u00e9cier, vous verrez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:06:01+00:00","articleBody":"     Daphne van Domselaar a failli briser encore une fois les espoirs tricolores en touchant le penalty crois\u00e9 du pied droit d\u2019Eve P\u00e9risset. Mais avec de la puissance, la joueuse de Chelsea permet aux Bleues d\u2019ouvrir enfin la marque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:06:00+00:00","articleBody":"    Ahouiiiiii allez les bleueees !!!    Ah oui        Merci No\u00ebl !!!!    Brieyonc\u00e9         Dire que j'ai failli aller me coucher !    Buuuuut        Ouiiiiiiiii    Enfin                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:05:32+00:00","articleBody":"    Eve l\u00e8ve-toi    Peno         Elle s\u2019est lev\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9eeeeeeeee.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:05:18+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le buuuuut de Perisset\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:05:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:05:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019appel \u00e0 la VAR, l\u2019arbitre croate Ivana Martincic d\u00e9cide d\u2019accorder un penalty pour l\u2019\u00e9quipe de France pour cette faute de Dominique Janssen sur Kadidiatou Diani. Eve P\u00e9risset va le tirer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:04:58+00:00","articleBody":"    Sur une \u00e9chelle de 1 a10 c\u2019est p\u00e9no \u00e0 combien de % ?    La stat tue         Au moins 110%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:04:11+00:00","articleBody":"    Si vous m'aviez publi\u00e9 aujourd'hui, il y aurait eu but depuis longtemps.     No\u00ebl          Allez, c\u2019est le moment. On compte sur vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:04:03+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour les Bleues\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:03:59+00:00","articleBody":"    Si c'est pas p\u00e9nalty \u00e7a, c'est un scandale !    Maintenant faut marquer         Croyons \u00e0 la justesse de la VAR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:03:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:03:24+00:00","articleBody":"    Quelqu'un a des ongles \u00e0 me pr\u00eater  ?    JPP         De notre c\u00f4t\u00e9, on n\u2019a plus les n\u00f4tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:03:18+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre a fait appel \u00e0 la VAR \u00e0 l\u2019instant pour savoir si la France doit b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un penalty. Elle va aller voir elle-m\u00eame l\u2019\u00e9cran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:02:48+00:00","articleBody":"    Combien de joueuses \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 en 2009 ?    Signe indien          Aucune. Il y aurait pu avoir Eug\u00e9nie Le Sommer, Amandine Henry ou Ga\u00ebtane Thiney mais Corinne Diacre en a d\u00e9cid\u00e9 autrement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:02:39+00:00","articleBody":"     Oh la passa cach\u00e9e et magnifique de Clara Mat\u00e9o pour Kadidiatou Diani. Elle est fauch\u00e9e par Dominique Janssen. L\u2019arbitre n\u2019a pas siffl\u00e9 penalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:02:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Diani tombe dans la surface, pas de penalty\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:01:29+00:00","articleBody":"     Il y avait mieux \u00e0 faire pour Esmee Brugts mais heureusement pour les Bleues, la N\u00e9erlandaise a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 frapper plut\u00f4t que servir une partenaire mieux plac\u00e9e. Le ballon s\u2019est envol\u00e9 au-dessus du but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brugts frappe aussi au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:01:17+00:00","articleBody":"    Je pense qu\u2019il est tant d\u2019envisager des excuses pour cette d\u00e9faite \u2026 la m\u00e9t\u00e9o ? Les p\u00e2querettes sur le terrain ? \u2026 d\u2019autres id\u00e9es ?    Lyonnaise2022        Je pense qu\u2019il y a un champ magn\u00e9tique autour des buts qui repousse nos ballons. Je ne vois que cette explication     Brieyonc\u00e9          C\u2019est une hypoth\u00e8se plus que cr\u00e9dible. L\u00e0 voil\u00e0 notre piste complotiste pour expliquer la d\u00e9faite des Bleues dans ce quart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T21:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T21:00:13+00:00","articleBody":"     Avec de l\u2019espace devant elle, Selma Bacha a tent\u00e9 sa chance d\u2019une frappe puissante du pied gauche. Le ballon passe de peu au-dessus de la barre transversale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe au-dessus de Bacha\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T21:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:59:09+00:00","articleBody":"    Est-ce que les Bleues r\u00e9ussissent bien aux tirs en but en g\u00e9n\u00e9ral ?     Loose tique          En 2009, \u00e7a n\u2019avait pas r\u00e9ussi aux Bleues face \u00e0 ces m\u00eames N\u00e9erlandaises, en quarts de finale de l\u2019Euro. Un mauvais pr\u00e9sage\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:59:08+00:00","articleBody":"     Faute de Sandie Toletti sur Jill Roord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:58:45+00:00","articleBody":"    Je d\u00e9couvre juste que vous commentez le match des bleues ! contente de suivre la fin du match avec vous !!     Ana         Bienvenue \u00e0 vous. Mieux vaut tard que jamais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:58:11+00:00","articleBody":"     Petit frisson dans la surface fran\u00e7aise avant que Wendie Renard ne prenne le meilleur sur Vivianne Miedema.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:57:16+00:00","articleBody":"    Si on gagne, je vais \u00e0 Dunkerque.    Jean         C\u2019est une belle promesse que vous faites l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:57:02+00:00","articleBody":"            FRANCK FIFE \/ AFP          #JSUL Toujours le point lev\u00e9 ! \ud83c\udfb6    Vauginestimes         #JSUL T\u2019as vu mon alliance en forme de ballon?    \u00c9l\u00e9gante                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/ec70739_5783378-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les laur\u00e9ats du #JSUL","dateModified":"2022-07-23T20:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:54:45+00:00","articleBody":"     Aucun changement n\u2019a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 de part et d\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:53:53+00:00","articleBody":"          Les Bleues donnent le coup d\u2019envoi de la prolongation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-retipar\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T20:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:52:08+00:00","articleBody":"    C\u2019est le but en or dans les prolongations ou pas ?     Soudanais          Prolongation classique, de trente minutes. L\u2019\u00e9quipe qui m\u00e8ne l\u2019emporte. Sinon, c\u2019est direction la s\u00e9ance de tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:52:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:51:02+00:00","articleBody":"    Et notre corner?    Corner Beef        Elle fait pas jouer le corner ?????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????    ???????????????????????????????????         On se sent flou\u00e9s c\u00f4t\u00e9 tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:50:27+00:00","articleBody":"            FRANCK FIFE \/ AFP           A vos l\u00e9gendes\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/ec70739_5783378-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau #JSUL, comme promis","dateModified":"2022-07-23T20:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:49:54+00:00","articleBody":"    J\u2019aimerais bien appara\u00eetre sur les commentaires depuis tout \u00e0 l\u2019heure je fais des bonnes remarques et blagues et je suis toujours pas pass\u00e9.    Triste          Pers\u00e9v\u00e9rez, \u00e7a va finir par venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:49:41+00:00","articleBody":"    Elle a pr\u00e9vu de nous faire chier la gardienne des Pays-Bas ?    Dr\u00e9sienne         Manifestement, c\u2019est son d\u00e9sir le plus profond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:49:23+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du temps r\u00e9glementaire\u00a0: 0-0\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T20:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:49:04+00:00","articleBody":"     Sur un corner, Wendie Renard a encore pris le meilleur de la t\u00eate, sa frappe lob\u00e9e est finalement d\u00e9tourn\u00e9e, encore une fois, par Daphne van Domselaar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:49:04+00:00","articleBody":"    Bon Renard c'est maintenant!    TSLP         C\u2019\u00e9tait si procheeeeee.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:48:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore Wendie Renard\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T20:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:48:20+00:00","articleBody":"     Lanc\u00e9e par Diani, Delphine Cascarino tente de faire la diff\u00e9rence seule, en vitesse. Elle obtient un corner\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cascarinooooo\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T20:48:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:48:03+00:00","articleBody":"    Van Aert est encore sur son v\u00e9lo ?    Schwel          La l\u00e9gende dit qu\u2019il est en train de se faire l\u2019\u00e9tape de demain pour se pr\u00e9parer au mieux \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html#599029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/france-pays-bas-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135893_3242.html","datePublished":"2022-07-23T20:47:22+00:00","articleBody":"     La bonne sortie de Pauline Peyraud-Magnin devant Vivianne Miedema.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/387/0/4637/2318/1342/671/60/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pays-Bas en direct\u00a0: l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football se qualifie pour les demi-finales...","dateModified":"2022-07-23T20:47:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/4637/3092/1342/894/3/0/06f9250_84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-84e8eb4175564611acf1f2fcadea1536-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/24/19-16">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Annoncé favori, Wout van Aert a tenu son rang et l’a emporté à la veille de l’arrivée à Paris. Il a devancé Jonas Vingegaard, qui remportera son premier maillot jaune sauf catastrophe dimanche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s’impose, Vingegaard assure son maillot jaune Annoncé favori, Wout van Aert a tenu son rang et l’a emporté à la veille de l’arrivée à Paris. Il a devancé Jonas Vingegaard, qui remportera son premier maillot jaune sauf catastrophe dimanche.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 23/07 à 18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est tout pour aujourd’hui !        Merci à tous d’avoir été (encore une fois) aussi nombreux à nous suivre aujourd’hui. On se retrouve évidemment dès demain pour le début du Tour de France féminin et la dernière étape du Tour masculin sur les Champs-Elysées… et même avant ! Car ce soir il y a un nouveau rendez-vous à ne pas manquer : le quart de finale des Bleues face aux Pays-Bas à l’Euro féminin de football. Un match à suivre dès 19 heures sur notre site !                         Le 23/07 à 18:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout van Aert vainqueur, Jonas Vingegaard confirme son jaune : succès total pour la Jumbo-Visma        Il était le grand favori et il a tenu son rang. Ultra-offensif depuis trois semaines, le Belge Wout van Aert a remporté sa troisième étape de ce Tour de France en signant le meilleur temps du contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour, samedi 23 juillet. Il a devancé Jonas Vingegaard, son coéquipier chez Jumbo-Visma (+ 19 s), et Tadej Pogacar (+ 27 s). Longtemps en tête, Filippo Ganna était finalement moins fort que les derniers partants, et termine à la 5ᵉ place.          Maillot vert sur le dos, et auteur de performances stratosphériques dans la montagne, Van Aert a encore une fois impressionné pour s’imposer cette fois en pur rouleur sur un parcours taillé pour les spécialistes du contre-la-montre. Il doit notamment sa victoire à des derniers kilomètres parcourus à un rythme fou. Et pour le Belge, le Tour est loin d’être terminé : il sera encore le favori demain lors du sprint annoncé sur les Champs-Elysées.          Finalement deuxième de l’étape, Jonas Vingegaard ne sera sans doute pas trop déçu ce soir. D’abord car c’est son coéquipier qui l’a emporté, mais surtout car c’est désormais officiel : sauf chute, il remportera demain son premier Tour de France, à 25 ans. Et pourtant il s’est fait peur dans ce contre-la-montre, manquant de peu de chuter dans une descente technique. Une frayeur finalement sans conséquence, lui qui termine devant Pogacar, sur qui il avait de toute manière une belle avance avant le départ du chrono.          Enfin, les Français ont eux aussi bien performé lors de ce contre-la-montre. David Gaudu a validé sa 4e place, son meilleur classement sur le Tour, pendant que Romain Bardet s’est même permis de reprendre une place au général. Il termine 7e, lui qui était arrivé sur ce Tour sans trop savoir quel serait son état de forme.                Wout van Aert a remporté une troisième étape du Tour 2022. En attendant la quatrième demain ? ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                               Le 23/07 à 18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Classement final à la veille de la fin du Tour ?    Tourd'ivoire                                        Le 23/07 à 17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien reste-t-il d'étape    Dan         Une seule et pas des moindres : les Champs-Elysées demain, avec très probalement un sprint pour en terminer !                    Le 23/07 à 17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Doublé des Jumbo sur ce contre-la-montre       c est quoi le classement de l étape ?    bourron                                        Le 23/07 à 17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Tut-Tut pour les français ?    Popeye         On est passé près d’un live sans Tut-Tut !                                   Le 23/07 à 17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonne nouvelle du jour : Romain Bardet a gagné une place        Le Français termine finalement 7e du Tour !                    Le 23/07 à 17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Jonas en jaune : on risque d’en prendre pour des années En plus, je suppose qu’il va se bonifier avec le temps ?. Comme tout bon vin ge garde ?     Un bordelais          Pas impossible, encore que Pogacar aura une revanche à prendre, que Bernal sera probablement de retour l’année prochaine, et que d’autres (comme Gaudu) vont aussi vouloir leur part du gâteau.                    Le 23/07 à 17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard termine tranquillement : c’est Van Aert qui s’impose aujourd’hui !        La victoire et le maillot jaune assuré pour Jumbo : quelle journée pour cette équipe !                    Le 23/07 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar prend à son tour la deuxième place        Cela semble entenud : van Aert va remporter ce contre-la-montre !                    Le 23/07 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2e place pour Geraint Thomas        Van Aert a décidément terminé très très vite : Thomas termine à 32 secondes. Gaudu a lui terminé à la 24e place.                    Le 23/07 à 17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vingegaard passe tout près de la chute !        Grosse frayeur pour le maillot jaune, qui est passé proche de tomber dans un virage en descente.                    Le 23/07 à 17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ou en sont les Français     Jo         Romain Bardet « a été beau » et signe un jolie chrono. Il sera 8ᵉ à Paris.                                                  Le 23/07 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aleksandr Vlasov en termine, et sera 5ᵉ du général !        Le Russe passe Nairo Quintana sur la fin de ce Tour pour signer un top 5.                    Le 23/07 à 17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une seconde d’écart pour Vingegaard sur Van Aert au dernier intermédiaire        Ça va se jouer à rien !                    Le 23/07 à 17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 En faisant partir le tour de France du Danemark, les jeux n étaient ils pas joué d avance ?    Mc                   Rien ne va plus comme dirait la maillot rose.                    Le 23/07 à 17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui a réalisé le meilleur temps a l'arrivée pour le moment     Jo         Wout van Aert est toujours en tête à l’heure actuelle. Mais Geraint Thomas et surtout Jonas Vingegaard pourraient lui ravir sa place.                    Le 23/07 à 17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Tadej Pogacar est en retard sur le maillot jaune Jonas Vingegaard pour l’instant. DANIEL COLE / AP                               Le 23/07 à 17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il y a quoi dans la tête de Pogacar en ce moment ?     Pablo          Beaucoup de Vingegaard sûrement.                    Le 23/07 à 17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le meilleur français ne reste il pas Tomas Voeckler qui passe beaucoup de temps devant sur sa moto ?    Mc         A la rédaction l’incompréhension est totale : il semblait évident que le titre de super-combatif devait lui revenir.                         Le programme       Live  animé par Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré à la 20e et avant-dernière étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Un contre-la-montre de 40,7 kilomètres tout plat ou presque, pour bien tourner les jambes et rester en forme la veille de l’arrivée sur les Champs-Elysées. Un parcours qui devrait bien plaire aux meilleurs rouleurs du peloton.         Où ? Entre Lacapelle-Marival et Rocamadour (Lot).         Quand ? Le premier coureur du jour, Caleb Ewan, s’est élancé à 13 h 05. Le maillot jaune, Jonas Vingegaard, partira, lui, à 17 heures et devrait passer la ligne un peu moins d’une heure plus tard.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Valentin Moinard depuis le haut du col d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro dans l’échappée au plus près des coureurs.         Quel est le classement général ?         Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 sGeraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 8 minDavid Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 5 sNairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 35 sLouis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 sAleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 sRomain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 sAleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 29 sAdam Yates (Ineos Grenadiers), à 20 min 37 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Jonas Vingegaard         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? A Paris, les magasins climatisés devront fermer leur porte d’entrée, sous peine d’amende         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tour de France 2022 : lunettes, chrono et château sur le rocher         Tour de France 2022 : à Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français         Tour de France 2022 : un retour en plaine, un « pont du Diable » et la légende Jacky Durand         Marion Rousse, madame la directrice                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-23T16:24:09+00:00","coverageEndTime":"2022-07-23T16:26:13+00:00","headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","description":"Annonc\u00e9 favori, Wout van Aert a tenu son rang et l\u2019a emport\u00e9 \u00e0 la veille de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Paris. Il a devanc\u00e9 Jonas Vingegaard, qui remportera son premier maillot jaune sauf catastrophe dimanche.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s’impose, Vingegaard assure son maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Annonc\u00e9 favori, Wout van Aert a tenu son rang et l\u2019a emport\u00e9 \u00e0 la veille de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Paris. Il a devanc\u00e9 Jonas Vingegaard, qui remportera son premier maillot jaune sauf catastrophe dimanche.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/3142/1342/843/3/0/af21630_5780817-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-07-23T16:24:09+00:00"
,"endDate":"2022-07-23T16:26:13+00:00"
  Merci \u00e0 tous d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 (encore une fois) aussi nombreux \u00e0 nous suivre aujourd\u2019hui. On se retrouve \u00e9videmment d\u00e8s demain pour le d\u00e9but du Tour de France f\u00e9minin et la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour masculin sur les Champs-Elys\u00e9es\u2026 et m\u00eame avant\u00a0! Car ce soir il y a un nouveau rendez-vous \u00e0 ne pas manquer\u00a0: le quart de finale des Bleues face aux Pays-Bas \u00e0 l\u2019Euro f\u00e9minin de football. Un match \u00e0 suivre d\u00e8s 19\u00a0heures sur notre site\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est tout pour aujourd\u2019hui\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T16:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T16:13:59+00:00","articleBody":"     Il \u00e9tait le grand favori et il a tenu son rang. Ultra-offensif depuis trois semaines, le Belge Wout van Aert a remport\u00e9 sa troisi\u00e8me \u00e9tape de ce Tour de France en signant le meilleur temps du contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour, samedi 23\u00a0juillet. Il a devanc\u00e9 Jonas Vingegaard, son co\u00e9quipier chez Jumbo-Visma (+ 19\u00a0s), et Tadej Pogacar (+ 27\u00a0s). Longtemps en t\u00eate, Filippo Ganna \u00e9tait finalement moins fort que les derniers partants, et termine \u00e0 la 5\u1d49\u00a0place.          Maillot vert sur le dos, et auteur de performances stratosph\u00e9riques dans la montagne, Van Aert a encore une fois impressionn\u00e9 pour s\u2019imposer cette fois en pur rouleur sur un parcours taill\u00e9 pour les sp\u00e9cialistes du contre-la-montre. Il doit notamment sa victoire \u00e0 des derniers kilom\u00e8tres parcourus \u00e0 un rythme fou. Et pour le Belge, le Tour est loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9\u00a0: il sera encore le favori demain lors du sprint annonc\u00e9 sur les Champs-Elys\u00e9es.          Finalement deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape, Jonas Vingegaard ne sera sans doute pas trop d\u00e9\u00e7u ce soir. D\u2019abord car c\u2019est son co\u00e9quipier qui l\u2019a emport\u00e9, mais surtout car c\u2019est d\u00e9sormais officiel\u00a0: sauf chute, il remportera demain son premier Tour de France, \u00e0 25\u00a0ans. Et pourtant il s\u2019est fait peur dans ce contre-la-montre, manquant de peu de chuter dans une descente technique. Une frayeur finalement sans cons\u00e9quence, lui qui termine devant Pogacar, sur qui il avait de toute mani\u00e8re une belle avance avant le d\u00e9part du chrono.          Enfin, les Fran\u00e7ais ont eux aussi bien perform\u00e9 lors de ce contre-la-montre. David Gaudu a valid\u00e9 sa 4e place, son meilleur classement sur le Tour, pendant que Romain Bardet s\u2019est m\u00eame permis de reprendre une place au g\u00e9n\u00e9ral. Il termine 7e, lui qui \u00e9tait arriv\u00e9 sur ce Tour sans trop savoir quel serait son \u00e9tat de forme.                Wout van Aert a remport\u00e9 une troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour 2022. En attendant la quatri\u00e8me demain\u00a0? ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/f889849_5780833-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert vainqueur, Jonas Vingegaard confirme son jaune\u00a0: succ\u00e8s total pour la Jumbo-Visma","dateModified":"2022-07-23T16:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T16:10:36+00:00","articleBody":"    Classement final \u00e0 la veille de la fin du Tour ?    Tourd'ivoire                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T16:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:55:14+00:00","articleBody":"    Combien reste-t-il d'\u00e9tape    Dan         Une seule et pas des moindres\u00a0: les Champs-Elys\u00e9es demain, avec tr\u00e8s probalement un sprint pour en terminer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:54:06+00:00","articleBody":"    c est quoi le classement de l \u00e9tape ?    bourron                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Doubl\u00e9 des Jumbo sur ce contre-la-montre","dateModified":"2022-07-23T15:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:53:35+00:00","articleBody":"    Tut-Tut pour les fran\u00e7ais ?    Popeye         On est pass\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un live sans Tut-Tut\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:52:38+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais termine finalement 7e du Tour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne nouvelle du jour\u00a0: Romain Bardet a gagn\u00e9 une place","dateModified":"2022-07-23T15:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:51:56+00:00","articleBody":"    Jonas en jaune : on risque d\u2019en prendre pour des ann\u00e9es En plus, je suppose qu\u2019il va se bonifier avec le temps ?. Comme tout bon vin ge garde ?     Un bordelais          Pas impossible, encore que Pogacar aura une revanche \u00e0 prendre, que Bernal sera probablement de retour l\u2019ann\u00e9e prochaine, et que d\u2019autres (comme Gaudu) vont aussi vouloir leur part du g\u00e2teau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:50:33+00:00","articleBody":"     La victoire et le maillot jaune assur\u00e9 pour Jumbo\u00a0: quelle journ\u00e9e pour cette \u00e9quipe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard termine tranquillement\u00a0: c\u2019est Van Aert qui s\u2019impose aujourd\u2019hui\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:47:11+00:00","articleBody":"     Cela semble entenud\u00a0: van Aert va remporter ce contre-la-montre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar prend \u00e0 son tour la deuxi\u00e8me place","dateModified":"2022-07-23T15:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:46:20+00:00","articleBody":"     Van Aert a d\u00e9cid\u00e9ment termin\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite\u00a0: Thomas termine \u00e0 32 secondes. Gaudu a lui termin\u00e9 \u00e0 la 24e place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2e place pour Geraint Thomas","dateModified":"2022-07-23T15:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:44:39+00:00","articleBody":"     Grosse frayeur pour le maillot jaune, qui est pass\u00e9 proche de tomber dans un virage en descente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard passe tout pr\u00e8s de la chute\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:41:52+00:00","articleBody":"    Ou en sont les Fran\u00e7ais     Jo         Romain Bardet \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 beau\u00a0\u00bb et signe un jolie chrono. Il sera 8\u1d49 \u00e0 Paris.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:43:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:40:03+00:00","articleBody":"     Le Russe passe Nairo Quintana sur la fin de ce Tour pour signer un top 5.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aleksandr Vlasov en termine, et sera 5\u1d49 du g\u00e9n\u00e9ral\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:38:03+00:00","articleBody":"     \u00c7a va se jouer \u00e0 rien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une seconde d\u2019\u00e9cart pour Vingegaard sur Van Aert au dernier interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-23T15:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:37:23+00:00","articleBody":"    En faisant partir le tour de France du Danemark, les jeux n \u00e9taient ils pas jou\u00e9 d avance ?    Mc                   Rien ne va plus comme dirait la maillot rose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:35:50+00:00","articleBody":"    Qui a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps a l'arriv\u00e9e pour le moment     Jo         Wout van Aert est toujours en t\u00eate \u00e0 l\u2019heure actuelle. Mais Geraint Thomas et surtout Jonas Vingegaard pourraient lui ravir sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:34:31+00:00","articleBody":"           Tadej Pogacar est en retard sur le maillot jaune Jonas Vingegaard pour l\u2019instant. DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/248036c_02a4b00eac6c4b53a36c949d6b74412c-02a4b00eac6c4b53a36c949d6b74412c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:34:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:32:27+00:00","articleBody":"    Il y a quoi dans la t\u00eate de Pogacar en ce moment ?     Pablo          Beaucoup de Vingegaard s\u00fbrement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:32:00+00:00","articleBody":"    Le meilleur fran\u00e7ais ne reste il pas Tomas Voeckler qui passe beaucoup de temps devant sur sa moto ?    Mc         A la r\u00e9daction l\u2019incompr\u00e9hension est totale\u00a0: il semblait \u00e9vident que le titre de super-combatif devait lui revenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:30:56+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y avait peu de doute, mais sachez que David Gaudu ne remportera pas ce contre-la-montre","dateModified":"2022-07-23T15:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:28:57+00:00","articleBody":"    A quelle place \u00e9tait le 1er Fran\u00e7ais au g\u00e9n\u00e9ral en 2021 ?    Aude         Guillaume Martin \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9poque le meilleur Fran\u00e7ais et avait termin\u00e9 8e. David Gaudu \u00e9tait lui 11e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:27:26+00:00","articleBody":"    Le terrain est lourd\u2026 Et les sangliers de Poga\u010dar ont mang\u00e9 des cochonneries.    Jonaf Vingegaf         Tout \u00e0 fait Wout van Aertsterix\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:26:20+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de la truelle (Vlasov, Menthes, Quintana)? Chaises musicales en vu?    De l'enjeu          C\u2019est surtout tr\u00e8s difficile. Le rythme est tellement \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Paris qu\u2019il est pratiquement impossible de s\u2019\u00e9chapper, raison pour laquelle le Tour de France se termine habituellement par un sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:25:35+00:00","articleBody":"    Alors, Vingegaard, l\u00e0 ?    Oncle Francis          Il est l\u00e0 et bien l\u00e0\u00a0: le maillot jaune a 7 secondes d\u2019avance sur son co\u00e9quipier van Aert au deuxi\u00e8me pointage\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:25:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:24:28+00:00","articleBody":"    A quand une couleur de maillot distinctif pour le premier fran\u00e7ais au classement ?    Chauvin moi ? Non ...         Vous pr\u00eachez des convaincus\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:23:45+00:00","articleBody":"     Et Pogacar a 13 secondes de retard. Il perd du temps le Slov\u00e8ne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:23:13+00:00","articleBody":"     Geraint Thomas est \u00e0 6 secondes de van Aert au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire. Le Gallois n\u2019a pas dit son dernier mot...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:21:06+00:00","articleBody":"    Y a t'il de la rel\u00e8ve chez les fran\u00e7ais ?    Mc         David Gaudu, 4e du g\u00e9n\u00e9ral, est s\u00fbrement le pr\u00e9sent et le futur des Bleus sur les grands Tours\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:19:57+00:00","articleBody":"           Jonas Vingegaard est en t\u00eate du contre-la-montre apr\u00e8s le premier interm\u00e9diaire. DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/08b2d3c_ba1f857ac3704194ac3e3dcf8eb65f17-ba1f857ac3704194ac3e3dcf8eb65f17-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune en plein effort","dateModified":"2022-07-23T15:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:18:27+00:00","articleBody":"    Pourquoi van Aert choisit-il d'\u00eatre \u00e9quipier et non pas leader ?    Curieux         Il \u00e9tait \u00e9quipier sur ce Tour de France, mais est souvent le leader de son \u00e9quipes sur les courses d\u2019un jour tout au long de l\u2019ann\u00e9e. A voir maintenant s\u2019il a envie de jouer le g\u00e9n\u00e9ral sur un grand Tour dans le futur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:16:33+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous avez dit serr\u00e9\u00a0?","dateModified":"2022-07-23T15:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:15:11+00:00","articleBody":"    Et gaudu ?     Fedyui         Le Fran\u00e7ais est \u00e0 la 28e position apr\u00e8s le premier pointage. Tout va bien pour le Fran\u00e7ais, d\u2019autant que Quintana, 5e du g\u00e9n\u00e9ral, va moins vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:13:56+00:00","articleBody":"    Gareth, j'adore ce pr\u00e9nom ! Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Geraint ? (Votre post pr\u00e9c\u00e9dent)    kopiste de tjrs          Toutes nos excuses, notre passion pour le rugby a pris le dessus. Il s\u2019agit \u00e9videmment de Geraint Thomas et non de l\u2019ancien international gallois\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:12:54+00:00","articleBody":"     Et si le maillot jaune ponctuait en beaut\u00e9 son tour de France\u00a0? Il a 7\u00a0s d\u2019avance sur Pogacar apr\u00e8s 10 kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard est parti comme une fus\u00e9e\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:12:25+00:00","articleBody":"     La nouvelle vient de tomber sur nos t\u00e9l\u00e9phones par SMS. Wout van Aert est \u00e9lu super-combatif de ce Tour de France 2022. C\u2019est vrai qu\u2019on a eu l\u2019occasion de le voir \u00e0 l\u2019avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert \u00e9lu super-combatif","dateModified":"2022-07-23T15:12:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:11:40+00:00","articleBody":"    Et le Pogi ?    Steeve          D\u2019une seconde certes, mais il est en avance quand m\u00eame au premier interm\u00e9diaire. \u00c7a va nous donner une fin de course dantesque\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar en avance\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:10:57+00:00","articleBody":"     Tout va bien aussi pour Romain Bardet, 23\u1d49 apr\u00e8s le premier interm\u00e9diaire. David Gaudu est 27\u1d49.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:10:13+00:00","articleBody":"     Gareth Thomas est pass\u00e9 au premier interm\u00e9diaire avec une seconde de retard sur Van Aert, alors que Vingegaard roule plus vite que son co\u00e9quipier pour l\u2019instant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va vite chez les leaders\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:09:12+00:00","articleBody":"     Hier, Wout van Aert disait avoir \u00ab\u00a0les jambes lourdes\u00a0\u00bb\u00a0. Visiblement, \u00e7a va mieux. On commen\u00e7ait \u00e0 s\u2019inqui\u00e9ter pour lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:07:03+00:00","articleBody":"    Du grand Aert ce CLM    Vous aimez ma Van ?         Un double jeu de mot\u00a0: aucun doute, vous \u00eates la cl\u00e9 de Wout de ce live\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:04:29+00:00","articleBody":"     Le Belge a 41 secondes d\u2019avance sur Ganna, quelle performance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert largement premier\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:04:18+00:00","articleBody":"     A noter que Wout van Aert effectuera son transfert vers Paris en v\u00e9lo. On devrait croiser le Belge au p\u00e9age de Saint-Arnoult avant 22h apr\u00e8s un arr\u00eat au village \u00e9tape de Vatan (Indre) pour prendre un caf\u00e9 et une gauffre \u00e0 la vanille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:03:43+00:00","articleBody":"    Unchain Van Aert     Schwel          La foudre verte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T15:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:02:13+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Vingegaard, plus question de se retourner. C\u2019est maintenant qu\u2019il doit valider sa tunique jaune","dateModified":"2022-07-23T15:02:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:00:22+00:00","articleBody":"     Le Danois est le dernier \u00e0 quitter la rampe de lancement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonas Vingegaard ferme le portillon\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:58:15+00:00","articleBody":"     Il a 3 min 26 s de retard sur Vingegaard. Un \u00e9cart qui semble impossible \u00e0 combler, mais qui sait\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Tadej Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:57:33+00:00","articleBody":"    CELUI-L\u00c0 , IL A LE GOUDU-RISQUE !    FRANCE        J'esp\u00e8re qu'il a le Gaudu risque pour tenter quelque chose     Lenormand          On ne l\u2019avait pas encore eu aujourd\u2019hui, c\u2019est notre devoir de donner \u00e0 ce genre de jeux de mots une visibilit\u00e9 m\u00e9rit\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:56:56+00:00","articleBody":"     23 secondes d\u2019avance sur Ganna. Sur les derniers kilom\u00e8tres, le Belge n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 accentuer son avance, mais ne perd rien non plus.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert toujours en t\u00eate au dernier interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-23T14:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:54:26+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais est 4e\u00a0du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous les acclamations du public, David Gaudu s\u2019\u00e9lance\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:53:26+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Alaphilippe a de nouveau gagn\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:52:25+00:00","articleBody":"     Les premiers du g\u00e9n\u00e9ral s\u2019\u00e9lancent tour \u00e0 tour. Celui qui a le plus \u00e0 perdre est sans doute Nairo Quintana. Le Colombien s\u2019\u00e9lance \u00e0 l\u2019instant mais risque de perdre quelques places ce soir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:51:12+00:00","articleBody":"     A noter la belle 4e place provisoire de Maximilian Schachmann. Certains annon\u00e7aient ce matin que l\u2019Allemand pouvait faire quelque chose. Encore faut-il suivre un peu le v\u00e9lo et pas seulement le Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:50:42+00:00","articleBody":"     Bauke Mollema passe le troisi\u00e8me interm\u00e9diaire avec 28\u00a0s de retard sur Ganna. Il n\u2019y aura pas de victoire pour le N\u00e9erlandais aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:49:53+00:00","articleBody":"    Pour faire passer le temps, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 allemande, ils font r\u00e9p\u00e9ter \u00ab\u00a0Vingegaard\u00a0\u00bb \u00e0 des Danois\u2026    ManuB         Des fois c\u2019est pas mal de regarder la t\u00e9l\u00e9 en fran\u00e7ais aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:44:07+00:00","articleBody":"     Les derniers coureurs s\u2019\u00e9lancent \u00e0 commencer par Adam Yates, 10e du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:43:09+00:00","articleBody":"    Ganna va-t-il gagner ou Van Aert va-t-il le bouffer ?    Schwel          \u00c7a semble \u00eatre l\u2019heure du repas, malheureusement pour l\u2019Italien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:43:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:42:24+00:00","articleBody":"     25 secondes d\u2019avance pour le Belge au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire\u00a0! Le visage de Ganna, qui vient de de constater les d\u00e9g\u00e2ts, veut tout dire.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van aert est lanc\u00e9, et bien lanc\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:40:20+00:00","articleBody":"     Le Suisse n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 tenir la longueur. Il termine \u00e0 1 min 11 sec de Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La 6e place pour Stefan K\u00fcng \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:39:30+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"100 coureurs sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s, et Ganna est toujours en t\u00eate","dateModified":"2022-07-23T14:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:36:10+00:00","articleBody":"    A l'arriv\u00e9e du go\u00fbter, glace pistache - abricot.    Jean         Qu\u2019importe la fin de la course, le r\u00e9sultat le plus important de la journ\u00e9e vient d\u00e9j\u00e0 de tomber\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:35:03+00:00","articleBody":"     Un confr\u00e8re est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u par la performance de Felix Grossschartner, 16e provisoire. \u00ab\u00a0Le mec ne sprinte m\u00eame pas.\u00a0\u00bb Tout le monde termine ce Tour \u00e9puis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:34:58+00:00","articleBody":"     Le coureur de la Groupama-FDJ est tr\u00e8s acclam\u00e9 au d\u00e9part.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14e du g\u00e9n\u00e9ral, Thibaut Pinot prend \u00e0 son tour le d\u00e9part","dateModified":"2022-07-23T14:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:29:00+00:00","articleBody":"     Il a 5 s d\u2019avance sur Mollema, et 14 sur Ganna\u00a0!                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert en t\u00eate au premier interm\u00e9diaire\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:28:36+00:00","articleBody":"     Malheureusement Stefan K\u00fcng craque un peu, il est 5e au troisi\u00e8me interm\u00e9diaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:28:07+00:00","articleBody":"    Pour \u00eatre bon en clm, il faut \u00eatre petit ou \u00e9lanc\u00e9 ?    Yolaine          Dans ce genre de parcours, tr\u00e8s plat, il vaut mieux \u00eatre puissant. Bref \u00eatre un Filippo Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:27:05+00:00","articleBody":"    Allez Wout Wout!    Ovalie         Merci de nous rappeler l\u2019introduction de cette sympathique musique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:26:04+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais a commenc\u00e9 son chrono comme un missile\u00a0! Il est pass\u00e9 avec une avance de 8 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meilleur temps au premier interm\u00e9diaire de Bauke Mollema\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:25:00+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va vite pour le K\u00fcng de Suisse","dateModified":"2022-07-23T14:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:23:58+00:00","articleBody":"    Bonjour chers livers (les m\u00eames qu'hier ?), je cours, je cours, j'ai fait un contre la montre pour arriver maintenant ! Comme toujours je vous envoie la bise. \u00c0 partir de maintenant je savoure un moment le live. Il fait excessivement chaud o\u00f9 je me trouve...    kopiste de tjrs          Bien le bonjour cher Kopiste de toujours\u00a0! Contents de vous savoir parmi nous, et pensez \u00e0 bien vous hydrater surtout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:23:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:22:46+00:00","articleBody":"    King Kung ?    Castorp         Van Aert a bien le profil de Godzilla de son c\u00f4t\u00e9, il y a des airs de blockbuster sur ce contre-la_montre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:16:17+00:00","articleBody":"     Le Belge a l\u2019air tr\u00e8s tr\u00e8s concentr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour Wout van Aert\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:10:43+00:00","articleBody":"    Au premier interm\u00e9diaire du go\u00fbter, c'est bleu des Causses et jambon cru.    Jean         La course dans la course est bien lanc\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:10:17+00:00","articleBody":"    Un bon chrono et Van Eart se retrouverait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 quelle place dans le classement g\u00e9n\u00e9ral ?    Schwel          S\u2019il y a bien quelque chose que nous avons appris durant ce Tour, c\u2019est qu\u2019une grosse performance de Van Aert peut donner un Van Aert gagnant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:08:30+00:00","articleBody":"     Stefan K\u00fcng est bien parti\u00a0: il a 4\u00a0s de retard sur Ganna au premier interm\u00e9diaire.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:04:56+00:00","articleBody":"           Nils Politt durant le contre-la-montre. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/3326de4_5780165-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a fait mal aux jambes rien qu\u2019en regardant","dateModified":"2022-07-23T14:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:03:50+00:00","articleBody":"    David Gaudu peut-il perdre sa 4e place ?    Elia         Il peut, oui, mais ce serait tout de m\u00eame \u00e9tonnant\u00a0: son principal concurrent, Nairo Quintana (5e) est \u00e0 2\u00a0min 30\u00a0s de lui et n\u2019est pas connu pour \u00eatre un grand sp\u00e9cialiste de chrono.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:02:37+00:00","articleBody":"     Le coureur de la Cofidis fait comme Pierre Latour quelques minutes plus t\u00f4t\u00a0: il prend la 9e place en signant au passage le meilleur chrono provisoire d\u2019un Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas prend la 9\u1d49\u00a0place","dateModified":"2022-07-23T14:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:01:25+00:00","articleBody":"    A quelle heures pogacar et vingegard passent ?    Hakone         Ils seront les deux derniers \u00e0 s\u2019\u00e9lancer\u00a0: Pogacar \u00e0 16 h 58, Vingegaard deux minutes plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:00:13+00:00","articleBody":"    Cela peut il se jouer \u00e0 quelques secondes pr\u00eat ?    Schwel          Tout \u00e0 fait, et la FFL s\u2019est charg\u00e9e de nous faire un petit rappel historique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T14:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:58:34+00:00","articleBody":"     Le Britannique a un peu coinc\u00e9 apr\u00e8s un d\u00e9part tambour battant, mais r\u00e9alise tout de m\u00eame un superbe chrono, \u00e0 50\u00a0s de Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Troisi\u00e8me temps pour Fred Wright\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:56:12+00:00","articleBody":"     Belle performance qui lui permet pour l\u2019instant d\u2019\u00eatre le meilleur Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Latour prend la 9\u1d49 place provisoire","dateModified":"2022-07-23T14:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:55:42+00:00","articleBody":"    A quel heure wout van aert passe ?    Tomgeo          A 16 h 16\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:53:40+00:00","articleBody":"               Ganna domine toujours tranquillement les d\u00e9bats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classment provisoire apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e des 75 premiers coureurs","dateModified":"2022-07-23T13:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:52:30+00:00","articleBody":"     Le champion d\u2019Europe du contre-la-montre est \u00e0 surveiller de tr\u00e8s pr\u00e8s aujourd\u2019hui.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour Stefan K\u00fcng\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T13:54:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:49:23+00:00","articleBody":"    Que pense le papy de Dr\u00e9sienne de ce contre la montre ?     Les fran\u00e7ais veulent savoir         C'est normal de s'endormir devant un contre-la-montre ?    Gruf         La r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019un est peut-\u00eatre dans la question de l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:48:13+00:00","articleBody":"    Il est o\u00f9 le classement provisoire ? Je trouve seulement l\u2019ordre de d\u00e9part sur le site\/l\u2019appli du Tour. Merci !    Claire         Il faut se connecter ici, et appuyer sur le petit bouton \u00ab\u00a0Arriv\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 droite.          Sign\u00e9 le service technique du Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:46:20+00:00","articleBody":"    Comment se porte B. Thomas aujourd'hui ?     Sol         Probable meilleure chance fran\u00e7aise du jour, le coureur de la Cofidis est 9e au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire, \u00e0 54\u00a0s de Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:44:13+00:00","articleBody":"    Dans 18mn, c'est le d\u00e9part du go\u00fbter. C'est tr\u00e8s important, le go\u00fbter.    Jean         Ce sera \u00e9galement le d\u00e9part de l\u2019Italien Simone Velasco. On verra lequel de vous deux est le plus rapide pour remplir son objectif\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:38:54+00:00","articleBody":"    Est ce que Pierre Latour est arriv\u00e9?    Loris         Bonjour. Le coureur de TotalEnergies est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2\u00a0min du leader, mais on a cru voir une descente sur le parcours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:38:40+00:00","articleBody":"    Van Aert va le faire? (Ne dites pas Fred Wright \ud83d\ude1c)    Pierroco         On promet de ne rien dire, mais dans tous les cas \u00e7a risque d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9 pour le Britannique, qui a un d\u00e9bours de 21\u00a0s sur Ganna au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:39:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:37:22+00:00","articleBody":"    Quel est le temps final de Sagan?    Loris         Le Slovaque a termin\u00e9 loin, et pense sans doute d\u00e9j\u00e0 au sprint de demain. Il accuse un retard de pr\u00e8s de 6\u00a0min sur Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:34:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019arriv\u00e9e de Ganna. \u00c7a va plut\u00f4t vite","dateModified":"2022-07-23T13:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:33:14+00:00","articleBody":"     Cyril Barthe est 27e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. On imagine que le sprinteur de la B&B en a gard\u00e9 sous la p\u00e9dale pour assurer un top 15 demain sur les Champs-Elys\u00e9es. J\u00e9r\u00f4me Pineau serait le plus heureux des manageurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:32:40+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde. Peut-on avoir le temps de Ganna et le temps du deuxi\u00e8me svp pour avoir un ordre d\u2019id\u00e9e ? Merci beaucoup.     Cyclix         Aucun probl\u00e8me, cher Cyclix. Ganna a boucl\u00e9 ses 40,7 kilom\u00e8tres en 48 min 41\u00a0s, 43\u00a0s devant Cattaneo. Le champion du monde a notamment termin\u00e9 tr\u00e8s vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:30:17+00:00","articleBody":"    \u00c0 quel heure passe le maillot jaune     J\u00e9r\u00e9my          17 heures pile\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:30:00+00:00","articleBody":"     Petit exploit\u00a0: le Britannique Fred Wright a sign\u00e9 le meilleur chrono au premier interm\u00e9diaire, situ\u00e9 \u00e0 10,6 kilom\u00e8tres du d\u00e9part. Il va falloir tenir maintenant, d\u2019autant que l\u2019avance n\u2019est pas immense\u00a0; loin de l\u00e0\u00a0: une seconde\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:29:39+00:00","articleBody":"     Il \u00e9tait tr\u00e8s attendu, on conna\u00eet le temps de Felix Grossschartner au premier interm\u00e9diaire. L\u2019Autrichien passe 10e, \u00e0 22\u00a0s de Fred Wright. Il fallait \u00eatre inspir\u00e9 pour le jouer ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:25:48+00:00","articleBody":"    Clairement, il peut y avoir du suspense ou pas aujourd'hui ?    Quentin L. (94)         Entre Ganna, Van Aert, Pogacar et Vingegaard, il y a de quoi faire niveau suspense\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez le dernier contre-la-montre du Tour de France 2022 : Van Aert s\u2019impose, Vingegaard assure son ma...","dateModified":"2022-07-23T13:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:22:55+00:00","articleBody":"     Il ne reste plus que 50 coureurs \u00e0 devoir s\u2019\u00e9lancer, et pour l\u2019instant c\u2019est le champion du monde Filippo Ganna qui domine largement, lui qui est arriv\u00e9 43\u00a0s devant son compatriote Cattaneo. Personne ne semble en mesure de battre son temps pour l\u2019instant, et il faudra sans doute attendre le d\u00e9part de Wout van Aert, \u00e0 16\u00a0h\u00a016, pour trouver un gros concurrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la course","dateModified":"2022-07-23T13:24:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/5000/3142/1342/843/3/0/af21630_5780817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/24/19-17">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Prétendant au titre mondial à Eugene les 23 et 24 juillet, le recordman du monde de la discipline sera scruté par les jeunes Baptiste Thiery et Téo Bastien, qui visent les Jeux olympiques à Paris en 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Kevin Mayer, modèle d’une nouvelle génération de décathloniens français      Prétendant au titre mondial à Eugene les 23 et 24 juillet, le recordman du monde de la discipline sera scruté par les jeunes Baptiste Thiery et Téo Bastien, qui visent les Jeux olympiques à Paris en 2024.          Par Anthony Hernandez         Publié hier à 13h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le décathlonien français Kevin Mayer aux Jeux olympiques de Tokyo, le 23 juillet 2021.  BEN STANSALL / AFP                 Quand on a 20 ans et que l’on pratique le décathlon, quel meilleur guide que Kevin Mayer, champion du monde, double vice-champion olympique et recordman du monde de la spécialité ? C’est la chance de Baptiste Thiery, 21 ans, et de Téo Bastien, 19 ans, tous deux originaires de l’île de La Réunion et qui vont regarder avec attention leur aîné (30 ans) tenter de conquérir une deuxième couronne mondiale le samedi 23 et le dimanche 24 juillet à Eugene (Oregon).            Le premier, qui est également spécialiste du saut à la perche, vient, en l’absence du grand patron, de remporter son premier titre national au décathlon à Caen (7 966 points). Le deuxième est déjà médaillé de bronze européen dans la catégorie des juniors en 2021. Et il a battu son record personnel cette année, avec un total de 7 892 points.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO 2024 : en athlétisme, « les Français ne vont pas se mettre à gagner du jour au lendemain »                   Grands espoirs du décathlon français, ils n’ont pas encore le niveau pour participer aux Mondiaux (un minimum de 8 350 points réalisé en compétition est requis), ou aux championnats d’Europe prévus au mois d’août (8 100 points).  « Il faut qu’ils continuent à bosser et qu’ils se rendent compte des problématiques pour continuer à évoluer, relève Kevin Mayer. C’est le moment difficile. Quand tu arrives à 7 900-8 000 points, comment tu passes le palier nécessaire pour atteindre les 8 500 points qui te permettent de participer aux grands championnats ? »              Avec son palmarès long comme le bras, son record du monde à 9 126 points – une performance herculéenne –, le Drômois sait de quoi il parle. « Il faut commencer à voir le décathlon comme dix disciplines de spécialistes. C’est à partir de ce moment-là où j’ai passé un cap énorme », rappelle-t-il.            Lavillenie et Mayer, « deux sources d’inspiration »            A défaut de pouvoir participer aujourd’hui par ses performances à de grandes compétitions internationales, la jeune garde du décathlon français, pour qui « le » rendez-vous se situe en 2024 à l’occasion des Jeux olympiques à Paris, s’est vu offrir un joli coup de projecteur, le 18 juin, lors du meeting de Paris, étape de la Diamond League.            Grâce à la volonté et au standing de Kevin Mayer, les organisateurs ont mis sur pied un triathlon (lancer de poids, saut en longueur et 110 m haies), qui ne figurait pas au programme officiel. Mais qui a offert une occasion rêvée à Téo Bastien et d’autres comme Makenson Gletty (23 ans) ou Arthur Prevost (24 ans) de connaître l’ambiance d’un tel meeting. Baptiste Thiery s’alignait, lui, au saut à la perche, où il a battu son record avec une barre à 5,65 mètres.              « J’ai la chance dans mes deux épreuves, perche et décathlon, d’avoir, d’un côté, Renaud [Lavillenie] et, de l’autre, Kevin [Mayer], se réjouit Baptiste Thiery. Ce sont vraiment deux sources d’inspiration. Pouvoir faire des compétitions où on est à la bagarre avec Kevin, ça nous fait sentir qu’on progresse. C’est hyperenrichissant. »            « Quand quelqu’un de son pays arrive à performer à ce niveau et à durer dans le temps, ça conforte et rassure, ça permet de se lancer sans se poser trop de questions », complète Téo Bastien.            « C’était impressionnant et intimidant au début »            Le 5 juin, lors d’un décathlon à Montpellier, le fief de Kevin Mayer, Baptiste Thiery avait déjà eu la joie de voir le recordman du monde venir se tester sur l’épreuve du saut à la perche. Il l’avait aussi rencontré l’hiver dernier lors d’un stage du collectif des épreuves combinées à La Réunion. Comme Téo Bastien, qui en garde un souvenir marquant : « C’était impressionnant et intimidant au début. Mais il m’a mis à l’aise, se souvient-il. Cela m’a permis d’échanger sur les épreuves du décathlon, les questions de nutrition ou sa manière d’aborder la compétition. »              Le licencié d’Arras (Pas-de-Calais) détaille un point qui l’a impressionné : « Le jour J, il arrive à se transcender. Il m’a expliqué ce qu’il ressentait intérieurement. Comment il joue sur le souffle. Quand ça vient de lui, on essaie de le reproduire. » Baptiste Thiery, néochampion de France, confirme : « C’est quelqu’un qui est assez ouvert, surtout avec les jeunes générations, parce qu’il a vraiment un maître mot, c’est de partager son sport. »                             Lire aussi :  Derrière l’écrasante domination de l’athlétisme américain, un quotidien parfois rude pour les athlètes                   Kevin Mayer assume « ce rôle d’ambassadeur de son sport. » Il y prend plaisir et ne voit pas cette relève comme une menace. « La concurrence a toujours été saine au décathlon, même à l’international. Je ne suis pas conservateur de mes records du monde, de mon prestige, affirme-t-il. Et s’ils doivent me dépasser, il n’y a pas de soucis. Je n’ai pas la science infuse, mais si on me demande des conseils, je suis très content de les donner. »            L’ambition n’est pas encore si forte chez les jeunes décathloniens. Le crime de lèse-majesté n’est pas pour tout de suite. « Battre le record de France qui est le record du monde, c’est très compliqué pour ne pas dire impossible, plaisante Téo Bastien. Mais on a envie de reprendre le flambeau. Garder la France au top niveau serait une fierté. »              En attendant, cela repose encore sur le trentenaire Kevin Mayer, qui aura la tâche difficile lors d’un décathlon des championnats du monde qui s’annonce très concurrentiel.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/mondiaux-d-athletisme-kevin-mayer-modele-d-une-nouvelle-generation-de-decathloniens-francais_6135875_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Kevin Mayer, mod\u00e8le d\u2019une\u00a0nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9cathloniens fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-07-23T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-23T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Pr\u00e9tendant au titre mondial \u00e0 Eugene les 23 et 24\u00a0juillet, le recordman du monde de la discipline sera scrut\u00e9 par les jeunes Baptiste Thiery et T\u00e9o Bastien, qui visent les Jeux olympiques \u00e0 Paris en\u00a02024.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/441/0/5293/2646/1342/671/60/0/96dade9_5774338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-18">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le club, qui était la propriété d’un fonds d’investissement américain, a été rétrogradé administrativement au niveau amateur au terme de la saison écoulée. Il a fait appel de cette décision.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Basket             Basket : Pau-Orthez racheté par des investisseurs locaux      Le club, qui était la propriété d’un fonds d’investissement américain, a été rétrogradé administrativement au niveau amateur au terme de la saison écoulée. Il a fait appel de cette décision.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h33, mis à jour hier à 11h46    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le club de basket de Pau-Orthez, qui avait été rétrogradé au niveau amateur il y a un mois pour raisons financières, a été vendu, vendredi 22 juillet, par Counterpointe Sports Group (CSG), fonds d’investissement américain, à des repreneurs locaux. Parmi ces derniers figurent Sébastien Ménard, président du groupe Eat4Good et de Beautysané, et l’ancien ministre des sports Thierry Braillard.            « Une étape importante a été franchie, s’est félicité le maire de Pau (Modem), François Bayrou. Au terme de cette période rocambolesque, finalement, le club n’appartient plus aux Américains. Il va être repris par des Français. »                             Lire aussi :  Basket : l’Elan béarnais, le club de Pau-Orthez, administrativement rétrogradé                   Cette vente acte la fin d’une ère américaine, qui n’aura duré qu’une saison, peu glorieuse sur le plan financier avec un déficit accumulé de plus de deux millions d’euros, mais davantage sur le plan sportif avec une demi-finale en championnat et une victoire en Coupe de France.              La cession de l’Elan béarnais, acteur historique du basket français détenant neuf titres de champion de France et un titre européen (Coupe Korac, 1984), arrive à point nommé. Le club doit être entendu, lundi 25 juillet, par la Fédération française de basket après avoir fait appel de sa rétrogradation.            Avec le changement de propriétaire et le versement d’une subvention prévue de 1,2 million d’euros de la communauté d’agglomération Pau-Pyrénées, le club palois devrait pouvoir faire valoir des garanties qui lui étaient demandées : remise à flot du compte courant, étalement de la dette sur trois ans et présentation d’un budget prévisionnel pour la saison 2022-2023 plus réaliste (un peu moins de 5 millions d’euros contre 7,8 millions d’euros la saison dernière).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/basket-pau-orthez-rachete-par-des-investisseurs-locaux_6135870_3242.html"},"headline":"Basket\u00a0: Pau-Orthez rachet\u00e9 par des investisseurs locaux","dateCreated":"2022-07-23T11:33:51+02:00","datePublished":"2022-07-23T11:33:51+02:00","dateModified":"2022-07-23T11:46:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Le club, qui \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un fonds d\u2019investissement am\u00e9ricain, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 administrativement au niveau amateur au terme de la saison \u00e9coul\u00e9e. Il a fait appel de cette d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/368/0/4000/2000/1342/671/60/0/481a38c_1658569047286-000-98e3pz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/24/19-19">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Après une période houleuse, la sélectionneuse de l’équipe de France a remis de la sérénité au sein du collectif, opposé aux Pays-Bas samedi en quarts de finale de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : Corinne Diacre, de l’adversité à l’apaisement chez les Bleues      Après une période houleuse, la sélectionneuse de l’équipe de France a remis de la sérénité au sein du collectif, opposé aux Pays-Bas samedi en quarts de finale de la compétition.          Par Walid Kachour         Publié hier à 11h30    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La sélectionneuse Corinne Diacre, lors d’un entraînement de l’équipe de France féminine de football à Ashby-de-la-Zouch (Angleterre), le 19 juillet.  FRANCK FIFE / AFP               Pour avoir la paix, Corinne Diacre n’hésite jamais à partir en guerre. Depuis le début de sa carrière, la sélectionneuse de l’équipe de France féminine de football a pris l’habitude de trancher dans le vif. Les Lyonnaises Amandine Henry et Eugénie Le Sommer peuvent en témoigner. Pour disputer l’Euro 2022 en Angleterre (du 6 au 31 juillet), Corinne Diacre a choisi de se priver de celle qui était encore la capitaine des Bleues en 2019 et de la meilleure buteuse tricolore de l’histoire, deux cadres déjà disparues des radars depuis plusieurs mois.          « On a surtout souhaité faire confiance aux joueuses qui avaient donné satisfaction en termes de performance et de vie de groupe », a justifié la sélectionneuse quand elle a dévoilé sa liste de joueuses, à la fin du mois de mai.            « Il était important de régénérer cet effectif, ce qu’on a commencé à faire après la dernière Coupe du monde », a ajouté celle qui dispute son deuxième grand tournoi sur le banc des Bleues – après un Mondial 2019 quitté dès les quarts de finale sur une défaite face aux futures championnes américaines.          Son objectif est clair : remporter la finale de l’Euro à Wembley (Londres), le 31 juillet, et graver la première ligne majeure du football tricolore au féminin. La dynamique des résultats parle pour elle. Depuis mars 2021, elle vit sa meilleure période sur le banc, forte de seize victoires de rang, plus un match nul, contre l’Islande lors du dernier match de la phase de groupes de l’Euro.                            Lire aussi :  Football : les Bleues abordent une nouvelle ère sans Amandine Henry et Eugénie Le Sommer                 « Pas de sentimentalisme »          Nommée à la tête de la sélection en août 2017, la technicienne est passée par toutes les émotions. A commencer par une Coupe du monde à domicile en demi-teinte en 2019 et au cours de laquelle sont apparues des dissensions avec certaines joueuses, dont Amandine Henry.            « Pendant le Mondial, des filles pleuraient dans leur chambre », a affirmé cette dernière sur Canal+ en novembre 2020, après une non-sélection en bleu. Celle qui était encore capitaine à l’époque avait assuré que son absence était due au fait qu’elle avait parlé de cette situation au président de la Fédération française de football (FFF), Noël Le Graët.          Quelques jours plus tard, c’était au tour de la gardienne lyonnaise Sarah Bouhaddi d’exprimer publiquement, sur Canal+, son mal-être vis-à-vis de la sélectionneuse. Depuis ces sorties, les deux joueuses n’ont plus été appelées sous le maillot bleu.                           Lire aussi :  Football : avant l’Euro, l’équipe de France féminine valide son ticket pour le Mondial 2023                 « Corinne, c’est une gagnante. Elle ne fait pas de sentimentalisme, elle construit une équipe pour réussir », relève Marilyn Fort, dirigeante historique du club de Soyaux (Charente), où la sélectionneuse a passé toute sa carrière de joueuse, entre 1988 et 2007.          Il vous reste 58.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/euro-feminin-2022-corinne-diacre-de-l-adversite-a-l-apaisement-chez-les-bleues_6135869_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin 2022\u00a0: Corinne Diacre, de l\u2019adversit\u00e9 \u00e0\u00a0l\u2019apaisement chez les Bleues","dateCreated":"2022-07-23T11:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-23T11:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Euro f\u00e9minin de football 2022","Sport"],"description":"Apr\u00e8s une p\u00e9riode houleuse, la s\u00e9lectionneuse de l\u2019\u00e9quipe de France a remis de\u00a0la\u00a0s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein du collectif, oppos\u00e9 aux Pays-Bas samedi en quarts de finale de\u00a0la\u00a0comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/415/0/4632/2316/1342/671/60/0/9e09975_5747677-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/24/19-20">
<filnamedate="20220724"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220724"><AAMMJJHH="2022072419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Pour leur quart de finale face à l’équipe de France, samedi, les Néerlandaises, championnes d’Europe en titre, seront diminuées par les blessures de plusieurs joueuses.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Lee Miller, une combattante », sur France Culture : le choc des images et le poids des mots d’une photographe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Persuasion », sur Netflix : Jane Austen entre « Bridgerton » et « Fleabag »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique Le couple présidentiel à la parade, c’est peut-être un détail pour vous…   Marc Beaugé Magazine                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : des Oranje en quête de certitudes      Pour leur quart de finale face à l’équipe de France, samedi, les Néerlandaises, championnes d’Europe en titre, seront diminuées par les blessures de plusieurs joueuses.          Par Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham, Angleterre)         Publié hier à 08h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’équipe néerlandaise de foot féminin après son match contre la Suède (1-1), le 9 juillet 2021 à Sheffield (Angleterre).  LEILA COKER / AP                 A Rotherham, près de Sheffield, la métallurgie a longtemps fait vivre la ville, et le New York Stadium est construit sur le site d’une ancienne fonderie. Samedi 23 juillet, c’est bien d’un mental d’acier que les Bleues de Corinne Diacre auront besoin en quarts de finale de l’Euro. La tâche ne s’annonce pas facile face à des Néerlandaises tenantes du titre continental et finalistes du Mondial 2019. Même si les Oranje maîtrisent moins leur sujet depuis le début du tournoi en Angleterre, avec un match nul inaugural face à la Suède (1-1), suivi d’un succès laborieux face au Portugal (3-2) et d’une qualification arrachée dans les dernières minutes du match contre la Suisse (4-1), la prudence est de mise.            « Elles ont l’habitude des grands rendez-vous et ont l’expérience d’avoir gagné un titre », relève Olivier Echouafni, qui était sélectionneur français lors de l’Euro 2017. Dix des vingt-trois championnes d’Europe sont encore présentes pour cet Euro. Et si l’effectif a été remodelé, les joueuses actuelles n’en demeurent pas moins dangereuses. Parmi elles figure Vivianne Miedema, meilleure buteuse de l’histoire de la sélection à seulement 26 ans (94 buts), de retour pour ces quarts de finale après avoir été testée positive au Covid le 12 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin de football : Vivianne Miedema, buteuse prolifique sur le terrain, engagée en dehors                   Un milieu de terrain puissant            Les « Lionnes orange » peuvent aussi compter sur un puissant milieu de terrain, avec comme métronome Sherida Spitse, 32 ans et plus de 200 sélections.  « Le milieu est la force majeure de l’équipe. Elles évoluent ensemble depuis longtemps, ce qui donne une certaine stabilité, avec également Jackie Groenen, qui récupère un nombre important de ballons », note la défenseuse néerlandaise Anouk Dekker, championne d’Europe en 2017 mais non sélectionnée cette année.              Ces qualités dans l’entre-jeu sont perceptibles dès les catégories jeunes. « Ce sont des équipes très joueuses, bien organisées, avec souvent un bon milieu, une bonne meneuse et une bonne attaquante », note l’entraîneur Gilles Eyquem, qui a souvent affronté les Pays-Bas avec l’équipe de France des moins de 19 ans.            Pour Anouk Dekker, un autre point fort des Néerlandaises se situe au niveau des coups de pied arrêtés : « Avec Sherida Spitse à la baguette qui peut déposer le ballon sur la joueuse libre, ce secteur provoque des occasions et leur permet de régulièrement marquer des buts. » Les Néerlandaises ont inscrit quatre de leurs huit buts à l’Euro sur coup franc ou corner. « Ce sera un secteur de jeu à surveiller de très près pour la France, par moments en difficulté au niveau du marquage », souligne Olivier Echouafni.            Même si 12 des 23 joueuses retenues pour l’Euro évoluent au sein du championnat des Pays-Bas et manquent d’expérience internationale, ce sont deux jeunes joueuses qui ont ouvert la route des quarts de finale. Entrées en jeu en seconde période, alors que le score était à parité (1-1) lors du dernier match de poules face à la Suisse, Victoria Pelova (23 ans) et Romée Leuchter (21 ans) ont sorti leurs coéquipières d’un mauvais pas. Les deux joueuses de l’Ajax Amsterdam ont fait basculer le match dans les dix dernières minutes, en inscrivant trois buts.            Succès attendu dans la bataille des tribunes                           La gardienne néerlandaise Sari Van Veenendaal quitte la pelouse du Bramall Lane de Sheffield, après sa blessure à l’épaule lors de Pays-Bas - Suède (1-1), le 9 juillet 2022.  LEILA COKER / AP                 Pour autant, les coups du sort semblent s’acharner sur les Pays-Bas depuis le début de la compétition et l’entraîneur Mark Parsons doit composer avec l’absence d’un certain nombre de joueuses-clés. La gardienne Sari van Veenendaal s’est ainsi blessée à l’épaule dès le premier match, suivie par l’ailière Lieke Martens, nouvelle recrue du Paris-Saint-Germain et sacrée meilleure joueuse de l’Euro 2017, qui a déclaré forfait en raison d’une blessure au pied face à la Suisse.              Si Vivianne Miedema devrait être apte pour le quart de finale, difficile de savoir si elle sera en pleine possession de ses moyens après avoir été clouée au lit par le Covid, avec des symptômes assez forts. Lors d’un entraînement, mercredi, la no 9 et capitaine a été contrainte, faute d’énergie, de s’alimenter entre deux exercices.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté                   « Si elle ne joue pas, l’équipe perd celle qui peut marquer et prendre les initiatives offensives », relève Anouk Dekker, tout en soulignant qu’une éventuelle absence « pourrait donner une bonne opportunité à une joueuse moins connue par l’adversaire et créer un effet de surprise ».            Si l’effectif néerlandais s’avance vers ce quart de finale avec peu de repères sur le terrain, il pourrait toutefois en trouver dans les tribunes grâce à ses supporteurs. Venus en masse lors du premier tour – près de 2 500 billets vendus à chaque rencontre –, les Oranje remporteront à coup sûr la bataille des gradins, même s’ils seront un peu moins nombreux à Rotherham : on en attend 600 seulement.                 Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham, Angleterre)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/euro-de-football-2022-des-oranje-en-quete-de-certitudes_6135851_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: des Oranje en qu\u00eate de\u00a0certitudes","dateCreated":"2022-07-23T08:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-23T08:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Football","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Pour leur quart de finale face \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France, samedi, les N\u00e9erlandaises, championnes d\u2019Europe en titre, seront diminu\u00e9es par les blessures de plusieurs joueuses.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rotherham, Angleterre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/378/0/4536/2268/1342/671/60/0/88ebc7c_9fe9eb0721484cfb88ca11ffe66f3fa5-9fe9eb0721484cfb88ca11ffe66f3fa5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  
