<FILE-date="2022/01/29/19">

<article-nb="2022/01/29/19-1">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Confrontée en France à la dérobade de Marion Maréchal, la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle a notamment retrouvé, samedi, le premier ministre hongrois Viktor Orban.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Newsletter        Comprendre les élections        Les candidats          Les dates                                                                    Politique       Marine Le Pen             A Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections : « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant »      Confrontée en France à la dérobade de Marion Maréchal, la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle a notamment retrouvé, samedi, le premier ministre hongrois Viktor Orban.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 13h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le climat sur la campagne présidentielle de Marine Le Pen en France ayant un peu fraîchi, après que sa nièce Marion Maréchal a dit « pencher » en faveur d’Eric Zemmour, vendredi 28 janvier auprès du Figaro, la candidate d’extrême droite a cherché le soleil politique à Madrid, samedi, à la rencontre de ses alliés illibéraux du continent. Parmi eux, les premiers ministres hongrois, Viktor Orban, et polonais, Mateusz Morawiecki, près de deux mois après une rencontre similaire à Varsovie.            Pour Marine Le Pen, l’enjeu est de conforter sa stature internationale et sa crédibilité quant à sa capacité à accéder au pouvoir, alors qu’elle affirme avoir obtenu pour sa campagne un prêt de 10,6 millions d’euros « de la part d’une banque européenne », confirmant une information de BFM-TV vendredi. C’est aussi l’occasion de se démarquer d’Eric Zemmour, dont les déplacements à Londres et Genève ont été chahutés, alors qu’il avait devancé sa concurrente d’extrême droite à l’automne chez Viktor Orban, à Budapest, en compagnie de Marion Maréchal.                             Lire aussi :  Marine Le Pen déçue par Marion Maréchal, la proposition sur la santé de Valérie Pécresse… Les infos politiques à retenir du 28 janvier                   A Madrid, la candidate du Rassemblement national n’exclut pas de « discuter », avec ses alliés polonais, de l’avenir des deux anciens eurodéputés RN récemment partis chez Eric Zemmour, Jérôme Rivière et Gilbert Collard. Les deux élus ont été exclus du groupe Identité et démocratie (ID) au Parlement européen, où siège le RN, mais pourraient être tentés de rejoindre un autre groupe. La candidate a pris soin de se faire accompagner de l’eurodéputé Nicolas Bay, premier vice-président du groupe ID, qui « a toute sa place » auprès d’elle, soulignait-elle mercredi.            « Des gens qui font semblant »            Interrogée par des journalistes sur les défections dans son camp, Marine Le Pen a répondu, visiblement agacée, que « ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant ». La « dissimulation » est « insupportable », a-t-elle déclaré, alors que « nous sommes à soixante-dix jours d’un événement majeur pour les Français ». Et d’ajouter qu’« avoir des gens qui font semblant d’être ici alors que leur cœur ou leur esprit est ailleurs (…), c’est un manque total de dignité et de respect pour nos militants ».            Marine Le Pen (@MLP_officiel): "Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant" https://t.co/FDsuH2bXM2— BFMTV (@BFMTV)              Quant au projet politique européen, il s’agit pour Marine Le Pen, qui a renoncé à sortir de l’euro, de démontrer que les souverainistes peuvent « changer l’Europe de l’intérieur », même si rien n’est attendu de ce sommet, auquel n’assistera pas le leader de la Ligue italienne, Matteo Salvini. La candidate française a déjà exprimé son soutien à la Pologne et à la Hongrie dans leur bras de fer avec la Commission européenne, prônant comme eux la primauté du droit national sur le droit européen.            « Aspect personnel »            Mais des divergences demeurent, notamment à propos de la crise ukrainienne. Marine Le Pen invoque des engagements de l’OTAN pour qu’elle « ne puisse pas disposer de forces à la frontière russe », tandis que les pays de l’Est sont inquiets du renforcement militaire engagé par le Kremlin.              En arrivant vendredi dans la capitale espagnole, Marine Le Pen a pris soin de saluer ses « amis » du parti Vox, hôte de la réunion, qui avait noué un partenariat avec l’école de sciences politiques de Marion Maréchal. Vendredi sur CNews, la candidate à l’Elysée avait jugé « violent » que sa nièce songe à rejoindre son rival en insistant sur « l’aspect personnel » de leur relation, et en assurant être « mieux placée » pour gagner en avril que l’ancien éditorialiste. Ce que Mme Maréchal a contesté tant dans le Figaro qu’auprès du Parisien, en estimant que le polémiste avait fait « beaucoup de progrès dans la posture, le ton, la gravité » depuis son entrée en campagne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière les hésitations de Marion Maréchal, la guerre des extrêmes droites                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/29/marine-le-pen-a-madrid-en-quete-du-soutien-de-ses-allies-souverainistes_6111510_823448.html"},"headline":"A Madrid, Marine Le Pen agac\u00e9e par les d\u00e9fections\u00a0: \u00ab\u00a0Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-29T11:51:47+01:00","datePublished":"2022-01-29T11:51:47+01:00","dateModified":"2022-01-29T13:39:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Marine Le Pen"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Rassemblement national","Marine Le Pen"],"description":"Confront\u00e9e en France \u00e0 la d\u00e9robade de Marion Mar\u00e9chal, la candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a notamment retrouv\u00e9, samedi, le premier ministre hongrois Viktor Orban.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/154/0/3547/1770/1342/696/60/0/f0fe904_5423643-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/29/19-2">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ En meeting à Lyon, samedi, le candidat écologiste n’a eu de cesse de tisser la lutte contre le changement climatique avec celle contre les inégalités sociales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Newsletter        Comprendre les élections        Les candidats          Les dates                                                                    Élection présidentielle 2022       Yannick Jadot             Yannick Jadot présente son programme et fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »      En meeting à Lyon, samedi, le candidat écologiste n’a eu de cesse de tisser la lutte contre le changement climatique avec celle contre les inégalités sociales.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h46    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Yannick Jadot à Lyon, samedi 29 janvier.  OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP                 « Mes amis, si vous avez des actions chez Total, c’est le moment de vous en débarrasser. » Il y a eu une petite blague et beaucoup de fermeté, samedi 29 janvier, dans le discours de Yannick Jadot à Lyon, où le candidat écologiste à la présidentielle a résumé les grands axes de son programme. « La crise financière, le creusement des inégalités, cette pandémie, le culte de la croissance aveugle, l’individualisme, l’effondrement de la biodiversité, les féminicides, et bien entendu le dérèglement climatique, ne sont pas une fatalité », a inventorié le candidat en introduction de ce discours de plus d’une heure, conclu par une Marseillaise et construit autour de la défense du climat et de la lutte pour la « justice sociale ».            M. Jadot a réservé ses premières salves aux « plus riches qui font sécession, s’exonérant chaque jour un peu plus de leurs responsabilités fiscales, sociales et climatiques ». Dans son projet, une « règle d’or » doit faire que « plus aucun euro d’argent public » n’aille aux énergies fossiles ou aux pesticides. L’impôt de solidarité sur la fortune serait rétabli, et son taux fonction de l’engagement des patrimoines dans la transition écologique. Les entreprises les plus vertueuses paieront moins d’impôts sur les sociétés.            « Zéro artificialisation nette des sols »            Jugeant que la France ne respecte pas, aujourd’hui, ses engagements climatiques européens et internationaux, Yannick Jadot a soutenu que son projet permettrait de réduire de 30 % les émissions de gaz à effet de serre d’ici à 2030, de manière à respecter le critère de limitation de la hausse des températures à 1,5 degré d’ici à la fin du siècle. Il a pris parti pour la reconnaissance du crime d’écocide, signifiant des « sanctions pénales » pour les dommages à l’environnement.              Sur la transition énergétique, « la France de demain doit sortir des énergies du passé », a-t-il martelé, fustigeant un « parc nucléaire vieillissant, dangereux ». Ce sujet lui a permis de tacler certains de ses concurrents à gauche qui ont défendu la construction d’EPR, à l’instar du communiste Fabien Roussel, qui en veut au moins six nouveaux : « Multiplier par six un fiasco, ça n’a jamais donné un succès, mais six fiascos. » Le candidat écologiste veut aussi renationaliser EDF et retrouver un « contrôle public » des barrages hydroélectriques.                              Lire aussi   Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   La voiture, selon lui, « contribue à un drame sanitaire » et il veut lui préférer les transports collectifs, avec un investissement de 5 milliards d’euros sur le quinquennat et une baisse de TVA à 5,5 %. Il veut mettre 4 milliards pour les « trains du quotidien », qui permettront de relancer quinze nouvelles lignes de nuit, interdire la vente de véhicules neufs à carburant fossile en 2030, et faire convertir un million de moteurs thermiques en électrique.            Concernant la biodiversité et la condition animale, les fonds marins seraient sanctuarisés, et la règle de « zéro artificialisation nette des sols » appliqué aux projets d’aménagement. Dix ans devraient suffire à sortir de l’élevage industriel, d’une « cruauté indigné », et un ministère des droits des animaux serait créé. Glyphosate et néonicotinoïdes seraient interdits dès l’arrivée au pouvoir, « en urgence », sans qu’il soit question de le faire « contre le monde agricole ». La TVA serait supprimée pour les produits bio.            « Nos aînés sont devenus des produits spéculatifs »            Dans le chapitre des inégalités et des protections sociales, l’écologiste veut multiplier par quatre le chèque énergie en le portant à 400 euros par an, construire 700 000 logements sociaux chaque année et porter à 30 % (contre 25 % aujourd’hui) le taux minimum de HLM dans les communes. L’encadrement des loyers serait généralisé dans les zones tendues, les cautions supprimées au moment d’emménager en location. Concernant les Ehpad, « nous sortirons d’un système où nos aînés sont devenus des produits spéculatifs », a dit M. Jadot, avec des contrôles et un ratio minimum de soignants.              Les grilles salariales seraient révisées, avec une augmentation immédiate du smic à 1 400 euros net, à porter à 1 500 euros avant le terme du mandat. « Nous sortirons du cynisme qui oppose les chômeurs aux travailleurs pauvres », ce qui justifie d’abroger la réforme de l’assurance chômage, selon M. Jadot, qui veut aller aussi « vers la réduction du temps de travail par une grande négociation nationale » et impliquer les salariés dans les conseils d’administration à hauteur de 50 %.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : la gauche suspendue au résultat de la Primaire populaire                   Sur la santé, la dette des hôpitaux publics serait reprise, le nombre de lits augmenté. Pour lutter contre les déserts médicaux, les nouvelles installations dans les zones bien pourvues seraient encadrées ; la dernière année d’étude et les deux premières années d’exercice des médecins devraient se faire dans les territoires sous-dotés. « C’est une décision difficile pour les médecins, mais nous les accompagnerons », a promis le candidat.            « Nous serions les dogmatiques ? »            Les services publics seraient étoffés avec le recrutement notamment de 65 000 enseignants, 10 000 policiers, 100 000 infirmières, 10 000 enseignants-chercheurs. Le salaire des enseignants serait augmenté de 20 %. « Je les entends déjà dire, les tenants de l’austérité : “comment vont-ils financer ?” », a fait mine de s’interroger Yannick Jadot, qui a répondu : « Intégralement par la fiscalité », avec notamment, outre l’ISF, des impôts alourdis sur les successions supérieures à 2 millions d’euros.              Au début de son discours, dans lequel il a rendu hommage aux villes dirigées par des écologistes, le candidat à l’Elysée avait tenu à répondre, par anticipation, aux procès en irréalisme que pourraient lui faire ses opposants. « Nous serions les catastrophistes quand nous alertons, les dogmatiques quand nous proposons des solutions crédibles, les incompétents quand les crises surviennent parce qu’ils ne les ont pas anticipées ? Ça suffit, ils n’ont rien fait, la gauche, la droite, et les Français en paient les conséquences. » Depuis trente ans, a-t-il estimé, « les partis de gouvernement tiennent ce discours de l’impuissance publique », à laquelle il a opposé « la lucidité, la gravité, l’incompréhension » des plus jeunes. Et de promettre que « ce déni, nous allons y mettre fin ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : la recomposition de l’échiquier politique occupe déjà les esprits                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/29/yannick-jadot-presente-son-programme-et-fustige-les-plus-riches-qui-font-secession-de-leurs-responsabilites-sociales-et-climatiques_6111541_6059010.html"},"headline":"Yannick Jadot pr\u00e9sente son programme et fustige \u00ab\u00a0les plus riches qui font s\u00e9cession de leurs responsabilit\u00e9s sociales et climatiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-29T18:46:32+01:00","datePublished":"2022-01-29T18:46:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Yannick Jadot"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Yannick Jadot"],"description":"En meeting \u00e0 Lyon, samedi, le candidat \u00e9cologiste n\u2019a eu de cesse de tisser la lutte contre le changement climatique avec celle contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/6edc722_5425102-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Yannick Jadot","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yannick-jadot/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/29/19-3">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le Cameroun, pays hôte de la Coupe d’Afrique des nations a dominé sereinement la Gambie (2-0) en quart de finale de la CAN. La route s’arrête pour l’équipe surprise de la compétition. De leur côté, les Lions indomptables retrouveront le vainqueur de Egypte-Maroc dans le dernier carré.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Gambie-Cameroun : grâce à un doublé de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les demi-finales Le Cameroun, pays hôte de la Coupe d’Afrique des nations a dominé sereinement la Gambie (2-0) en quart de finale de la CAN. La route s’arrête pour l’équipe surprise de la compétition. De leur côté, les Lions indomptables retrouveront le vainqueur de Egypte-Maroc dans le dernier carré.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 notre Kyky national doit être content !    Coco'rico         Avant un France-Cameroun à la Coupe du monde au Qatar ? Pour cela, il faudrait que les Lions indomptables remportent les barrages face à l’Algérie. Rendez-vous fin mars pour ce choc en confrontation aller-retour.                    18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Selon mon traducteur automatique, en kinyarwanda, Ndabihawenimana veut dire " je suis désolé ".    Drésienne         Deep L est décidément un formidable outil.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’EST TERMINÉÉÉÉÉ ! LE CAMEROUN EST EN DEMI-FINALE !                                 18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le slalooooom d’Aboubakar             Le capitaine du Cameroun tente d’y aller seul dans la surface gambienne mais sa frappe bute sur les défenseurs des Scorpions.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est exactement cela : la valse des changements.    Manuel Valls         PS : venez nous suivre sur le live de Burkina Faso-Tunisie après ce match.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois minutes de temps additionnel        Le stade de Japoma est prêt à exploser pour fêter la qualification des Lions indomptables en demi-finale !                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Séquence surréaliste        L’arbitre ne comprend pas pourquoi Christian Bassogog doit rentrer sur le terrain sans qu’aucun joueur ne sorte. Mais l’attaquant des Lions indomptables doit remplacer Moumi Ngamaleu, déjà sorti sur blessure. Petite minute d’incompréhension au stade de Japoma, mais Pacifique Ndabihawenimana finit par faire reprendre le match.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La valse des changements se poursuit             Yvan Neyou, le milieu de l’AS Saint-Étienne, remplace André-Frank Zambo Anguissa. Et Christian Bassogog remplace Moumi Ngamaleu. Les Lions indomptables sont à nouveau à 11 contre 11.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              QUELLE DOUBLE OCCASION CAMEROUNAISE !             André Onana sert parfaitement en profondeur Clinton Njie qui manque complètement son lob sur Gaye. Aboubakar n’en profite pas et tire au-dessus.                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 ...ALLEZ VERSAILLES....ils se sont goinfrés les Toulousains!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!    Coco'rico91soutientle78         Que ? Quoi ? Comment ? En Coupe de France, l’équipe du FC Versailles, en quatrième division, vient de gagner sur la pelouse du Toulouse FC, leader de Ligue 2. Donnez-leur le droit de faire la fête au château !                              18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au tour de Ngamaleu d’être au sol             On ne joue plus depuis cinq minutes au stade de Japoma de Douala... Les changements s’enchaînent et les blessures aussi. Après Fai, c’est Ngamaleu qui s’est allongé sur la pelouse. Épuisé, l’ailier va céder sa place.                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’entrée en catastrophe d’Olivier Mbaizo             Le latéral droit de Philadelphie remplace donc Collins Fai. Côté Gambien, Assan Ceesay suplée Noah Sonko. Un attaquant pour un défenseur, donc.                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je serais Djokovic, Nadal en gagnerait un 21°, j'aurais les glandes.    Jean         Et ça fait rire un certain Daniil Medvedev !                                        18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Cameroun est à 10        Finalement, c’est plus sérieux que prévu pour Collins Fai, qui a quitté le terrain. Espérons pour lui que ça ne soit pas trop grave. En attendant son remplaçant, les Lions indomptables sont à dix contre onze.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et nouveau changement pour les Scorpions             Bubacarr Jobe rentre en jeu côté gambien, à la place de Sulayman Marreh.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Moi, je n'ai rien à dire. Mais ça n'est pas pour autant que je ne devrais pas être publié.    Rantanplan         L’observatoire du bon goût nous interdit ici de publier une référence au film « Rien à déclarer ». Mais votre volonté est réalisée cher Rantanplan.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les premiers changements côté camerounais             Ça fait cinq minutes qu’ils attendent sur le côté de la pelouse, à tel point que Collins Fai a sorti le ballon pour permettre ces changements. Toko Ekambi, l’homme du match, est remplacé par Clinton Njie. Martin Hongla est remplacé par Pierre Kunde.                    18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour les compos d équipes ça serait sympa de dire où ils jouent    MERCI         Allez, on se rattrape. Si les joueurs camerounais évoluent dans des clubs européens de première division (France, Italie, Belgique...), ce n’est le cas de l’ensemble de leurs homologues gambiens. Par exemple, le gardien, Baboucarr Gaye joue au RW Koblenz...au 4e échelon allemand. Son coéquipier, le défenseur central, James Gomez porte les couleurs de l’AC Horsens, en D2 danoise.                    18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouvelle frappe de Hongla...             ...et nouvel arrêt facile pour Gaye. La frappe lointaine de Hongla était trop axiale.                    18:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La frappe de Ngamaleu !             Gaye capte sans problème le tir trop écrasé de l’ailier des Lions indomptables.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Denis Ménétrier                   Bienvenue dans ce direct consacré au premier quart de finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), entre la Gambie, les Scorpions, et le Cameroun, les Lions indomptables.         Quoi ? Samedi 29 janvier, le Cameroun affronte la Gambie pour une place en demi-finales de la CAN 2022, dans le premier quart de finale de la compétition.         Qui ? Le Cameroun, pays hôte de la compétition, a éliminé les Comores au tour précédent et vise un nouveau sacre à la CAN, après celui de 2017. La Gambie, 150e nation au classement FIFA avant la compétition, dispute sa toute première CAN.         Où ? Au stade de Japoma, à Douala.         Quand ? A 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Florian Lefèvre et Denis Ménétrier.         Qui arbitre ? Pacifique Ndabihawenimana, un arbitre burundais.         Ce dont on ne parlera pas ?         Dix jeux vidéo auxquels jouer quand on est fauché (ou radin)         A lire en attendant         CAN 2022 : au stade de Limbé, « il y a la guerre mais je suis là parce que j’aime trop le football »         CAN 2022 : à Yaoundé, devant le stade Olembé, « des personnes tombaient, inconscientes, et certaines sont mortes »         CAN 2022 : Mohamed Salah qualifie l’Egypte in extremis pour les quarts de finale         CAN 2022 : les vaillantes Comores ont perdu 2-1 face au Cameroun, malgré un football de très haut niveau         CAN 2022 : la Gambie bat la Guinée 1-0 et accède aux quarts de finale                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","coverageStartTime":"2022-01-29T17:55:36+00:00","coverageEndTime":"2022-01-30T05:55:36+00:00","headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","description":"Le Cameroun, pays h\u00f4te de la Coupe d\u2019Afrique des nations a domin\u00e9 sereinement la Gambie (2-0) en quart de finale de la CAN. La route s\u2019arr\u00eate pour l\u2019\u00e9quipe surprise de la comp\u00e9tition. De leur c\u00f4t\u00e9, les Lions indomptables retrouveront le vainqueur de Egypte-Maroc dans le dernier carr\u00e9.","articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Gambie-Cameroun : grâce à un doublé de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les demi-finales","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Cameroun, pays h\u00f4te de la Coupe d\u2019Afrique des nations a domin\u00e9 sereinement la Gambie (2-0) en quart de finale de la CAN. La route s\u2019arr\u00eate pour l\u2019\u00e9quipe surprise de la comp\u00e9tition. De leur c\u00f4t\u00e9, les Lions indomptables retrouveront le vainqueur de Egypte-Maroc dans le dernier carr\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/0/0/4929/3286/1342/696/3/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-01-29T17:55:36+00:00"
,"endDate":"2022-01-30T05:55:36+00:00"
  notre Kyky national doit \u00eatre content !    Coco'rico         Avant un France-Cameroun \u00e0 la Coupe du monde au Qatar\u202f? Pour cela, il faudrait que les Lions indomptables remportent les barrages face \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie. Rendez-vous fin mars pour ce choc en confrontation aller-retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#164005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:55:39+00:00","articleBody":"    Selon mon traducteur automatique, en kinyarwanda, Ndabihawenimana veut dire \" je suis d\u00e9sol\u00e9 \".    Dr\u00e9sienne         Deep L est d\u00e9cid\u00e9ment un formidable outil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#164001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:51:27+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST TERMIN\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u202f! LE CAMEROUN EST EN DEMI-FINALE\u202f!","dateModified":"2022-01-29T17:51:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:50:46+00:00","articleBody":"          Le capitaine du Cameroun tente d\u2019y aller seul dans la surface gambienne mais sa frappe bute sur les d\u00e9fenseurs des Scorpions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le slalooooom d\u2019Aboubakar","dateModified":"2022-01-29T17:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:50:43+00:00","articleBody":"    C'est exactement cela : la valse des changements.    Manuel Valls         PS\u00a0: venez nous suivre sur le live de Burkina Faso-Tunisie apr\u00e8s ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:49:59+00:00","articleBody":"     Le stade de Japoma est pr\u00eat \u00e0 exploser pour f\u00eater la qualification des Lions indomptables en demi-finale\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-01-29T17:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:47:59+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre ne comprend pas pourquoi Christian Bassogog doit rentrer sur le terrain sans qu\u2019aucun joueur ne sorte. Mais l\u2019attaquant des Lions indomptables doit remplacer Moumi Ngamaleu, d\u00e9j\u00e0 sorti sur blessure. Petite minute d\u2019incompr\u00e9hension au stade de Japoma, mais Pacifique Ndabihawenimana finit par faire reprendre le match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9quence surr\u00e9aliste","dateModified":"2022-01-29T17:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:46:23+00:00","articleBody":"          Yvan Neyou, le milieu de l\u2019AS Saint-\u00c9tienne, remplace Andr\u00e9-Frank Zambo Anguissa. Et Christian Bassogog remplace Moumi Ngamaleu. Les Lions indomptables sont \u00e0 nouveau \u00e0 11 contre 11.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La valse des changements se poursuit","dateModified":"2022-01-29T17:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:45:00+00:00","articleBody":"          Andr\u00e9 Onana sert parfaitement en profondeur Clinton Njie qui manque compl\u00e8tement son lob sur Gaye. Aboubakar n\u2019en profite pas et tire au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUELLE DOUBLE OCCASION CAMEROUNAISE\u202f!","dateModified":"2022-01-29T17:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:44:15+00:00","articleBody":"    ...ALLEZ VERSAILLES....ils se sont goinfr\u00e9s les Toulousains!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!    Coco'rico91soutientle78         Que\u202f? Quoi\u202f? Comment\u202f? En Coupe de France, l\u2019\u00e9quipe du FC Versailles, en quatri\u00e8me division, vient de gagner sur la pelouse du Toulouse FC, leader de Ligue 2. Donnez-leur le droit de faire la f\u00eate au ch\u00e2teau\u202f!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:44:12+00:00","articleBody":"          On ne joue plus depuis cinq minutes au stade de Japoma de Douala... Les changements s\u2019encha\u00eenent et les blessures aussi. Apr\u00e8s Fai, c\u2019est Ngamaleu qui s\u2019est allong\u00e9 sur la pelouse. \u00c9puis\u00e9, l\u2019ailier va c\u00e9der sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Ngamaleu d\u2019\u00eatre au sol","dateModified":"2022-01-29T17:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:42:39+00:00","articleBody":"          Le lat\u00e9ral droit de Philadelphie remplace donc Collins Fai. C\u00f4t\u00e9 Gambien, Assan Ceesay supl\u00e9e Noah Sonko. Un attaquant pour un d\u00e9fenseur, donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entr\u00e9e en catastrophe d\u2019Olivier Mbaizo","dateModified":"2022-01-29T17:42:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:42:19+00:00","articleBody":"    Je serais Djokovic, Nadal en gagnerait un 21\u00b0, j'aurais les glandes.    Jean         Et \u00e7a fait rire un certain Daniil Medvedev\u202f!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:41:26+00:00","articleBody":"     Finalement, c\u2019est plus s\u00e9rieux que pr\u00e9vu pour Collins Fai, qui a quitt\u00e9 le terrain. Esp\u00e9rons pour lui que \u00e7a ne soit pas trop grave. En attendant son rempla\u00e7ant, les Lions indomptables sont \u00e0 dix contre onze.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Cameroun est \u00e0 10","dateModified":"2022-01-29T17:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:40:11+00:00","articleBody":"          Bubacarr Jobe rentre en jeu c\u00f4t\u00e9 gambien, \u00e0 la place de Sulayman Marreh.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et nouveau changement pour les Scorpions","dateModified":"2022-01-29T17:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:39:29+00:00","articleBody":"    Moi, je n'ai rien \u00e0 dire. Mais \u00e7a n'est pas pour autant que je ne devrais pas \u00eatre publi\u00e9.    Rantanplan         L\u2019observatoire du bon go\u00fbt nous interdit ici de publier une r\u00e9f\u00e9rence au film \u00ab\u202fRien \u00e0 d\u00e9clarer\u202f\u00bb. Mais votre volont\u00e9 est r\u00e9alis\u00e9e cher Rantanplan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:39:18+00:00","articleBody":"          \u00c7a fait cinq minutes qu\u2019ils attendent sur le c\u00f4t\u00e9 de la pelouse, \u00e0 tel point que Collins Fai a sorti le ballon pour permettre ces changements. Toko Ekambi, l\u2019homme du match, est remplac\u00e9 par Clinton Njie. Martin Hongla est remplac\u00e9 par Pierre Kunde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers changements c\u00f4t\u00e9 camerounais","dateModified":"2022-01-29T17:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:34:49+00:00","articleBody":"    Pour les compos d \u00e9quipes \u00e7a serait sympa de dire o\u00f9 ils jouent    MERCI         Allez, on se rattrape. Si les joueurs camerounais \u00e9voluent dans des clubs europ\u00e9ens de premi\u00e8re division (France, Italie, Belgique...), ce n\u2019est le cas de l\u2019ensemble de leurs homologues gambiens. Par exemple, le gardien, Baboucarr\u00a0Gaye joue au RW Koblenz...au 4e \u00e9chelon allemand. Son co\u00e9quipier, le d\u00e9fenseur central, James Gomez porte les couleurs de l\u2019AC Horsens, en D2 danoise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:34:33+00:00","articleBody":"          ...et nouvel arr\u00eat facile pour Gaye. La frappe lointaine de Hongla \u00e9tait trop axiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle frappe de Hongla...","dateModified":"2022-01-29T17:34:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:33:17+00:00","articleBody":"          Gaye capte sans probl\u00e8me le tir trop \u00e9cras\u00e9 de l\u2019ailier des Lions indomptables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Ngamaleu\u202f!","dateModified":"2022-01-29T17:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:30:21+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant d\u2019Al-Nassr remonte le ballon apr\u00e8s un corner gambien avant d\u2019\u00eatre servi par Zambo Anguissa \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Sa frappe enroul\u00e9e du pied gauche passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de Gaye.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aboubakaaaaaar, \u00e0 c\u00f4t\u00e9","dateModified":"2022-01-29T17:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:29:29+00:00","articleBody":"     Toni Concei\u00e7ao, le s\u00e9lectionneur des Lions indomptables, ne semble pas vouloir faire bouger son \u00e9quipe pour le moment. Pourtant, il pourrait faire souffler quelques joueurs avant la demi-finale qui se profile jeudi prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours pas de changement c\u00f4t\u00e9 camerounais","dateModified":"2022-01-29T17:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:26:38+00:00","articleBody":"     Le gardien camerounais avait sorti un grand match face aux Comores en huiti\u00e8me de finale malgr\u00e9 la victoire des Lions indomptables. Ce samedi, Onana n\u2019a rien eu \u00e0 faire, pas un seul arr\u00eat. Et assiste depuis les premi\u00e8res loges \u00e0 la d\u00e9monstration de ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andr\u00e9 Onana vit un match bien calme","dateModified":"2022-01-29T17:26:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:25:13+00:00","articleBody":"    Moi, avec la CAN, je verrais bien un Chassagne-Montrachet rouge.    Dr\u00e9sienne         Cela devrait parler \u00e0 Jean-Charles Castelletto, le d\u00e9fenseur camerounais form\u00e9 \u00e0 l\u2019AJ Auxerre, en Bourgogne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:22:08+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux buts de Karl Toko Ekambi","dateModified":"2022-01-29T17:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:19:45+00:00","articleBody":"    Toko Ekambi de Lyon ?  Il n est pas fran\u00e7ais ?    Out          Karl Toko Ekambi est un attaquant international camerounais qui \u00e9volue en club \u00e0 l\u2019Olympique lyonnais. Par ailleurs, ce natif de Paris a la double nationalit\u00e9 franco-camerounaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:19:42+00:00","articleBody":"          Tom Saintfiet, le s\u00e9lectionneur belge de la Gambie, a effectu\u00e9 un triple changement entre les deux buts camerounais. Modou Jagne, Mohamed Badamosi et Noah Sonko sont sortis, remplac\u00e9s par Modou Barrow, Ebrima Colley et Ebrima Darboe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre-temps, des changements c\u00f4t\u00e9 gambien","dateModified":"2022-01-29T17:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:18:33+00:00","articleBody":"    Mais quel est l'int\u00e9r\u00eat du football ?? (enfin y jouer c'est marrant, mais ces rencontres avec des \"professionnels\" qui ... jouent au ballon ...)    Balle au pied         Donner des \u00e9motions, une respiration aux gens. La vie, quoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:17:31+00:00","articleBody":"    Vous faites les 2 lives ????? Du coup j' ai am\u00e9lior\u00e9 mes connaissances en g\u00e9ographie et en  histoire  avec wikicherie..    Tellement   \u00e9merveill\u00e9e par Sankara     Che         Et oui, on est des fous-fous nous\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:17:28+00:00","articleBody":"     Mustapha Kessous, qui suit la rencontre depuis une fan-zone de Douala, a pris \u00ab\u202fdeux douches de bi\u00e8re\u202f\u00bb sur les buts de Karl Toko Ekambi. Rafra\u00eechissant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial douch\u00e9","dateModified":"2022-01-29T17:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:16:57+00:00","articleBody":"    Les lions, les \u00e9talons, les \u00e9l\u00e9phants, les scorpions, les aigles, les panth\u00e8res , les crocos, les antilopes, les lycaons et m\u00eame des requins ^^.....\r\nc'est super le foot Africain !    Coco'ricopaindel'Afrique         Oui, \u00e7a a un peu plus de style que \u00able XV du Poireau \u00bb ou \u00ab\u202fle XV du Chardon\u202f\u00bb. Oups, pardon pour les amateurs de rugby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:16:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:16:01+00:00","articleBody":"     Hongla est trouv\u00e9 dans la profondeur sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, et sert Toko Ekambi \u00e0 ras de terre au deuxi\u00e8me poteau. Le Lyonnais n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 conclure dans le but vide, pour son 10e but en s\u00e9lection, son 5e dans la comp\u00e9tition\u202f!          Le Cameroun m\u00e8ne 2-0, et est bien parti pour se qualifier pour les demi-finales\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Cameroun y va tout droit\u202f!","dateModified":"2022-01-29T17:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:14:31+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le DOUBL\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9\u00c9 pour Toko Ekambi\u202f!\u202f","dateModified":"2022-01-29T17:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:11:54+00:00","articleBody":"          Collins Fai, passeur d\u00e9cisif sur le premier but, a failli porter le coup de gr\u00e2ce \u00e0 la Gambie. Trouv\u00e9 en profondeur dans la surface, le Camerounais ne trouve pas le cadre. Quelle occasion pour les Lions indomptables\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Cameroun proche du break\u202f!","dateModified":"2022-01-29T17:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:11:12+00:00","articleBody":"     On vous l\u2019avait dit avant le match\u00a0: son premier but en s\u00e9lection avec les Lions indomptables, Karl Toko Ekambi l\u2019avait inscrit face \u00e0 la Gambie en septembre 2016. Le Lyonnais a \u00e0 nouveau frapp\u00e9 les Scorpions cet apr\u00e8s-midi\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toko Ekambi contre la Gambie, une grande histoire d\u2019amour","dateModified":"2022-01-29T17:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:09:59+00:00","articleBody":"     Le plus dur est fait pour les Lions indomptables, qui avaient but\u00e9 sur la d\u00e9fense gambienne en premi\u00e8re p\u00e9riode. Ne reste plus qu\u2019\u00e0 tenir ce score et pourquoi pas aller chercher un deuxi\u00e8me but pour valider un ticket pour les demi-finales de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et forc\u00e9ment, \u00e7a respire mieux au Cameroun","dateModified":"2022-01-29T17:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:08:49+00:00","articleBody":"     On l\u2019avait senti venir, \u00e7a s\u2019est enfin concr\u00e9tis\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des Lions indomptables\u202f! Un \u00e9ni\u00e8me centre venu de la droite, cette fois de Collins Fai, pour la t\u00eate, non pas d\u2019Aboubakar, mais de Karl Toko Ekambi.          Le Lyonnais inscrit son quatri\u00e8me but dans cette CAN 2022 et fait exploser tout le stade de Japoma\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Cameroun n\u2019aura pas dout\u00e9 longtemps dans cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode","dateModified":"2022-01-29T17:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:07:49+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tokoooooooooooo Ekambi pour l\u2019ouverture du score\u202f!","dateModified":"2022-01-29T17:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:07:24+00:00","articleBody":"     Voici de la lecture en vue du deuxi\u00e8me quart de finale du jour, Burkina Faso-Tunisie, que nous suivrons aussi en live\u00a0:                    Lire aussi :  CAN 2022\u00a0: au Burkina Faso, on esp\u00e8re f\u00eater la victoire et reprendre un peu espoir apr\u00e8s le putsch         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T17:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:06:10+00:00","articleBody":"          Premier carton jaune pour le Cameroun et pour le d\u00e9fenseur de La Gantoise Michael Ngadeu, auteur d\u2019un tacle \u00e0 retardement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ngadeu averti","dateModified":"2022-01-29T17:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:03:43+00:00","articleBody":"         Antonio Conceicao, le s\u00e9lectionneur portugais du Cameroun. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP           La l\u00e9gende la plus ch\u00e9nopodiac\u00e9e\u00a0:         #JSUL - L\u00e0, tu plantes les blettes ! L\u00e0, je te dis !    Dr\u00e9sienne         La l\u00e9gende la plus absurde (mais on valide)\u00a0:         #JSUL\r\nDale a tu cuerpo alegr\u00eda, Macarena\r\nHey Macarena, ay\r\n(d\u00e9sol\u00e9e)    Anna \u00e0 Berlin      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/5f1c8dc_5424862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du #JSUL sont...","dateModified":"2022-01-29T17:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:03:40+00:00","articleBody":"     On reste avec les 22 m\u00eames acteurs, qui nous ont offert une premi\u00e8re p\u00e9riode int\u00e9ressante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de changement \u00e0 la mi-temps","dateModified":"2022-01-29T17:03:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:03:06+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me mi-temps d\u00e9marre au stade de Japoma\u202f!","dateModified":"2022-01-29T17:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T17:01:20+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux \u00e9quipes de retour sur la pelouse\u202f!","dateModified":"2022-01-29T17:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:55:29+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On revoit l\u2019une des occasions d\u2019Aboubakar dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode","dateModified":"2022-01-29T16:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:49:50+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re mi-temps \u00e0 sens unique au stade de Japoma de Douala, mais toujours pas de but. Le Cameroun a domin\u00e9 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ce premier acte, sans trouver l\u2019ouverture. 9 tirs \u00e0 0 pour les Lions indomptables qui ont but\u00e9 sur la d\u00e9fense solide des Scorpions, et sur un grand Baboucarr Gaye, auteur d\u2019un arr\u00eat splendide sur une t\u00eate de Vincent Aboubakar.          De son c\u00f4t\u00e9, la Gambie n\u2019a pas montr\u00e9 grand-chose, mais pourrait piquer en contre-attaque. Reste \u00e0 conserver le ballon (seulement 30% en premi\u00e8re p\u00e9riode). Tout reste donc \u00e0 faire dans ce premier quart de finale de la CAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Cameroun int\u00e9ressant, la Gambie r\u00e9siste","dateModified":"2022-01-29T16:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:48:54+00:00","articleBody":"     Votre jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est de retour. Vous ne le connaissez pas encore\u202f? C\u2019est simple\u00a0: voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender, et nous publierons les meilleures au retour des vestiaires. #JSUL              ? CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/5f1c8dc_5424862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-01-29T16:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:48:36+00:00","articleBody":"    Qui va gagner ?\n    Loulou          A retardement, voici nos pronos\u00a0: 2-0 pour le Cameroun selon Denis, 1-0 pour la Gambie selon Florian (but de Musa Barrow bien s\u00fbr).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:47:02+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps\u202f! 0-0 au stade de Japoma entre le Cameroun et la Gambie\u202f!","dateModified":"2022-01-29T16:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:46:15+00:00","articleBody":"         Soccer Football - Africa Cup of Nations -  Quarter Final - Gambia v Cameroon - Stade de Japoma, Douala, Cameroon - January 29, 2022\nGambia coach Tom Saintfiet before the match REUTERS\/Thaier Al-Sudani THAIER AL-SUDANI \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/b40e7ab_none-soccer-nations-gmb-cmr-report-0129-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tom Saintfiet, la main sur le c\u0153ur (enfin presque) ","dateModified":"2022-01-29T16:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:45:35+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier camerounais, qui joue en club aux Young Boys en Suisse, encha\u00eene les percussions sur son c\u00f4t\u00e9 droit et n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 loin de d\u00e9livrer une passe d\u00e9cisive dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode.          Pour ce qui est de la gauche caviar du c\u00f4t\u00e9 des Lions indomptables, on n\u2019y est pas encore...              Moumi Ngamaleu lors du quart de finale de la CAN entre le Cameroun et la Gambie au stade de Japoma de Douala, le 29 janvier 2022. ISSOUF SANOGO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/771a0de_5424825-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ngamaleu, la force de droite","dateModified":"2022-01-29T16:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:41:35+00:00","articleBody":"          ...il n\u2019a pas \u00e9cout\u00e9, il est averti. Coupable de gagner du temps lors des renvois, le gardien gambien \u00e9cope d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaye \u00e9tait pr\u00e9venu...","dateModified":"2022-01-29T16:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:40:26+00:00","articleBody":"    Merci S\u00e9bastien Folin... n'oubliez pas de me donner des nouvelles d'Antonio concei\u00e7ao    Andy          On lui a bien pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il faut s\u2019hydrater en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:39:33+00:00","articleBody":"    Gambie la Magnifique ?    Dr\u00e9sienne         On vote plut\u00f4t Ryan Gosling que Leonardo DiCaprio. La raison\u202f? Sa veste br\u00f4d\u00e9e d\u2019un Scorpion dans ce chef d\u2019\u0153uvre qu\u2019est le film Drive, bien s\u00fbr\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:37:58+00:00","articleBody":"     Mais les Scorpions tiennent bon. Attention \u00e0 ne pas douter du c\u00f4t\u00e9 des Lions indomptables, qui nous proposent de belles choses dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bon, bon, bon, \u00e7a commence \u00e0 chauffer pour la Gambie","dateModified":"2022-01-29T16:37:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:36:56+00:00","articleBody":"          Aboubakar tout proche d\u2019ouvrir le score\u202f!\u202fNouveau centre venu de la droite, le capitaine est seul au point de penalty et reprend de la t\u00eate. \u00c0 bout portant, Gaye nous sort un arr\u00eat de gardien de handball pour sauver la Gambie\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel arr\u00eat de Gayeeeeeee\u202f!","dateModified":"2022-01-29T16:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:35:46+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande qui va se faire plumer \u00e0 la CAN. Bon.    Dr\u00e9sienne         D\u00eetes-lui de revenir ce soir pour voir le combat entre les Aigles de Carthage tunisiens et les \u00c9talons burkinab\u00e9s... Oui, bon, d\u2019accord, un Etalon \u00e7a n\u2019a pas de pl\u00fbmes, mais c\u2019est pas grave\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:35:10+00:00","articleBody":"          Sur un coup-franc, Castelletto se retrouve en position de tenter le ciseau acrobatique. C\u2019est contr\u00e9 par Gomez. Mais attention, les Scorpions sont de plus en plus bouscul\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ciseau de Castelletto\u202f!","dateModified":"2022-01-29T16:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:33:52+00:00","articleBody":"          Le capitaine Modou Jagne est averti par l\u2019arbitre apr\u00e8s avoir d\u00e9coup\u00e9 Ngamaleu pr\u00e8s du poteau de corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau carton jaune pour la Gambie","dateModified":"2022-01-29T16:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:33:31+00:00","articleBody":"    Temp\u00e9rature au stade Japoma s'il vous pla\u00eet ?    Andy          30 degr\u00e9s et 77% de taux d\u2019humidit\u00e9. S\u00e9bastien Folin pour vous servir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:33:10+00:00","articleBody":"     Pacifique Ndabihawenimana porte bien son nom, et apaise la situation avec le gardien gambien\u00a0: si ce dernier continue \u00e0 mettre trop de temps \u00e0 jouer les renvois au 5,5m, il prendra un carton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arbitre met les choses au point avec Gaye","dateModified":"2022-01-29T16:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:32:28+00:00","articleBody":"    Du coup \u00e7a joue bien ou pas?    Choco li\u00e9geois         Le fameux \u00ab\u202fround d\u2019observation\u202f\u00bb aurait tendance \u00e0 se prolonger. Mais les Camerounais commencent \u00e0 intensifier le danger dans la surface adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:32:15+00:00","articleBody":"          Nouvelle situation camerounaise, \u00e7a se rapproche\u202f! Centre venu de la droite, Aboubakar se d\u00e9place tr\u00e8s bien, mais sa t\u00eate passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau de Gaye.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate d\u2019Aboubakaaaaaaaaar","dateModified":"2022-01-29T16:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:31:04+00:00","articleBody":"     Outre cette petite frayeur c\u00f4t\u00e9 gambien, c\u2019est calme pour le moment. Pas d\u2019occasion nette des deux c\u00f4t\u00e9s, six frappes camerounaises pour une seule cadr\u00e9e, et aucun tir pour la Gambie.  Peut mieux faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On allait vous dire qu\u2019il n\u2019y a pas grand-chose \u00e0 se mettre sous la dent","dateModified":"2022-01-29T16:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:30:07+00:00","articleBody":"          Fai tente une frappe de loin qui vient toucher les filets ext\u00e9rieurs. Avec l\u2019illusion d\u2019optique, on a cru \u00e0 la lucarne trouv\u00e9 par le Camerounais\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout le stade de Japoma a cru au but\u202f!","dateModified":"2022-01-29T16:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:26:03+00:00","articleBody":"    Je suis au parc indoor pour enfants. Le son n'a rien \u00e0 envier \u00e0 celui du stade     Doliprane         Vous vous \u00eates (pas) l\u00e0 avec les vuvuzelas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:25:51+00:00","articleBody":"     Sur une contre-attaque, Musa Barrow est cherch\u00e9 dans la profondeur dans le dos de la d\u00e9fense camerounaise, mais le ballon est trop long. Les Scorpions savent o\u00f9 et comment ils doivent frapper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re (l\u00e9g\u00e8re) situation gambienne","dateModified":"2022-01-29T16:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:24:53+00:00","articleBody":"    Je rappelle que je peux jouer \u00e0 l'\u00e9tranger.    Manuel Valls         Oui, mais est-ce que vous seriez capable de r\u00e9aliser la m\u00eame carri\u00e8re que Tom Saintfiet, le s\u00e9lectionneur belge \u00ab\u202fglobe trotter\u202f\u00bb de la Gambie.  Le d\u00e9tail de son parcours est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:24:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:24:48+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant camerounais r\u00e9alise un joli geste technique le long de la ligne de but c\u00f4t\u00e9 gauche, mais son centre en retrait ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aboubakar do Brasil\u202f!","dateModified":"2022-01-29T16:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:23:42+00:00","articleBody":"     ...mais pour l\u2019instant, les centres des Lions indomptables ne donnent rien et et la d\u00e9fense gambienne veille au grain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Camerounais ont des id\u00e9es...","dateModified":"2022-01-29T16:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:22:24+00:00","articleBody":"          Il est pour Sonko c\u00f4t\u00e9 gambien, apr\u00e8s avoir accroch\u00e9 Aboubakar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier carton jaune dans ce match\u202f!","dateModified":"2022-01-29T16:22:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:22:16+00:00","articleBody":"    Au moins cette fois il n'y aura pas de conflit d'arbitrage, tout devrait se r\u00e9soudre de fa\u00e7on pacifique    Atlantique          Joli\u202f! Pour l\u2019instant, l\u2019arbitre burundais, M. Pacifique Ndabihawenimana, n\u2019a pas eu d\u2019action chaude \u00e0 g\u00e9rer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:22:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:20:22+00:00","articleBody":"    Est ce que l'inamovible Paul Biya est dans les tribunes ?    Val\u00e9ria         Il y a de grandes chances que le pr\u00e9sident du Cameroun soit bien plac\u00e9 en tribune pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9ria. Voil\u00e0 un article qui devrait vous int\u00e9resser\u00a0:                    Lire aussi :  Football\u00a0: au Cameroun, la Coupe d\u2019Afrique du pr\u00e9sident Paul Biya                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:17:17+00:00","articleBody":"    Vincent Aboubakar a r\u00e9alis\u00e9 l'un des records depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition n'est-ce pas ?    Andy          L\u2019attaquant camerounais est tout simplement le meilleur buteur de la comp\u00e9tition avec 6 r\u00e9alisations en 4 matchs. Du jamais vu dans la comp\u00e9tition depuis l\u2019\u00e9dition 1998. Et lui reste un, deux voire trois matchs pour accro\u00eetre son total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:16:11+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre siffle un hors-jeu sur l\u2019action d\u2019Aboubakar. Pas de corner pour le Cameroun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faux espoir pour les Lions indomptables","dateModified":"2022-01-29T16:16:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:15:26+00:00","articleBody":"          Centre de Ngamaleu de la droite pour Aboubakar, qui tente la Madjer. La frappe est cadr\u00e9e mais Gomez intervient bien. Nouveau corner pour le Cameroun qui pousse\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouuuuuuh le geste d\u2019Aboubakar","dateModified":"2022-01-29T16:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:14:52+00:00","articleBody":"    Salut les liveurs, je poss\u00e8de un maillot du Cameroun  avec des traces de griffes sur les \u00e9paules. Voil\u00e0, c\u2019est dit. Bon match!    Anna \u00e0 Berlin          Salut Anna,\nSi vous souhaitez faire la collection, nous vous conseillons de partir en qu\u00eate du mythique maillot camerounais sans manches port\u00e9 lors de la Coupe du monde 2002.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:13:46+00:00","articleBody":"     Mais Ngamaleu tente sa chance de loin dans la foul\u00e9e. Frappe contr\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corner ne donne rien","dateModified":"2022-01-29T16:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:12:50+00:00","articleBody":"     D\u00e9gagement de la d\u00e9fense gambienne, et premier corner pour le Cameroun. \u00c7a s\u2019agite, et ce n\u2019est pas pour nous d\u00e9plaire\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centreeeee de Toko Ekambi","dateModified":"2022-01-29T16:13:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:12:01+00:00","articleBody":"    Les lions vont-ils r\u00e9sister au venin des scorpions  ? Je croise bien les doigts...    Andy          Pour l\u2019instant, les Gambiens n\u2019ont pas encore piqu\u00e9 dans ce d\u00e9but de rencontre. Aucun tir \u00e0 signaler d\u2019un c\u00f4t\u00e9 comme de l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:09:51+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier camerounais tente de trouver son capitaine Aboubakar dans la surface, mais le ballon est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Gaye, le gardien gambien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ngamaleu acc\u00e9l\u00e8re sur le c\u00f4t\u00e9 gauche","dateModified":"2022-01-29T16:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:07:50+00:00","articleBody":"     Comme face aux Comores, les Lions indomptables vont certainement devoir mettre leur patience \u00e0 l\u2019\u00e9preuve, face \u00e0 des Gambiens qui risquent de faire le dos rond en phase d\u00e9fensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Cameroun met le pied sur le ballon","dateModified":"2022-01-29T16:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:04:51+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si c'est parti.    Dr\u00e9sienne         Affirmatif. Et on conseille \u00e0 votre papy de surveiller Musa\u00a0Barrow, le num\u00e9ro 10 gambien \u00e0 la patte droite de velours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:04:35+00:00","articleBody":"     Ce qui pousse les Lions indomptables \u00e0 d\u00e9gager le ballon en touche. De bonnes intentions c\u00f4t\u00e9 Gambie, en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Scorpions d\u00e9cident de presser haut","dateModified":"2022-01-29T16:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:03:01+00:00","articleBody":"    Mon Papy se rappelle que le 29 janvier 1897, Gaston de Chasseloup-Laubat remportait la Marseille-Fr\u00e9jus-Nice-La Turbie, sur un break \u00e0 vapeur de Dion.    Dr\u00e9sienne         Gambien lui fasse\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:02:37+00:00","articleBody":"     ...c\u2019est Ablie Jallow, bless\u00e9 et qui ne jouera pas aujourd\u2019hui. Il avait marqu\u00e9 deux des quatre buts de la Gambie en ce d\u00e9but de CAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le grand absent c\u00f4t\u00e9 gambien...","dateModified":"2022-01-29T16:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:01:12+00:00","articleBody":"    C'est trop triste que le Gabon soit \u00e9limin\u00e9 ! Pays tr\u00e8s attachant...\r\n2 ans de souvenirs \u00e0 Mouila- N'Gouni\u00e9.    Coco'ricopaindel'Afrique         Les Panth\u00e8res du Gabon ont eu le m\u00e9rite de sortir avec les honneurs en huiti\u00e8me de finale. Leur adversaire, le Burkina Faso, jouera la Tunisie ce soir. Et nous vivrons ce match en live\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T16:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:01:01+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi de ce premier quart de finale est donn\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-29T16:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T16:00:13+00:00","articleBody":"     ...en hommage aux huit personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es en marge du huiti\u00e8me de finale entre le Cameroun et les Comores, au stade d\u2019Olemb\u00e9 de Yaound\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une minute de recueillement avant le coup d\u2019envoi...","dateModified":"2022-01-29T16:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T15:59:01+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne qu\u2019on aurait voulu entendre en l\u2019honneur des Scorpions gambiens\u00a0:","dateModified":"2022-01-29T15:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T15:55:30+00:00","articleBody":"               Le \u00ab\u202fChant de ralliement\u202f\u00bb entonn\u00e9 par tout le stade de Japoma de Douala. La pression monte\u202f!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de l\u2019hymne camerounais maintenant","dateModified":"2022-01-29T15:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T15:54:27+00:00","articleBody":"               On \u00e9coute \u00ab\u202fFor The Gambia Our Homeland\u202f\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour l\u2019hymne gambien","dateModified":"2022-01-29T15:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T15:53:18+00:00","articleBody":"    Est-ce que la Gambie a une grosse offensive  par rapport au Cameroun ?    Andy          La Gambie peut compter dans ses rangs un certain\u00a0Musa\u00a0Barrow, auteur de 2 buts et 2 passes d\u00e9cisives depuis le d\u00e9but de cette CAN. Il confirme sa bonne premi\u00e8re partie de saison avec Bologne dans le championnat d\u2019Italie (5 buts et 4 passes d\u00e9cisives en 2021-22). Confessons-le, nous sommes tomb\u00e9s sous son charme en voyant son magnifique coup franc contre le Mali. Un coup franc de loin qui a fracass\u00e9 la transversale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T15:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T15:53:08+00:00","articleBody":"     Plus que quelques instants avant le coup d\u2019envoi de ce premier quart de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux \u00e9quipes font leur entr\u00e9e sur la pelouse\u202f!","dateModified":"2022-01-29T15:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T15:49:16+00:00","articleBody":"         Un supporter camerounais immortalis\u00e9 par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Mustapha Kessous, dans une fan zone de Douala, au Cameroun. MUSTAPHA KESSOUS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/87e801c_1643471163293-whatsapp-image-2022-01-29-at-16-37-56.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019a d\u2019yeux que pour le Cameroun","dateModified":"2022-01-29T15:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T15:45:34+00:00","articleBody":"     Les Lions indomptables et les Scorpions ont crois\u00e9 le fer deux fois par le pass\u00e9, lors des qualifications pour la Coupe d\u2019Afrique des nations 2017. Et par deux fois, c\u2019est le Cameroun qui s\u2019est impos\u00e9. Un premier succ\u00e8s en septembre 2015 (1-0), et une deuxi\u00e8me fois en septembre 2016 (2-0), cette fois au Cameroun.          Lors de ce deuxi\u00e8me match, Karl Toko Ekambi disputait sa sixi\u00e8me s\u00e9lection avec les Lions indomptables, et avait lors inscrit son tout premier but avec le Cameroun, et d\u00e9livr\u00e9 une passe d\u00e9cisive. Depuis, l\u2019attaquant lyonnais a pris du grade dans l\u2019\u00e9quipe du Cameroun (44 s\u00e9lections, 8 buts) et a marqu\u00e9 trois buts depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.              Karl Toko Ekambi lors du huiti\u00e8me de finale de la CAN entre le Cameroun et les Comores au stade d\u2019Olemb\u00e9 de Yaound\u00e9, le 24 janvier 2022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/10519c3_5396175-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Gambie, bon souvenir pour Karl Toko Ekambi","dateModified":"2022-01-29T15:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T15:30:03+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, le Cameroun a du mal \u00e0 assumer son statut de pays organisateur. Les huit d\u00e9c\u00e8s en marge du match entre le Cameroun et les Comores, en huiti\u00e8me de finale au stade d\u2019Olemb\u00e9 de Yaound\u00e9, ont marqu\u00e9 les esprits. Le stade d\u2019Olemb\u00e9, logiquement, ne va plus accueillir de match d\u2019ici \u00e0 la fin de la comp\u00e9tition. Ce qui sera \u00e9galement le cas du stade Japoma de Douala, apr\u00e8s ce quart de finale entre le Cameroun et la Gambie.          L\u2019\u00e9tat de la pelouse, d\u00e9cri\u00e9 depuis la 2e journ\u00e9e et le match entre la C\u00f4te d\u2019Ivoire et la Sierra Leone, en est la cause. Mise sous pression, la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine de football et le comit\u00e9 organisateur ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9localiser l\u2019autre quart de finale et la demi-finale pr\u00e9vus \u00e0 Japoma. Au grand d\u00e9sarroi du public de Douala. Ce dernier va tout de m\u00eame pouvoir profiter de ses Lions indomptables pour ce quart de finale face \u00e0 la Gambie.              L\u2019\u00e9tat de la pelouse du stade de Japoma de Douala, avant le match de la CAN entre la C\u00f4te d\u2019Ivoire et l\u2019Alg\u00e9rie, le 20 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/3b12eb8_5368305-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le stade Japoma de la discorde","dateModified":"2022-01-29T15:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T15:18:51+00:00","articleBody":"    Combien de joueurs test\u00e9 positif \u00e0 la Gambie ?     Brice         On passe entre les gouttes c\u00f4t\u00e9 gambien, z\u00e9ro cas positif\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gambie-Cameroun\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Toko-Ekambi, les Lions indomptables se qualifient pour les dem...","dateModified":"2022-01-29T15:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T15:15:22+00:00","articleBody":"     \u00c0 20 ans, Ebrima Darboe vit son r\u00eave\u00a0: joueur dans un grand club europ\u00e9en, l\u2019AS Rome, il dispute actuellement sa premi\u00e8re Coupe d\u2019Afrique des nations avec la Gambie. Le milieu de terrain a d\u00e9but\u00e9 comme titulaire le huiti\u00e8me de finale contre la Guin\u00e9e apr\u00e8s avoir rat\u00e9 les deux matchs pr\u00e9c\u00e9dents en raison du Covid-19.          Ce samedi, il sera bien pr\u00e9sent contre le Cameroun pour vivre une nouvelle \u00e9tape dans son histoire mouvement\u00e9e. \u00c0 l\u2019\u00e2ge de 14 ans, Darboe a quitt\u00e9 son village pour rejoindre l\u2019Europe et la Sicile. Un trajet particuli\u00e8rement difficile, dont il a \u00e9voqu\u00e9 certains passages pour nos confr\u00e8res de RFI\u00a0: \u00ab\u202fJe ne peux m\u00eame pas raconter ce que j\u2019ai v\u00e9cu. Je suis pass\u00e9 par des moments o\u00f9 tu n\u2019as qu\u2019une envie\u00a0: rentrer chez toi. Mais je ne pouvais pas. j\u2019avais choisi de partir, il \u00e9tait hors de question de revenir en arri\u00e8re. C\u2019est comme une voie \u00e0 sens unique, quand tu t\u2019y engages, tu ne reviens pas en arri\u00e8re.\u202f\u00bb              Ilaix Moriba au duel avec Ebrima Darboe lors du huiti\u00e8me de finale de la CAN entre la Guin\u00e9e et la Gambie, le 24 janvier 2022. SUNDAY ALAMBA \/ AP           Victime de torture dans un camp de d\u00e9tention en Libye, Darboe est finalement parvenu \u00e0 rejoindre l\u2019Italie, o\u00f9 il exerce d\u00e9sormais son m\u00e9tier de footballeur professionnel.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/92b649e_4ecfbcc592fc464ea7ba36a803adb286-4ecfbcc592fc464ea7ba36a803adb286-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ebrima Darboe, le rescap\u00e9 gambien","dateModified":"2022-01-29T15:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html#163737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/29/gambie-cameroun-en-direct-suivez-le-premier-quart-de-finale-de-la-coupe-d-afrique-des-nations_6111523_3212.html","datePublished":"2022-01-29T15:12:38+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/411/0/4929/2464/1342/696/60/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et celle des Lions indomptables","dateModified":"2022-01-29T15:12:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/0/0/4929/3286/1342/696/3/0/4c122a1_5398127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/29/19-4">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les élus veulent en finir avec l’encombrant échangeur de la Porte de Bagnolet, pieuvre de béton construite à la fin des années 1960. Mais comment s’en débarrasser, et comment s’en passer ? Analyse d’un cas d’école en matière d’urbanisme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                       RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet   Par Emeline Cazi et Denis Cosnard  Publié aujourd’hui à 02h09, mis à jour à 16h59   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelLes élus veulent en finir avec l’encombrant échangeur de la Porte de Bagnolet, pieuvre de béton construite à la fin des années 1960. Mais comment s’en débarrasser, et comment s’en passer ? Analyse d’un cas d’école en matière d’urbanisme.         Il est tout perdu, cet homme. Au volant de sa Toyota grise, il hésite. Doit-il monter sur la rampe devant lui ? Descendre sur celle d’à côté ? Prendre la bretelle voisine, qui lui permettra, peut-être, de rejoindre le périphérique ? Ici, les panneaux n’indiquent rien de clair, et même les GPS sont désorientés. Alors, ce vendredi matin très gris, le conducteur avance lentement au milieu du carrefour. S’immobilise. Redémarre. Mord sur le terre-plein central. Recule. Et opte finalement pour le demi-tour, dans l’espoir de revenir au moins à son point de départ.                             Une vitre cassée du centre commercial près de l’échangeur, à Bagnolet (Seine-Saint-Denis), le 27 janvier 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Bienvenue porte de Bagnolet. Une pieuvre de béton. Une « mangrove urbaine », selon l’expression des urbanistes David Mangin et Marion Girodo. Dans un rayon de quelques kilomètres s’enchevêtrent le boulevard périphérique, qui enserre Paris, l’énorme autoroute A3, un centre commercial, d’immenses tours de bureaux presque vides, quelques hôtels, un dépôt de bus, une gare routière à l’abandon, trois étages de parkings, une passerelle fermée, des bretelles en tous sens… Sans oublier un terminus de métro à la sortie duquel les vendeurs à la sauvette proposent des cigarettes « tombées du camion » pour « pas cher, 5 euros le paquet », tandis que les dealeurs sont prêts à conduire les intéressés à leur point de vente voisin.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une étape décisive pour le futur du Grand Paris                 Un imbroglio déroutant et hostile pour les voitures comme les piétons. Et, au milieu de tout ce béton tagué et vieillissant, un minuscule espace vert. Trois cyprès, deux pelouses, dont nul ne sait qui les entretient. Les rares familiers du lieu l’ont baptisé « l’œil du cyclone ». Ce décor repoussant à la frontière de Paris et de la Seine-Saint-Denis est surtout « l’un des secteurs les plus pollués d’Europe », s’attriste Patrice Bessac, maire communiste de Montreuil (Seine-Saint-Denis) et président d’Est Ensemble, la structure intercommunale qui réunit notamment Montreuil et Bagnolet. Plus de 200 000 véhicules passent chaque jour sous les yeux, les oreilles, le nez et la gorge de quelque 35 000 habitants, pauvres dans la majorité des cas, immigrés bien souvent.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ici, c’est invivable » : feu vert à la démolition des HLM les plus « pourris » de Paris                 Laid, sale, bruyant, pollué, décati, parfois dangereux : l’échangeur de Bagnolet constitue avec ses alentours un exemple parfait de l’urbanisme des années 1960-1970 dans ce qu’il a eu de plus spectaculaire et de plus brutal. Un objet urbain conçu autour de la voiture, moderne il y a cinquante ans, et aujourd’hui fort encombrant. Que faire de ces monceaux de béton ? Comment s’en débarrasser ? Mais, en même temps, comment s’en passer ? Autant de questions au cœur des discussions en cours entre Paris, les communes voisines, la région, et l’Etat. Un cas d’école sur la façon dont il est possible de repenser la ville, ses accès et la manière de s’y déplacer.        Il vous reste 80.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/29/bruit-pollution-abandon-a-l-entree-de-paris-la-lente-agonie-de-l-echangeur-de-bagnolet_6111460_3234.html"},"headline":"Bruit, pollution, abandon\u2026 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Paris, la lente agonie de l\u2019\u00e9changeur de Bagnolet","dateCreated":"2022-01-29T02:09:58+01:00","datePublished":"2022-01-29T02:09:58+01:00","dateModified":"2022-01-29T16:59:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Grand Paris"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pollutions","Grand Paris","Mobilit\u00e9s","\u00c9conomie","Cities"],"description":"Les \u00e9lus veulent en finir avec l\u2019encombrant \u00e9changeur de la Porte de Bagnolet, pieuvre de b\u00e9ton construite \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960. Mais comment s\u2019en d\u00e9barrasser, et comment s\u2019en passer\u00a0? Analyse d\u2019un cas d\u2019\u00e9cole en mati\u00e8re d\u2019urbanisme.","author":[{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
,{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/246/0/6000/3000/1342/696/60/0/cb3b2d0_713591598-raf-009.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grand Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grand-paris/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/29/19-5">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqué leur vie. Cette semaine, Mathilde, 27 ans, étudiante dans les Hautes-Alpes, raconte le plus horrible jour de sa vie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     L'époque       Comment je me suis disputé             Comment je me suis disputé : « Le jour de mon mariage, le témoin de mon mari m’insulte devant tout le monde »      Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqué leur vie. Cette semaine, Mathilde, 27 ans, étudiante dans les Hautes-Alpes, raconte le plus horrible jour de sa vie.          Par Clara Georges         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                XAVIER LISSILLOUR               Nous étions des grands ados, lui et moi. Nous nous sommes rencontrés jeunes, et notre couple est vite devenu populaire dans le milieu de la nuit, où nous passions du temps. Nous étions des gens cool, respectés dans notre petit univers des Hautes-Alpes.          Je suis tombée enceinte de lui une première fois, et j’ai avorté. Puis une deuxième fois, à 22 ans. Lui en avait 29. Il ne voulait pas d’enfant. Mais je n’arrivais pas à retourner à la clinique pour une IVG, c’était trop dur pour moi. Je viens d’une famille éclatée, et je ne voulais absolument pas reproduire ce modèle. De manière fantasmée, je rêvais d’une famille idéale. Je n’avais pas grand-chose dans ma vie : je ne travaillais pas, mes études étaient au point mort. Je me suis dit qu’au moins je pourrais devenir une super maman. Je me suis mise à lire plein de bouquins sur l’éducation, la parentalité… Il a fini par céder. Il m’a dit : « Bon, ben dans ce cas, ne va pas avorter », exactement comme s’il m’avait demandé d’aller acheter du pain. Lui, c’est le genre de gars qui arrête de te toucher dès que tu commences à avoir un peu de ventre. On s’est lancés dans un bébé, sans y être préparés, sans avoir la moindre idée de ce que cela impliquait.          Une porte ouverte à l’infidélité          Notre fille est arrivée, elle a eu des ennuis de santé assez graves à la naissance. La période était difficile. Régulièrement, lorsque nous nous disputions, il me rappelait qu’il n’avait pas voulu de cet enfant. De mon côté, j’étais énervée parce que je m’étais sentie délaissée pendant la grossesse. Je ne travaillais pas, je m’occupais de la maison – un schéma classique de routine qui affecte la relation, qui engendre vite des difficultés dans l’intimité… et laisse une porte ouverte à l’infidélité.          Une ambiguïté s’est installée avec un des potes de la bande. J’ai trouvé refuge auprès de lui. Il était marié, sa femme était enceinte. C’était terrible, parce que je suis attachée à des valeurs de respect, d’honnêteté. J’étais très malheureuse. La relation a traîné un peu avant qu’on arrête, et cela a commencé à se savoir dans notre cercle d’amis, mais ils nous ont couverts, sans doute parce qu’ils ne voulaient pas que l’image de mon couple officiel soit salie. Nous étions populaires et fédérateurs : je pense qu’ils voulaient préserver cela.           Mes meilleures amies m’ont vite prévenue qu’elles refuseraient de faire un discours parce qu’elles étaient trop mal à l’aise          Deux ans après la fin de cette histoire extraconjugale, mon compagnon et moi avons décidé de nous marier. Plus exactement, c’est moi qui ai voulu ce mariage. J’avais envie d’effacer le mal, de repartir sur quelque chose de beau. Mais, évidemment, ce passé n’avait pas disparu, il était là, souterrain. L’annonce a suscité un grand malaise auprès de nos connaissances. Mes meilleures amies m’ont vite prévenue qu’elles refuseraient de faire un discours parce qu’elles étaient trop mal à l’aise. De mon côté, je m’entêtais, je prenais mal leurs remarques.        Il vous reste 65.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/01/29/comment-je-me-suis-dispute-le-jour-de-mon-mariage-le-temoin-de-mon-mari-m-insulte-devant-tout-le-monde_6111491_4497916.html"},"headline":"Comment je me suis disput\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le jour de mon mariage, le t\u00e9moin de mon mari m\u2019insulte devant tout le monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-29T10:00:07+01:00","datePublished":"2022-01-29T10:00:07+01:00","dateModified":"2022-01-29T16:57:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Comment je me suis disput\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e","Comment je me suis disput\u00e9","L'\u00e9poque","M le mag"],"description":"Une querelle d\u2019amour ou d\u2019amiti\u00e9, un d\u00e9chirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqu\u00e9 leur vie. Cette semaine, Mathilde, 27\u00a0ans, \u00e9tudiante dans les Hautes-Alpes, raconte le plus horrible jour de sa vie.","author":[{"@type":"Person","name":"Clara Georges"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/14/173/0/1800/899/1342/696/60/0/03f6ec3_616192464-b1d6b9b-691201259-disp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Comment je me suis disput\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/comment-je-me-suis-dispute/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/29/19-6">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Apparu à Cuba en 2016, ce mal dont la cause reste inconnue frappe des personnels diplomatiques américain et canadien à travers le monde. Attaque aux ultrasons ou psychose collective, les services de renseignement sèchent. Un premier cas présumé, recensé cet été à Paris, vient d’être révélé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                      Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane   Par Lucas Minisini  Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 16h06   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitApparu à Cuba en 2016, ce mal dont la cause reste inconnue frappe des personnels diplomatiques américain et canadien à travers le monde. Attaque aux ultrasons ou psychose collective, les services de renseignement sèchent. Un premier cas présumé, recensé cet été à Paris, vient d’être révélé.                            L’ambassade des Etats-Unis, où une victime du syndrome de La Havane aurait été signalée cet été, à Paris, le 13 janvier 2022.  CHESNOT/GETTY IMAGES               A Paris, le mystère aurait aussi pris la forme de maux de tête, de vertiges et parfois de pertes de mémoire. Des manifestations typiques du syndrome de La Havane, comme a été surnommé cet énigmatique trouble neurologique visant uniquement des diplomates américains et canadiens. Le 13 janvier, le Wall Street Journal a révélé trois nouveaux cas à Genève et un dans la capitale française. Tous datant de l’été 2021. A l’ambassade des Etats-Unis, un vaste bâtiment ultra-sécurisé, situé à quelques centaines de mètres du palais de l’Elysée, un e-mail a été envoyé pour encourager le personnel à signaler d’éventuels symptômes.          Impossible de savoir si d’autres cas crédibles ont été recensés : « Pour des raisons de confidentialité et de sécurité, nous ne pouvons pas évoquer les détails ou les opérations de l’ambassade, précise Colton P. Seigel, du département d’Etat, par e-mail, au sujet de ce que l’administration Biden a baptisé « incidents de santé anormaux » (anomalous health incidents, ou AHI). Mais nous prenons chaque rapport très au sérieux et travaillons pour que les employés affectés reçoivent les soins et le soutien dont ils ont besoin. »          Ils sont officiellement plus de 200. Tous sont ou ont été diplomates, employés au consulat ou agents de la CIA, en poste de l’Australie à Taïwan, en passant par plusieurs pays d’Europe, comme l’Autriche, l’Allemagne et la Serbie. Le 20 janvier, les conclusions provisoires d’une étude menée par le renseignement américain évoquent même un millier de cas « rapportés au gouvernement ».          Digne d’un roman d’espionnage          Signe que l’affaire n’est pas prise à la légère, en juillet 2021, William Burns, le directeur de la CIA, a chargé un espion spécialisé dans les missions sensibles – aujourd’hui encore, son identité doit rester secrète –, connu pour son rôle dans la traque d’Oussama Ben Laden, d’élucider ce mystère. Son enquête partielle rejette pour l’instant la thèse d’attaques contre le personnel américain. Pour autant, le département d’Etat, refuse d’écarter définitivement cette possibilité. « Nous travaillons activement pour identifier la cause de ces incidents et s’ils peuvent être attribués à une puissance étrangère », affirme « l’assistant spécial » Colton P. Seigel. Les investigations, loin d’être terminées, s’étirent déjà depuis quelques années, pour tenter de comprendre cette obscure histoire, digne d’un roman d’espionnage.           L’étude approfondie des 21 premiers cas avérés sur l’île de Cuba suggère une série d’attaques à l’aide de micro-ondes capables de transmettre de puissants sons au cerveau par l’effet Frey.        Il vous reste 68.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                              Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/01/29/l-ambassade-americaine-en-france-rattrapee-par-le-mysterieux-syndrome-de-la-havane_6111466_4500055.html"},"headline":"Pertes de m\u00e9moire, vertiges... L\u2019ambassade am\u00e9ricaine en France rattrap\u00e9e par le myst\u00e9rieux syndrome de La\u00a0Havane","dateCreated":"2022-01-29T04:00:14+01:00","datePublished":"2022-01-29T04:00:14+01:00","dateModified":"2022-01-29T16:06:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","International"],"keywords":["M le mag","Actu","Cuba","Canada","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Apparu \u00e0 Cuba en\u00a02016, ce mal dont la cause reste inconnue frappe des personnels diplomatiques am\u00e9ricain et canadien \u00e0 travers le monde. Attaque aux ultrasons ou psychose collective, les services de renseignement s\u00e8chent. Un premier cas pr\u00e9sum\u00e9, recens\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris, vient d\u2019\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/251/0/1500/748/1342/696/60/0/7b6bef9_166237-3257315.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/29/19-7">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Contrairement à ce que le président sortant avait dit jusqu’ici, il a finalement accepté, samedi, d’être à nouveau candidat, craignant pour la stabilité politique du pays alors qu’une impasse se profilait pour trouver son successeur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Italie             Le président italien, Sergio Mattarella, finalement candidat à un second mandat      Contrairement à ce que le président sortant avait dit jusqu’ici, il a finalement accepté, samedi, d’être à nouveau candidat, craignant pour la stabilité politique du pays alors qu’une impasse se profilait pour trouver son successeur.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h02    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président italien, Sergio Mattarella, à Rome, le 25 novembre 2021.  ANDREW MEDICHINI / AP                 Une surprise de dernière minute pour l’élection du président italien. Agé de 80 ans, Sergio Mattarella avait dit à plusieurs reprises qu’il ne comptait pas continuer dans ses fonctions. En dépit de cela, il a obtenu près de 400 voix lors du septième tour de scrutin. Le huitième tour a démarré samedi à 16 h 30, et pour être élu M. Mattarella devrait réunir les voix d’au moins 505 parlementaires.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, la désignation du président a toujours des airs de conclave                   Les partis de la coalition au pouvoir en Italie ont annoncé samedi qu’ils étaient tombés d’accord pour réélire le président sortant, Sergio Mattarella, tandis qu’il a accepté samedi de remplir un second mandat, a annoncé la ministre aux affaires régionales, Mariastella Gelmini. « La volonté du président Sergio Mattarella d’effectuer un second mandat, à la demande de l’écrasante majorité des partis politiques, démontre son sens des responsabilités et son attachement au pays et à ses institutions », a-t-elle déclaré.              Le poste de président est en Italie largement protocolaire, mais il a un rôle important en cas de crise politique, dans un pays dont le paysage politique est très morcelé. C’est lui, en effet, qui a le pouvoir de dissoudre le Parlement, de nommer le premier ministre, et il peut refuser le mandat de gouverner à des coalitions qu’il juge trop fragiles.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle en Italie : un premier tour pour rien dans la bataille pour le Quirinal                   L’élection du successeur de M. Mattarella s’éternise depuis le début de la semaine, en l’absence d’accord sur un nom dans un Parlement où ni la gauche ni la droite ne disposent de la majorité. Bien que tous les partis politiques représentés au Parlement, à l’exception du parti d’extrême droite Fratelli d’Italia, fassent partie de la coalition soutenant le gouvernement du premier ministre, Mario Draghi, la droite, la gauche et le Mouvement 5 étoiles (M5S, antisystème) ne parvenaient pas à trouver un consensus.            Au cinquième tour, les partis de droite et d’extrême droite (Forza Italia, de Silvio Berlusconi, la Ligue et Fratelli d’Italia) avaient mis en avant la candidature de l’actuelle présidente du Sénat, Elisabetta Casellati, une fidèle du magnat et ancien chef de gouvernement Silvio Berlusconi, tandis que la gauche et le Mouvement 5 étoiles avaient opté pour l’abstention. Mais cette catholique de 75 ans, antiavortement, n’avait finalement obtenu que 382 voix sur les 453 qu’elle aurait dû théoriquement obtenir dans son propre camp.            Mario Draghi plus utile au gouvernement            Il y a quelques mois, l’ancien président de la Banque centrale européenne, Mario Draghi, faisait figure de grandissime favori. Vierge de toute attache partisane et fort d’une incontestable aura internationale, il avait tout pour s’installer sans coup férir dans le fauteuil de Sergio Mattarella. Mais sa nomination à la présidence du conseil, en février 2021, a compliqué les choses. Nombreux sont les parlementaires qui rechignent à voter pour lui, craignant que son départ du gouvernement ne déstabilise l’exécutif au point de provoquer des élections anticipées avant la fin de la législature, en 2023.              Son départ fragiliserait aussi la reprise de la troisième économie de la zone euro et la mise en œuvre des réformes nécessaires pour bénéficier des dizaines de milliards d’euros du plan européen de relance post-Covid, dont l’Italie est la première bénéficiaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pari de Mario Draghi                   « Demandons à Mattarella de rester, pour continuer avec la même équipe, avec Draghi » à la tête du gouvernement, a lancé samedi Matteo Salvini, chef du parti d’extrême droite La Ligue, après l’échec de la candidate qu’il avait proposée vendredi. Silvio Berlusconi, qui s’était lui aussi porté candidat mais a échoué, a dit que son parti serait prêt à voter pour M. Mattarella. « Nous savons que nous lui demandons un grand sacrifice, mais nous savons aussi que nous pouvons le lui demander dans l’intérêt du pays », a commenté M. Berlusconi.            Sergio Mattarella a déjà assumé un mandat de sept ans particulièrement tumultueux, entre crises politiques et coronavirus. Selon les médias italiens, Mario Draghi l’avait longuement rencontré pour tenter de le convaincre d’accepter un nouveau mandat. Ce juge sicilien peu connu avant son accession au poste de président, en 2015, a su gérer avec diplomatie un éclatement politique difficile, un rôle apprécié par l’ensemble des partis italiens.              Le résultat des présidentielles italiennes, sans candidats officiels et à bulletins secrets, est traditionnellement difficile à anticiper. A ce jour, le record de l’élection la plus longue est détenu par Giovanni Leone, élu en 1971 au vingt-troisième tour de scrutin.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, la succession du président Mattarella fait les délices du « journalisme de coulisses »                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/29/le-president-italien-sergio-mattarella-finalement-candidat-a-un-second-mandat_6111537_3210.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident italien, Sergio Mattarella, finalement candidat \u00e0 un second mandat","dateCreated":"2022-01-29T18:02:24+01:00","datePublished":"2022-01-29T18:02:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Contrairement \u00e0 ce que le pr\u00e9sident sortant avait dit jusqu\u2019ici, il a finalement accept\u00e9, samedi, d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau candidat, craignant pour la stabilit\u00e9 politique du pays alors qu\u2019une impasse se profilait pour trouver son successeur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/165/0/3380/1690/1342/696/60/0/cfd9e3d_07bb24d0826944428ba84b108ee95589-07bb24d0826944428ba84b108ee95589-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/29/19-8">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Ce nouvel épisode, le troisième en quatre mois, du mouvement de protestation dure depuis dix jours. Le tribunal administratif a ordonné de « libérer sans délai » les centres de transfert et des garages où sont entreposés les camions à benne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Société       Social             Grève des poubelles à Marseille : malgré une décision de justice, le conflit s’enlise      Ce nouvel épisode, le troisième en quatre mois, du mouvement de protestation dure depuis dix jours. Le tribunal administratif a ordonné de « libérer sans délai » les centres de transfert et des garages où sont entreposés les camions à benne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h15    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un passant devant un bac à ordures débordant, à Marseille, le 28 janvier 2022.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 Plus de 3 000 tonnes de déchets s’accumulent déjà dans les rues de la cité phocéenne. Et chaque jour, 1 000 tonnes s’y ajoutent. Malgré une décision du tribunal administratif de Marseille, samedi 29 janvier, qui a ordonné la levée des piquets de grève, le conflit des éboueurs est toujours enlisé à Marseille, suscitant l’ire des Marseillais et du maire.            La métropole a assigné vendredi en référé le syndicat FO, majoritaire à la ville et à la métropole, afin de demander la levée des blocages des centres de transfert et des garages où sont entreposés les camions à benne, qui empêchent les non-grévistes de travailler librement.              Le tribunal administratif a ordonné de « libérer sans délai » ces sites stratégiques, sous peine d’astreinte de 250 euros par jour de retard et par personne bloquant ces sites, selon un jugement que l’Agence France-Presse a pu consulter.            Troisième en quatre mois            « C’est un non-événement, on juge quelque chose qui n’existe plus », a réagi Patrick Rué, le patron de FO à Marseille, estimant que les grévistes, qui sont désormais une quarantaine en moyenne par jour, ne bloquent plus les sites.            La métropole Aix-Marseille-Provence, qui gère la collecte des déchets, estime au contraire que ces blocages subsistent par intermittence. Quoi qu’il en soit, la grève continue, a insisté Patrick Rué, qui estime que « la solution ne se trouve pas devant les tribunaux mais dans le dialogue social ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Marseille, l’annonce de la fin de la grève des éboueurs ne signe pas l’arrêt total du mouvement                   Cette nouvelle grève, qui dure depuis dix jours, est la troisième en quatre mois à Marseille. FO estime que certaines dispositions d’un précédent accord conclu à la fin de décembre avec l’ensemble des organisations syndicales autour de l’application des trente-cinq heures, notamment sur des primes du dimanche, ne sont pas respectées.              Samedi, le maire, Benoît Payan, a tapé du poing sur la table : « Ça suffit (…), je souhaite, je veux et j’exige que la ville soit propre », s’est-il agacé dans le quotidien La Provence. Et il accuse la métropole de « faire l’autruche » : « Les gens vont devoir se parler, de gré ou de force. »            Les Marseillais aussi expriment leur ras-le-bol, dans les rues, où ils doivent enjamber les tas de poubelles qui débordent, ou sur les réseaux sociaux. Certains sont même venus déposer leurs déchets devant le siège de FO. En outre, la métropole fait face à l’absence de plus de deux cents agents pour maladie.            L’arrivée annoncée du mistral à partir de dimanche sur Marseille ne devrait rien arranger, alors que tout le monde garde en tête les images des plages recouvertes de déchets après des pluies torrentielles en octobre, lors de la première grève de ce nouveau cycle de protestation autour du ramassage des poubelles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/29/greve-des-poubelles-a-marseille-malgre-une-decision-de-justice-le-conflit-s-enlise_6111539_3224.html"},"headline":"Gr\u00e8ve des poubelles \u00e0 Marseille\u00a0: malgr\u00e9 une d\u00e9cision de justice, le conflit s\u2019enlise","dateCreated":"2022-01-29T18:15:43+01:00","datePublished":"2022-01-29T18:15:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Social"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Marseille","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Ce nouvel \u00e9pisode, le troisi\u00e8me en quatre mois, du mouvement de protestation dure depuis dix jours. Le tribunal administratif a ordonn\u00e9 de \u00ab\u00a0lib\u00e9rer sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb les centres de transfert et des garages o\u00f9 sont entrepos\u00e9s les camions \u00e0 benne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/446/0/5350/2675/1342/696/60/0/a404306_5419080-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/29/19-9">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Ce certificat, qui permet de disposer d’un passe vaccinal sans avoir pu faire de dose de rappel, passe de six à quatre mois à partir de mi-février.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                    Planète       Passe vaccinal             Passe vaccinal : la durée du certificat de rétablissement passera de six à quatre mois le 15 février      Ce certificat, qui permet de disposer d’un passe vaccinal sans avoir pu faire de dose de rappel, passe de six à quatre mois à partir de mi-février.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’application #TousAntiCovid est ouverte sur un téléphone, à Montpellier, le 27 janvier 2022.  PASCAL GUYOT / AFP                 A compter du 15 février, la durée de validité du certificat de rétablissement après une infection au Covid-19 passera de six mois à quatre mois, a annoncé jeudi 27 janvier le ministère de la santé. Le certificat de rétablissement est « l’une des preuves qui permet d’avoir un passe vaccinal valide », rappelle le ministère. Une mesure qui doit inciter les personnes vaccinées, qui ont eu le Covid-19 et sont rétablies, à effectuer leur dose de rappel plus rapidement.            Au 15 février, les personnes ne pouvant réaliser leur rappel dans les temps car elles ont été infectées par le Covid-19 pourront utiliser leur certificat de rétablissement à partir de onze jours après l’infection et jusqu’à quatre mois supplémentaires pour les 18 ans et plus. Un autotest ne permet pas d’avoir un certificat de rétablissement. Le certificat de rétablissement prouve que vous avez été diagnostiqué positif au Covid-19 : c’est le résultat positif de ce test RT-PCR ou antigénique.                             Lire l’article des Décodeurs :  Quelle différence entre le passe vaccinal et le passe sanitaire ?                   Cette décision harmonise par ailleurs ce délai avec l’écart maximal entre la deuxième dose et la dose de rappel, actuellement de sept mois et qui passera aussi à quatre mois dès le 15 février.              La mesure s’applique aux personnes de plus de 18 ans et un mois. Les adolescents de 16 et 17 ans n’ont pas l’obligation d’effectuer leur dose de rappel pour conserver leur passe vaccinal, même si celle-ci leur est recommandée. Les 15 ans et moins n’y sont pas soumis.            Quelque 7 millions de personnes, non vaccinées ou sans la dose de rappel, risquent de perdre leur passe vaccinal le 15 février, selon les estimations du ministère de la santé de cette toute fin de janvier. Mais il n’est pas certain qu’elles se retrouveront toutes sans passe vaccinal : sur ces 7 millions, certaines auront effectué leur dose de rappel au cours des quinze prochains jours, d’autres pourraient être infectées par le virus d’ici là.                              Lire aussi   Covid-19 : 9 millions de personnes pourraient perdre leur passe vaccinal le 15 février faute de dose de rappel, prévient Olivier Véran                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/29/passe-vaccinal-la-duree-du-certificat-de-retablissement-raccourcie-de-deux-mois_6111509_3244.html"},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: la dur\u00e9e du certificat de r\u00e9tablissement passera de six \u00e0 quatre mois le 15\u00a0f\u00e9vrier","dateCreated":"2022-01-29T11:28:16+01:00","datePublished":"2022-01-29T11:28:16+01:00","dateModified":"2022-01-29T18:24:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Passe vaccinal"],"keywords":["Passe vaccinal","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Ce certificat, qui permet de disposer d\u2019un passe vaccinal sans avoir pu faire de dose de rappel, passe de six \u00e0 quatre mois \u00e0 partir de mi-f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/357/0/4500/2250/1342/696/60/0/46af743_550756525-passe-vaccinal.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Passe vaccinal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/passe-sanitaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/29/19-10">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Plus de 250 morts liées au Covid-19 sont recensées chaque jour en France, un nombre qui augmente depuis la mi-novembre. Même si Omicron provoque moins de formes graves, il peut tuer, notamment les personnes fragiles et immunodéprimées, selon Santé publique France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : la majorité des décès à l’hôpital sont désormais liés au variant Omicron      Plus de 250 morts liées au Covid-19 sont recensées chaque jour en France, un nombre qui augmente depuis la mi-novembre. Même si Omicron provoque moins de formes graves, il peut tuer, notamment les personnes fragiles et immunodéprimées, selon Santé publique France.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 05h48, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Service de réanimation de l’hôpital Nord de Marseille, le 31 décembre 2021.  FRANCE KEYSER / MYOP POUR « LE MONDE »               Ils sont les oubliés de l’épidémie. En mars 2020 pourtant, une image-choc frappait les esprits, symbole de l’effroi de l’Europe face à la première vague de Covid-19 : un cortège de camions militaires quittait alors Bergame, en Italie du Nord, emportant les cercueils des personnes décédées.          Cette vision s’est estompée à mesure que nous apprenions, lors des vagues suivantes, à composer avec le virus SARS-CoV-2. Lassitude, accoutumance, envie de passer à autre chose… La litanie du nombre de victimes, de fait, n’est plus égrenée comme au début de la pandémie. Et les morts du Covid-19 sont devenus invisibles. « La société n’a pas envie de les voir. Ils perturbent le scénario optimiste selon lequel Omicron serait associé à une immunité collective et à la fin de la pandémie », constate le professeur Marc Leone, chef de service de réanimation à l’hôpital Nord de Marseille (AP-HM).          Pourtant, ce virus tue toujours. Entre le 17 et le 23 janvier, il a fait 1 665 nouvelles victimes en France. Soit 238 morts par jour en moyenne, une croissance de 8 % par rapport à la semaine précédente. « Cette augmentation touche majoritairement les 60 ans et plus, dans l’ensemble des régions », précise Santé publique France (SPF) dans son point hebdomadaire du 27 janvier.          Au 28 janvier, la moyenne du nombre de décès quotidiens était de 262, une hausse plus importante de 18 % par rapport à la semaine d’avant. Mais la courbe du nombre de morts quotidiennes avec un diagnostic de Covid-19 ne cesse de grimper depuis le 19 novembre 2021, où 50 décès liés à la maladie étaient recensés. Pour mémoire, le virus a emporté 613 personnes au pic de la première vague, le 6 avril 2020. Et 551 personnes au pic de la deuxième vague, le 9 novembre 2020.          « Une image me hante, celle du camion frigorifique garé à côté de notre funérarium durant la première vague. On n’avait pas assez de place pour accueillir tous les cadavres, témoigne le professeur Frédéric Adnet, chef du service des urgences de l’hôpital Avicenne (AP-HP) à Bobigny. Au cours des vagues suivantes, j’ai toujours craint de voir resurgir ce camion. Il est revenu durant la quatrième vague mais depuis, je ne l’ai plus vu. »                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : A Colmar, au laboratoire d’analyses Barrand, « avec Omicron, c’est devenu très tendu »                 Hausse mécanique des hospitalisations et des décès          Le nombre des morts augmente pourtant, une conséquence directe de la hausse exponentielle du nombre de nouvelles infections. « Même avec un virus moins sévère [le variant Omicron], il y a mécaniquement un nombre d’hospitalisations et de décès » qui augmente, explique Geneviève Chêne, directrice générale de SPF. Entre le 17 et le 23 janvier, plus de 358 245 nouvelles infections ont été détectées chaque jour en moyenne. Soit 3 736 cas pour 100 000 habitants, un taux d’incidence en hausse de 20 % par rapport à la semaine précédente.        Il vous reste 58.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/29/covid-19-la-majorite-des-deces-a-l-hopital-sont-desormais-lies-au-variant-omicron-selon-sante-publique-france_6111475_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la majorit\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital sont d\u00e9sormais li\u00e9s au variant Omicron","dateCreated":"2022-01-29T05:48:17+01:00","datePublished":"2022-01-29T05:48:17+01:00","dateModified":"2022-01-29T11:49:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Plus de 250 morts li\u00e9es au Covid-19 sont recens\u00e9es chaque jour en France, un nombre qui augmente depuis la mi-novembre. M\u00eame si Omicron provoque moins de formes graves, il peut tuer, notamment les personnes fragiles et immunod\u00e9prim\u00e9es, selon Sant\u00e9 publique France.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/436/0/6720/3360/1342/696/60/0/2bd6141_882281798-2b0a2971.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/29/19-11">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’homme de 29 ans avait été placé en garde à vue en octobre 2019 pour des violences sur sa compagne de l’époque, selon une source policière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Société       Violences sexuelles             Un policier recherché après la découverte du corps de sa compagne à Paris      L’homme de 29 ans avait été placé en garde à vue en octobre 2019 pour des violences sur sa compagne de l’époque, selon une source policière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Un policier, connu pour violences conjugales, est activement recherché, samedi 29 janvier, dans le cadre d’une enquête pour homicide. Le corps sans vie de sa compagne a été retrouvé vendredi soir à Paris dans son appartement et lui n’est pas réapparu depuis plus de vingt-quatre heures.            Ce sont ses collègues du Blanc-Mesnil (Seine-Saint-Denis), inquiets de ne plus avoir de ses nouvelles alors qu’il était censé prendre son poste vendredi en début d’après-midi, qui ont donné l’alerte. « Il avait pris contact avec son service pour dire qu’il ne viendrait pas. Mais, ensuite, il n’a plus répondu aux appels », selon une source proche du dossier.            Informés, les policiers du 19e arrondissement, où il réside, se sont rendus dans la soirée à son domicile. Le gardien de la paix de 29 ans, entré dans la police en 2012, était absent. En revanche, les policiers ont trouvé dans la salle de bains le corps de sa compagne, âgée de 28 ans.              Les circonstances de la mort de sa compagne ne sont pour l’heure pas connues, une autopsie doit être pratiquée dans l’après-midi, selon une source judiciaire, qui précise qu’une enquête a été ouverte pour « homicide volontaire sur concubin ». Elle a été confiée au deuxième district de police judiciaire.            Selon une autre source proche de l’enquête, le suspect est propriétaire d’une voiture citadine blanche, qu’il est susceptible d’avoir utilisée pour prendre la fuite, et il est possiblement muni de son arme de service.                              Lire aussi   Décompte des féminicides : comment nos voisins européens font-ils ?                   Garde à vue en octobre 2019 pour des violences            L’homme recherché avait été placé en garde à vue en octobre 2019 pour des violences sur sa compagne de l’époque, selon une source policière. Il avait alors « fait l’objet d’une convocation pour un stage de sensibilisation aux violences conjugales ».              Sur le plan administratif, il avait été sanctionné d’un avertissement, selon cette même source. L’avertissement est une sanction disciplinaire parmi les plus légères de la fonction publique, dont aucune mention n’est portée dans le dossier de l’agent.            Il a également fait l’objet d’un « suivi social », assuré par des psychologues, assistantes sociales et médecins de prévention. En juin 2021, « il avait sollicité l’intervention de la police pour un différend avec sa compagne qui se serait montrée violente avec lui. Il présentait un visage tuméfié », selon la source policière.            « Comment un policier connu pour des faits de violences est-il toujours en fonction ?! Ce féminicide aurait pu être évité », a réagi sur Twitter le collectif féministe Nous toutes. La ministre déléguée chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes, Elisabeth Moreno, s’est refusée, sur BFM-TV, à parler de « féminicide » à ce stade, rappelant qu’une enquête est en cours. « On est en train de tout faire pour retrouver cet homme qui est dangereux parce qu’il ne faut jamais sous-estimer la dangerosité des auteurs de violences conjugales », a-t-elle ajouté.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/29/un-policier-recherche-apres-la-decouverte-du-corps-de-sa-compagne-a-paris_6111525_3224.html"},"headline":"Un policier recherch\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9couverte du corps de sa compagne \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-01-29T15:48:49+01:00","datePublished":"2022-01-29T15:48:49+01:00","dateModified":"2022-01-29T18:28:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minicides"],"description":"L\u2019homme de 29\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue en octobre\u00a02019 pour des violences sur sa compagne de l\u2019\u00e9poque, selon une source polici\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/12/14/276/0/3565/1782/1342/696/60/0/42bd5ae_5000-woici9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/29/19-12">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Samedi, les Etalons vont affronter les Aigles de Carthage, l’équipe de la Tunisie, en quarts de finale de la CAN.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : au Burkina Faso, on espère fêter la victoire et reprendre un peu espoir après le putsch      Samedi, les Etalons vont affronter les Aigles de Carthage, l’équipe de la Tunisie, en quarts de finale de la CAN.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                               Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                                 Des supporteurs du Burkina Faso célèbrent la victoire de leur équipe lors du match contre le Gabon en huitièmes de finale de la CAN au stade de Limbé, le 23 janvier 2022.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Emmanuel Kuela est fin prêt. Dans son maquis, un petit bar de rue au milieu de la circulation chaotique du boulevard Tensoba de Ouagadougou, il compte les caisses de bière, vérifie le poste de télé et révise ses chansons qu’il a composées en hommage aux Etalons, l’équipe de football du Burkina Faso.              Ce samedi, le propriétaire de 43 ans chantera, mais criera surtout, pour encourager ses joueurs préférés qui affronteront les Aigles de Carthage, l’équipe de la Tunisie, à 19 heures locales en quarts de finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN).                              Lire aussi   CAN 2022 : le Burkina bat le Gabon à l’issue d’un des matchs les plus séduisants de la compétition                   La dernière fois que le « pays des hommes intègres » est allé en finale, c’était en 2013 face au Nigeria. Emmanuel Kuela n’avait pas commencé les travaux de son maquis et Blaise Compaoré, l’ancien président, chassé par la rue après vingt-sept ans à la tête du pays, s’accrochait encore au pouvoir.            Cette année, alors que les attaques djihadistes ne cessent d’endeuiller le Burkina Faso et que l’armée a pris le pouvoir lundi 24 janvier, après un week-end de tension dans les rues et de mutineries dans les casernes, Emmanuel Kuela y croit « dur » et vise plus que jamais la prestigieuse coupe dorée.            « 2-1 pour le Burkina ! »            Le patron a vu grand. Ce passionné de football, qui se fait sobrement appeler « l’ambassadeur des Etalons » et a commencé à jouer au ballon petit sur la terre en latérite de son quartier, a économisé pour acheter deux écrans plasma et repeindre les murs de son maquis, en rouge et vert, aux couleurs nationales. Sur la devanture, il a fait imprimer un poster géant de l’équipe burkinabée et fait inscrire à la peinture ses encouragements, qu’il répète comme un mantra.              Ce samedi soir, il faudra enlever les tables et coller les chaises pour accueillir les « 200 personnes » attendues pour les quarts de finale, soit dix fois plus que d’ordinaire. « Bonne chance aux Etalons ! », peut-on lire en lettres jaunes, auréolées d’une étoile, un peu partout dans le bar.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, une école de football de la seconde chance pour les jeunes déscolarisés                   S’il sait bien qu’une victoire ne ramènera ni la paix ni la sécurité dans son village de l’est assailli par les groupes terroristes, pour lui, le football a au moins une vertu : celle de rassembler et de donner un peu de joie et d’espoir aux Burkinabès en ces temps troublés.            Ce jeudi soir, à l’heure de « la descente », la sortie des bureaux, selon l’expression locale, quelques amis sont déjà assis en ligne sur des chaises en fer forgé, devant le poste de télé et leur bière locale, agrémentée de quelques cacahuètes grillées ou d’une assiette de tô, de la bouillie de mil « pour tapisser » l’estomac. On commente l’état de santé des joueurs burkinabés, dont certains avaient été suspendus à cause du Covid-19, et on se risque au jeu des pronostics pour le quart de finale de samedi. « 2-1 pour le Burkina ! », parie Emmanuel Koala.            Que « la paix revienne »            Alassane Yameogo, un commerçant de 34 ans, n’a raté aucun match depuis le début de la compétition, malgré le couvre-feu imposé par la junte et les tensions qui ont éclaté dans la capitale il y a une semaine. Le football, lui, permet, dit-il, d’oublier ses difficultés financières. Il a quatre enfants et le chiffre d’affaires de sa petite boutique de riz a diminué de « plus de moitié » depuis le début des attaques terroristes il y a six ans.             

<article-nb="2022/01/29/19-13">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Fonctionnant comme un titre-restaurant, le titre-mobilité prend la forme d’un dispositif prépayé que les salariés utilisent pour financer leurs frais de déplacement. Encadré depuis le 1er janvier, il vise à étendre l’adoption du forfait mobilités durables.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Emploi              S’acheter une trottinette avec un « titre-mobilité », c’est possible      Fonctionnant comme un titre-restaurant, le titre-mobilité prend la forme d’un dispositif prépayé que les salariés utilisent pour financer leurs frais de déplacement. Encadré depuis le 1er janvier, il vise à étendre l’adoption du forfait mobilités durables.          Par Catherine Quignon         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Depuis deux ans qu’il en était question, le voici enfin sur les rails. Depuis le 1er janvier, les entreprises ont la possibilité de délivrer à leurs salariés des « titres-mobilité » pour financer une partie de leurs frais de déplacement. Fonctionnant comme un titre-restaurant, ce dispositif prend la forme d’une carte prépayée et généralement dématérialisée.          L’entrée en vigueur officielle du titre-mobilité se couple à une autre nouveauté : à partir du 1er janvier 2022, l’achat d’engins de déplacement personnel motorisés (scooter électriques, trottinettes, monoroues, gyropodes, skateboard,...) devient éligible au forfait mobilités durables.          Avant cette date, plusieurs sociétés émettrices de titres-restaurant, comme Worklife ou Edenred, proposaient déjà des solutions apparentées à un titre-mobilité. Ce dispositif n’est qu’un moyen de versement du forfait mobilités durables des entreprises à leurs salariés.          Jusqu’à 600 euros d’exonérations          Mis en place en 2020 dans le cadre de la loi d’orientation des mobilités (LOM), le forfait mobilités durables reste facultatif. Il permet aux employeurs de rembourser à leurs salariés tout ou partie de leurs frais de déplacements via des transports alternatifs (vélo, covoiturage…) en bénéficiant d’une exonération de cotisations sociales allant jusqu’à 600 euros par an et par salarié (intégrant le remboursement éventuel de l’abonnement aux transports en commun et des frais d’alimentation des véhicules).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le vélo de fonction tente une échappée                 Le titre-mobilité fonctionne comme un forfait mobilité prépayé, dont la gestion est confiée à un prestataire extérieur. Un décret paru le 17 décembre est venu préciser son champ d’application.          Le salarié peut l’utiliser pour payer tout ou partie de son abonnement à un stationnement sécurisé pour vélo, ses trajets en covoiturage (y compris quand le salarié est conducteur), ses locations de deux-roues en libre-service, ses réparations…. Selon les formules proposées par les émetteurs de carte, il peut aussi utiliser son titre pour financer une partie de son abonnement aux transports publics ou des frais d’alimentation de son véhicule, sans avoir besoin d’avancer l’argent.          Agrément nécessaire          Surtout, le commerçant doit avoir obtenu un agrément du ministère des transports pour pouvoir être payé en titre-mobilité. Mais la demande d’agrément n’est possible que depuis fin décembre. « Vélib’ a demandé et a obtenu cet agrément afin de pouvoir accepter les titres mobilité », nous précise-t-on du côté du service de location francilien de vélos en libre-service. Qu’en est-il du côté des autres prestataires ? Les émetteurs de solutions apparentées au titre-mobilité vérifient-ils cet agrément ?        Il vous reste 38.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/01/29/s-acheter-une-trottinette-avec-un-titre-mobilite-c-est-possible_6111531_1698637.html"},"headline":"S\u2019acheter une trottinette avec un \u00ab\u00a0titre-mobilit\u00e9\u00a0\u00bb, c\u2019est possible","dateCreated":"2022-01-29T17:00:10+01:00","datePublished":"2022-01-29T17:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail"],"description":"Fonctionnant comme un titre-restaurant, le titre-mobilit\u00e9 prend la forme d\u2019un dispositif pr\u00e9pay\u00e9 que les salari\u00e9s utilisent pour financer leurs frais de d\u00e9placement. Encadr\u00e9 depuis le 1er\u00a0janvier, il vise \u00e0 \u00e9tendre l\u2019adoption du forfait mobilit\u00e9s durables.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Quignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/2096/0/4177/2080/1342/696/60/0/c4b218d_168342228-huygtfred.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/29/19-14">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Quarante-quatre ans après le dernier sacre d’une Australienne à Melbourne, la numéro un mondiale s’est imposée en deux sets en finale face à l’Américaine Danielle Collins (6-3, 7-6).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Tennis             Open d’Australie : Ashleigh Barty enfin prophète en son pays      Quarante-quatre ans après le dernier sacre d’une Australienne à Melbourne, la numéro un mondiale s’est imposée en deux sets en finale face à l’Américaine Danielle Collins (6-3, 7-6).          Par Denis Ménétrier         Publié hier à 17h00, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Asleigh Barty après avoir remporté l’Open d’Australie à la Rod Laver Arena, le 29 janvier 2022.  WILLIAM WEST / AFP               Au terme du combat le plus disputé de sa quinzaine, Ashleigh Barty a enfin laissé exploser sa rage dans la Rod Laver Arena. Un cri appuyé, les poings serrés, aux antipodes de la sérénité et de la joie contenue qu’elle affichait depuis le début de l’Open d’Australie. Dès sa première balle de match convertie, en finale samedi 29 janvier face à l’Américaine Danielle Collins (6-3, 7-6), l’Australienne a lâché prise pour mieux savourer son troisième titre du Grand Chelem après Roland-Garros en 2019 et Wimbledon en 2021.                            Lire aussi   Open d’Australie : Ashleigh Barty remporte la finale contre Danielle Collins                 Et goûter, surtout, la délivrance d’un pays qui attendait un sacre à domicile depuis quarante-quatre ans. Christine « Chris » O’Neil, dernière vainqueure australienne à Melbourne en 1978, était d’ailleurs aux premières loges pour assister samedi au couronnement de sa successeure. « C’est un peu surréaliste [de gagner ici]. Après le dernier point, je ne savais pas vraiment quoi faire, quoi ressentir. J’ai juste pu laisser sortir quelques émotions pour pouvoir célébrer avec la foule », savourait Barty.          Elle termine l’Open d’Australie sans avoir concédé le moindre set mais aura douté, l’espace de quelques jeux, face à la surprenante Danielle Collins, 28 ans. La 30e joueuse mondiale – qui va faire son entrée dans le top 10 après cette finale – a été la seule, lors de ce tournoi, à réellement mettre en difficulté la locale de l’étape. Après un premier set maîtrisé, l’Australienne, cédant sans doute autant à la pression de l’enjeu qu’au jeu agressif et entreprenant de Collins, s’est retrouvée menée 1-5 dans la deuxième manche.          ✨ The moment you earn the #AO2022 women's singles 👑


<article-nb="2022/01/29/19-15">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le circassien a été victime d’un grave accident lors d’une représentation en 2017. Il revient sur cette minute où tout a basculé dans son nouveau spectacle, « La Dimension d’après », à Paris, du 8 au 20 février.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                      M le mag        Culture             « Je me rappelle m’être dit : “Tiens, je ne tombe pas au bon endroit” » : l’art de la chute selon l’acrobate Tsirihaka Harrivel      Le circassien a été victime d’un grave accident lors d’une représentation en 2017. Il revient sur cette minute où tout a basculé dans son nouveau spectacle, « La Dimension d’après », à Paris, du 8 au 20 février.          Par Valentin Pérez         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’acrobate Tsirihaka Harrivel, à Paris, le 19 janvier 2022.  DAVID MAUREL POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Dans l’idéal, il aurait aimé que « cela ne devienne pas une histoire ». Plutôt un accident de parcours qu’on laisse fondre à bas bruit derrière soi ; tout au plus une anecdote pour faire rire les copains ou épater les filles. Mais « cela », idée obsédante, a fini par devenir la matière autobiographique d’un album, La Dimension, puis celle d’un spectacle, La Dimension d’après, qui sera à l’affiche dans le cadre du Festival Les Singulier.e.s, au Centquatre, à Paris, du 8 au 20 février.           « J’étais toujours tendu au moment de remonter sur scène. Je me repassais le film : pourquoi suis-je tombé ? Pourquoi ai-je été inattentif ? » Tsirihaka Harrivel          C’est précisément dans ce lieu culturel que, le 4 octobre 2017, en pleine représentation de Grande, est survenu l’accident qui a fait vriller la trajectoire, personnelle et artistique, de Tsirihaka Harrivel. Fils d’un informaticien malgache et d’une institutrice française, ce fidèle des « soirées du mardi sur France 3 » consacrées, dans les années 2000, à la diffusion de numéros de cirque traditionnel, des Bouglione au cirque de Monte-Carlo, est devenu, à force d’abnégation et d’inventivité, un acrobate d’une poésie virevoltante, prodige du mât chinois. Composant un duo fusionnel avec sa partenaire (également sa petite amie à l’époque), Vimala Pons, rencontrée au Conservatoire national d’art dramatique en 2005, il cartonne avec Grande, un spectacle performance à deux qui se joue à guichets fermés.          Elle y improvise un strip-tease détonnant, porte un mannequin, des piles d’assiettes ou, costumée en infirmière, une machine à laver sur la tête. Lui, entre deux morceaux au clavier, décolle d’un trampoline et dévale, souple comme un skieur, un toboggan vertical haut de 8 mètres. « On l’avait essayé d’abord à 3 mètres. C’était nul. Plus on montait, plus on réalisait que le cirque a à voir avec la hauteur et que c’est ce vertige qui absorbe tout », se souvient Tsirihaka Harrivel, dans le studio que les deux artistes partagent toujours au Centquatre, équipé d’instruments, d’un canapé et d’une imprimante qui s’enclenche d’elle-même comme par magie au beau milieu de l’entretien.          « Juste hyper cabossé »          Le 4 octobre 2017, alors qu’il est à huit mètres du sol, un crochet se détache : le jeans que le circassien agrippe se déchire, ne lui laissant pas le temps d’atteindre le fameux toboggan pour sa redescente filante. « Je me rappelle m’être dit : “Tiens, je ne tombe pas au bon endroit…” » En une seconde, sans filet, il s’effondre violemment sur un élément du décor, une gazinière Ikea qui s’affaisse sous son poids.        Il vous reste 54.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                              Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/01/29/je-me-rappelle-m-etre-dit-tiens-je-ne-tombe-pas-au-bon-endroit-l-art-de-la-chute-selon-l-acrobate-tsirihaka-harrivel_6111534_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je me rappelle m\u2019\u00eatre dit\u00a0: \u201cTiens, je ne tombe pas au bon endroit\u201d\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019art de la chute selon l\u2019acrobate Tsirihaka Harrivel","dateCreated":"2022-01-29T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-01-29T18:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Culture"],"keywords":["M le mag","Actu","Culture"],"description":"Le circassien a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un grave accident lors d\u2019une repr\u00e9sentation en\u00a02017. Il revient sur cette minute o\u00f9 tout a bascul\u00e9 dans son nouveau spectacle, \u00ab\u00a0La Dimension d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris, du 8 au 20 f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/413/0/1189/593/1342/696/60/0/c1b3e16_166035-3256806.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/29/19-16">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ « Euphoria » est l’exemple le plus abouti d’une tendance déjà bien installée : faire de la bande-son d’une fiction un marqueur de sa « branchitude ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Culture       Séries         « Pause séries » : quand les séries se transforment en juke-box   Chronique        Audrey Fournier        « Euphoria » est l’exemple le plus abouti d’une tendance déjà bien installée : faire de la bande-son d’une fiction un marqueur de sa « branchitude ».   Publié hier à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Jules Vaughn (Hunter Schafer) et Rue Bennett (Zendaya) dans « Euphoria », de Sam Levinson.  HBO               Si la deuxième saison d’Euphoria ne met pas tous les critiques d’accord, sa bande-son à la fois pointue et branchée fait, depuis le début de sa diffusion, l’unanimité. « Meilleur dealer de musique du moment », selon Mathilde Serrell, l’animatrice du « Mur du son » de la matinale de France Inter, Euphoria a en partie bâti son succès sur une playlist parfaite, mélange de compositions électro signées par l’Anglais Labrinth et de morceaux venus du passé (Bo Diddley, INXS, Steely Dan…) ou du présent le plus mainstream (Billie Eilish, Anderson. Paak…). Sur Internet, la série de Sam Levinson vit ainsi une existence parallèle à travers les compilations ouvertes par les fans sur les sites de streaming, patiemment enrichies de nouveaux morceaux chaque dimanche après la diffusion d’un nouvel épisode.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La deuxième saison d’« Euphoria », virtuose, brutale et poétique                 Pendant longtemps, les téléspectateurs n’ont pu compter que sur leur mémoire et la fine oreille des disquaires pour identifier les morceaux utilisés dans telle ou telle série. Le crowdsourcing (le très complet site Tunefind est une référence en la matière) et la magie de Shazam ont ensuite permis de transformer n’importe quelle écoute en ajout direct sur Spotify. Ce qui, mécaniquement, décuple l’impact que peut avoir une bande-son sur l’imaginaire du spectateur et sa consommation de séries.          Depuis déjà quelques années, la puissance sonore d’une série ne se résume plus à son générique de début (ou de fin), même si celui-ci conserve une place symbolique importante. En témoigne la grande force évocatrice du générique de Succession, composé par Nicholas Britell, dont le thème au piano s’impose au point de servir de base à quasiment tout l’habillage musical de la série. De la même façon, Don’t Stop Believin’ (Journey) et Breathe Me (Sia), qui respectivement clôturent Les Soprano et Six Feet Under, ont fini par contenir à elles seules l’ADN de la série en question.          Compositeurs prestigieux          Au-delà de ces moments forts, l’identité musicale est devenue un marqueur incontournable, favorisée par la hausse des budgets qui permet le recours à des compositeurs prestigieux, et l’accès à des catalogues autrefois hors de portée. Les séries ont d’ailleurs tendance aujourd’hui à se diviser en deux camps : celles qui s’insèrent dans l’univers musical d’un compositeur d’une part, et les juke-box d’autre part.          Dans la première catégorie, la susnommée Succession ou encore la française Ovni(s), qui doit à Thylacine son générique électro ultra dansant, et les synthés un peu vintage qui évitent à la série, située à la fin des années 1970, d’être uniquement illustrée par des tubes ringards. De la même façon, les nappes délicates composées par Yuksek accompagnent les séances du docteur Dayan dans En thérapie. Ces beaux noms participent du prestige de la série, producteurs et diffuseurs sachant très bien le supplément de « hype » que peut apporter une bande-son qui accroche l’oreille.        Il vous reste 33.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/01/28/pause-series-quand-les-series-se-transforment-en-juke-box_6111380_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pause s\u00e9ries\u00a0\u00bb\u00a0: quand les s\u00e9ries se transforment en juke-box","dateCreated":"2022-01-28T14:00:12+01:00","datePublished":"2022-01-28T14:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries"],"description":"\u00ab\u00a0Euphoria\u00a0\u00bb est l\u2019exemple le plus abouti d\u2019une tendance d\u00e9j\u00e0 bien install\u00e9e\u00a0: faire de la bande-son d\u2019une fiction un marqueur de sa \u00ab\u00a0branchitude\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Fournier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/160/0/1000/500/1342/696/60/0/70f0f93_635927853-euphoria.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/29/19-17">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Cette mesure entre en vigueur le 1er février et doit permettre aux autorités de « s’interroger sur la nécessité » de mesures de surveillance du conjoint et de protection de la victime.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                    Société       Féminicides             Les victimes de violences conjugales devront obligatoirement être averties lors de la sortie de prison du conjoint      Cette mesure entre en vigueur le 1er février et doit permettre aux autorités de « s’interroger sur la nécessité » de mesures de surveillance du conjoint et de protection de la victime.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h36    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les autorités devront systématiquement avertir les victimes de violences conjugales de la sortie de prison de leur conjoint violent, selon un nouveau décret du gouvernement qui entre en vigueur mardi.            Selon le décret, pris le 24 décembre, l’autorité judiciaire doit aviser la victime de la sortie de détention du conjoint violent, qu’il soit en attente de jugement ou déjà condamné. Elle doit aussi « prévoir expressément » de « s’interroger sur la nécessité » de mesures de surveillance pour le conjoint et de protection pour la victime.            Un mois avant la parution du décret, une femme avait été tuée à Epinay-sur-Seine (Seine-Saint-Denis) par son ex-conjoint libéré de prison plus tôt qu’elle ne le pensait, après une remise de peine. Elle appréhendait sa sortie, selon ses proches, et n’en avait pas été informée.              Parmi les mesures envisagées dans le décret, dont les modalités pratiques devraient être précisées en février : interdiction d’entrer en contact avec la victime ou de paraître en certains lieux, possibilité d’octroyer à la victime un « téléphone grave danger », dispositif permettant de solliciter d’urgence l’intervention des forces de l’ordre, ou de prononcer une mesure de bracelet anti-rapprochement pour l’agresseur. Il s’agit également d’« éviter toute rupture de la surveillance », par exemple entre un contrôle judiciaire et une incarcération.            « Un moment-clé » selon la chancellerie            L’autorité judiciaire devra aussi s’assurer que le bracelet anti-rapprochement, retiré à un homme en cas d’incarcération, soit bien reposé en cas de permission de sortie ou au moment de sa libération si la mesure est toujours en cours.            « Ce décret marque une nouvelle avancée dans la protection des victimes de violences conjugales, parce que la libération d’un conjoint violent est un moment-clé, qui doit être l’occasion d’interroger les mesures de protection mises en place et d’en informer les victimes », a déclaré la chancellerie.              Au 24 janvier, 479 hommes étaient équipés de bracelets anti-rapprochement et, selon les derniers chiffres (de la fin de décembre), environ 2 200 femmes sont munies de « téléphones grave danger ». D’après un bilan du ministère de l’intérieur, 146 femmes ont été victimes de féminicides en 2019, et 102 en 2020. Les féminicides sont le stade ultime des violences subies par plus de 200 000 femmes par an.                              Lire aussi   Décompte des féminicides : comment nos voisins européens font-ils ?                    


#d_graph_16279007191{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Le nombre de féminicides au plus bas en quinze ans
Ce graphique montre le nombre d’homicides au sein du couple recensés chaque année en France, entre 2006 et 2020. Les femmes constituent l’écrasante majorité des victimes.

Source : ministère de l'intérieur




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16279007191"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value:%Y}",
      "step": "",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "datetime",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": null,
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "{{Ann\u00e9e}}",
    "content": "{{current}}",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "Ann\u00e9e",
        2006,
        2007,
        2008,
        2009,
        2010,
        2011,
        2012,
        2013,
        2014,
        2015,
        2016,
        2017,
        2018,
        2019,
        2020
      ],
      [
        "Hommes",
        34,
        29,
        28,
        26,
        33,
        26,
        31,
        29,
        31,
        22,
        34,
        21,
        31,
        27,
        23
      ],
      [
        "Femmes",
        148,
        179,
        168,
        151,
        157,
        132,
        166,
        130,
        134,
        122,
        123,
        130,
        118,
        146,
        102
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.points[0].point.index;
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title)
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, 1) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title)
" + this.x + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content)
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, 1);
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}


  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Hommes",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1136156400000,
          34.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1167692400000,
          29.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1199228400000,
          28.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1230850800000,
          26.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          1262386800000,
          33.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1293922800000,
          26.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1325458800000,
          31.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1357081200000,
          29.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          1388617200000,
          31.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1420153200000,
          22.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1451689200000,
          34.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1483311600000,
          21.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1514847600000,
          31.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1546383600000,
          27.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1577919600000,
          23.0,
          "",
          "pt14",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Femmes",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1136156400000,
          148.0,
          "",
          "pt15",
          true,
          false
        ],
        [
          1167692400000,
          179.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1199228400000,
          168.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1230850800000,
          151.0,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1262386800000,
          157.0,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          1293922800000,
          132.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1325458800000,
          166.0,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          1357081200000,
          130.0,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1388617200000,
          134.0,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          1420153200000,
          122.0,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          1451689200000,
          123.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          1483311600000,
          130.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          1514847600000,
          118.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          1546383600000,
          146.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1577919600000,
          102.0,
          "",
          "pt29",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/01/29/19-18">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Ce spécialiste du droit du travail et de la philosophie du droit s’alarme, dans une tribune au « Monde », de voir le démantèlement de l’Etat dissoudre, au nom du mythe de la « République contractuelle », la société en « tribus hostiles ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Newsletter        Comprendre les élections        Les candidats          Les dates                                                                                     Débats       Élection présidentielle 2022         « Emmanuel Macron n’est que le dernier avatar de la politique de dépérissement de l’Etat social » estime le juriste Alain Supiot   Tribune        Alain Supiot  Juriste        Ce spécialiste du droit du travail et de la philosophie du droit s’alarme, dans une tribune au « Monde », de voir le démantèlement de l’Etat dissoudre, au nom du mythe de la « République contractuelle », la société en « tribus hostiles ».   Publié hier à 15h07, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. S’il fallait résumer d’une formule le bilan social du quinquennat finissant, ce pourrait être « l’Etat contre l’Etat », c’est-à-dire le démantèlement de l’Etat par lui-même. Le sort actuel d’EDF en offre une parfaite illustration. EDF a été créée en 1946 pour assurer la continuité et l’égalité d’accès à l’énergie de toute la population, dans des conditions économiques abordables. Forte de ce consensus politique et social, de la compétence de ses ingénieurs et de l’autonomie que lui conférait son statut d’entreprise publique, EDF était devenue un leader mondial dans son domaine jusqu’à ce qu’en 1999, obéissant aux directives européennes, le gouvernement entame son démantèlement pour revenir à la situation des années 1930, d’un marché de l’énergie ouvert à la libre concurrence. Ce marché largement fictif (EDF est le seul producteur) s’avérant aujourd’hui incapable d’assurer la continuité et la modicité du service, le gouvernement en tire argument, non pour restaurer le service public de l’électricité, mais bien au contraire pour obliger EDF à soutenir artificiellement ses concurrentes, la privant ainsi des ressources nécessaires aux investissements qu’appelle notamment la transition écologique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A l’approche de la présidentielle, le gouvernement renforce sa vigilance sur les restructurations industrielles                 En l’absence cette fois de toute consigne européenne, les mêmes méthodes sont appliquées à la Sécurité sociale. Egalement créée à la Libération, elle jouissait, elle aussi – à la différence du système britannique –, d’une autonomie à l’égard de l’Etat. Cette autonomie interdisait notamment à l’Etat de puiser dans ses caisses. Aujourd’hui, le gouvernement en a pris l’entier contrôle et lui impose de s’endetter pour payer ses propres factures. Il n’est pas de jour où l’on n’aggrave pas ses charges tout en diminuant ses ressources, créant ainsi les conditions de sa faillite et de l’ouverture au marché des assurances santé ou vieillesse.          Convergence des marxistes et des libéraux          L’actuel président, dont François Hollande a pu écrire : « Macron, c’est moi », n’est que le dernier avatar de cette politique de dépérissement de l’Etat social. Au nom de la « République contractuelle », qu’aussitôt élu il a promis d’établir devant le Parlement réuni en Congrès, il s’est efforcé de démanteler tous les statuts garantis par l’Etat. Promesse tenue avec la casse méthodique de tous les statuts professionnels (statut salarial, fonction publique, cheminots, préfets, diplomates, universitaires…) et la paupérisation de tous les services publics (police, hôpitaux, tribunaux, écoles ou universités). Diriger ainsi l’Etat comme une start-up n’a pas empêché l’aggravation du déficit commercial. Les responsabilités en ce domaine seraient aussi à rechercher du côté des « élites économiques » qui, contrairement à leurs homologues allemandes, ont fait depuis trente ans le choix de la financiarisation et de la désindustrialisation. Elles sont enclines – trait bien français – à toujours imputer à l’Etat leurs propres insuffisances. Car en France, l’Etat demeure l’objet de toutes les attentes et la cible de toutes les critiques, ce qui rend son autodémantèlement particulièrement dangereux.        Il vous reste 53.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/28/emmanuel-macron-n-est-que-le-dernier-avatar-de-la-politique-de-deperissement-de-l-etat-social_6111394_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Emmanuel Macron n\u2019est que le dernier avatar de la politique de d\u00e9p\u00e9rissement de l\u2019Etat social\u00a0\u00bb estime le juriste Alain Supiot","dateCreated":"2022-01-28T15:07:44+01:00","datePublished":"2022-01-28T15:07:44+01:00","dateModified":"2022-01-29T18:27:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Tribunes","Tribunes \u00e9co","Protection sociale","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social"],"description":"Ce sp\u00e9cialiste du droit du travail et de la philosophie du droit s\u2019alarme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de voir le d\u00e9mant\u00e8lement de l\u2019Etat dissoudre, au nom du mythe de la \u00ab\u00a0R\u00e9publique contractuelle\u00a0\u00bb, la soci\u00e9t\u00e9 en \u00ab\u00a0tribus hostiles\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Supiot","description":"Juriste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/300/0/6000/3000/1342/696/60/0/f4f3a46_406162837-ad08-macron-frenchdesign100-dsc08096-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/29/19-19">
<filnamedate="20220129"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220129"><AAMMJJHH="2022012919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Battues 6-1 par les Lyonnaises en championnat mi-novembre, les footballeuses parisiennes ont pris leur revanche contre leurs rivales, samedi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Éducation    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 En présentant son programme, Yannick Jadot fustige « les plus riches qui font sécession de leurs responsabilités sociales et climatiques »                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse appelle à une « remobilisation massive » de la filière nucléaire                   Chronique The seasonal hunt for French mayors’ signatures   Gilles Paris Columnist and former Le Monde  correspondent in Washington                    Politique « Ceux qui veulent partir partent, mais ils partent maintenant » : à Madrid, Marine Le Pen agacée par les défections             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Bruit, pollution, abandon… à l’entrée de Paris, la lente agonie de l’échangeur de Bagnolet                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le café se fait mousser »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les Etats les plus en pointe sur le plan industriel concilient une stratégie industrielle et logistique forte »   Aurélien Rouquet Professeur de logistique à Neoma Business School              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Liban : le gâchis de la saga Hariri                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les questions d’emploi et de chômage ne figurent plus parmi les principales préoccupations des Français »   Bertrand Martinot Economiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps de dépoussiérer le système post-baccalauréat public »   Jean-Pascal Gayant Professeur de sciences économiques                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les accidents du travail tuent en silence »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Thomas Paulot, réalisateur de « Municipale » : « Se servir de l’outil de la fiction pour générer du documentaire »                   L'époque Un atlas des saveurs pour éveiller les sens des jeunes lecteurs                   Culture « Barry Lyndon Tribute », sur Arte.tv : la partition baroque de Stanley Kubrick, de Haendel au vrai-faux Vivaldi                   Culture Après Neil Young, Joni Mitchell quitte Spotify, qu’elle accuse aussi de désinformation sur le Covid-19             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Pertes de mémoire, vertiges... L’ambassade américaine en France rattrapée par le mystérieux syndrome de La Havane                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Les recettes du Monde La soupe aux moules et au haddock : la recette d’Antony Cointre             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Football             Coupe de France féminine : le PSG élimine l’OL en huitième de finale      Battues 6-1 par les Lyonnaises en championnat mi-novembre, les footballeuses parisiennes ont pris leur revanche contre leurs rivales, samedi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h36    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les footballeuses du Paris-Saint-Germain, soufflées 6-1 mi-novembre à Lyon, ont pris une éclatante revanche, samedi 29 janvier, face à leurs grandes rivales de l’Olympique lyonnais (3-0) en Coupe de France, gagnant leur billet pour les quarts de finale en même temps qu’un surplus de confiance bienvenu.            L’affiche entre les deux poids lourds du football féminin s’est comme d’habitude disputée sous haute tension, et c’est le PSG qui est sorti du ring avec le sourire, deux mois et demi après avoir été mis KO à Lyon. Jamais le club de la capitale n’avait inscrit trois buts aux Lyonnaises.            Pour les « Fenottes », il n’y aura pas de troisième titre consécutif en Coupe de France, après 2019 et 2020 (l’édition 2021 avait été annulée). Sur les trois objectifs du début de saison, avec le championnat et la Ligue des champions, « malheureusement l’un d’eux s’envole. On va voir notre capacité à se remettre au travail, à avoir les ressources mentales pour aller chercher les deux qui nous restent », s’est projeté la coach lyonnaise, Sonia Bompastor.              « Les filles ont fait un grand match, en ne laissant rien à Lyon », a apprécié l’entraîneur parisien, Didier Ollé-Nicolle. Son équipe compte 19 victoires cette saison (en 20 matchs), sans aucun but encaissé, mais « on ne va pas s’enflammer », a-t-il promis.            A Saint-Germain-en-Laye, la domination des Parisiennes s’est concrétisée en seconde période grâce aux internationales françaises Sandy Baltimore (48e minute), Kadidiatou Diani (76e) et Marie-Antoinette Katoto (85e).            La gardienne lyonnaise blessée            Assise en tribune, non loin des Lyonnaises Amel Majri et Amandine Henry (blessées), la sélectionneuse Corinne Diacre a pu admirer l’efficacité de ses attaquantes et profité de plusieurs duels entre Bleues : Geyoro-Bacha au milieu, Karchaoui-Cascarino et Diani-Morroni sur les côtés, Katoto-Renard devant la cage lyonnaise.              Elle a pu aussi voir dans ses œuvres la Parisienne Kheira Hamraoui, victime d’un violent guet-apens dix jours avant le naufrage à Lyon en championnat, et titulaire samedi pour la seconde fois d’affilée, six jours après sa reprise en championnat à Saint-Etienne (5-0). Malgré quelques ballons perdus, l’ancienne milieu de terrain du FC Barcelone a souvent fait parler sa justesse technique et sa puissance. Ses passes longues ont permis aussi de lancer plusieurs offensives. L’une d’elles a débouché sur la plus grosse action parisienne en première période : lancée par la numéro 10, Diani s’est échappée sur l’aile droite avant de centrer pour Katoto dont la reprise, contrée, est retombée derrière la barre transversale (29e).            Sur l’action, la gardienne Christiane Endler, passée de Paris à Lyon l’été dernier, s’est blessée au niveau des adducteurs, et a dû être remplacée juste avant la mi-temps par Emma Holmgren.            Sa vis-à-vis parisienne Barbora Votikova a connu une après-midi plus joyeuse. La Tchèque, gardienne titulaire après le départ en retraite surprise de Stéphanie Labbé, a gagné un duel décisif devant Melvine Malard (67e) avant d’être sauvée par sa barre transversale (74e) sur une frappe puissante de Dzsenifer Marozsan, dont elle a stoppé une autre tentative (89e).              Lyonnaises et Parisiennes ont rendez-vous fin mai pour régler leurs comptes en championnat, mais leurs retrouvailles pourraient intervenir plus tôt : en cas de qualification fin mars, elles croiseront le fer en demi-finales de Ligue des champions, en avril.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                               Édition du jour Daté du lundi 31 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Oceans Apart       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La bataille du corps  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/29/coupe-de-france-feminine-le-psg-elimine-l-ol-en-huitieme-de-finale_6111533_3242.html"},"headline":"Coupe de France f\u00e9minine\u00a0: le PSG \u00e9limine l\u2019OL en huiti\u00e8me de finale","dateCreated":"2022-01-29T17:36:05+01:00","datePublished":"2022-01-29T17:36:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Battues 6-1 par les Lyonnaises en championnat mi-novembre, les footballeuses parisiennes ont pris leur revanche contre leurs rivales, samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/425/0/5098/2549/1342/696/60/0/497867a_5418565-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
