<FILE-date="2022/11/27/19">

<article-nb="2022/11/27/19-1">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le Canada, qui a battu l’Australie 2 à 0, revient de très loin puisqu’il avait été éliminé en mars lors des qualifications, par les Pays-Bas.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Tennis       Coupe Davis           Tennis : le Canada remporte sa première Coupe Davis en battant l’Australie      Le Canada, qui a battu l’Australie 2 à 0, revient de très loin puisqu’il avait été éliminé en mars lors des qualifications, par les Pays-Bas.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h18, mis à jour à 18h18        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Canadien Denis Shapovalov, lors de son match face à l’Australien Thanasi Kokkinakis pour la Coupe Davis, à Malaga, le 27 novembre 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Le Canada a remporté, dimanche 27 novembre, sa première Coupe Davis en battant l’Australie 2 à 0 grâce aux victoires en simple de Denis Shapovalov, puis de Félix Auger-Aliassime à Malaga (Espagne).            Denis Shapovalov (18e joueur mondial) a d’abord battu Thanasi Kokkinakis (95e) – 6-2, 6-4 –, puis Félix Auger-Aliassime (6e) a apporté le point de la victoire en battant Alex de Minaur (24e) – 6-3, 6-4 –, sous les yeux de Novak Djokovic et de son fils, Stefan.                           Le Canadien Denis Shapovalov (à gauche), et l’Australien Thanasi Kokkinakis, lors du dernier match de tennis de la Coupe Davis, à Malaga, le 27 novembre 2022.  JOAN MONFORT / AP                                  Lire aussi :  Coupe Davis : la France éliminée dès la phase de groupes                   Deuxième du groupe B            Le Canada revient de très loin puisqu’il avait été éliminé en mars lors des qualifications, par les Pays-Bas. L’exclusion de la Russie, tenante du titre, en raison du conflit en Ukraine, a toutefois laissé une place : la Serbie aurait dû en profiter, mais puisqu’elle avait alors déjà reçu une invitation pour la phase finale 2022, c’est le Canada qui a été repêché.                 Les Canadiens, qui avaient été battus par l’Espagne en finale en 2019 pour la première édition de la nouvelle formule de la compétition par équipes nationales, succèdent donc au palmarès à la Russie.            Le Canada a terminé deuxième du groupe B derrière l’Espagne en septembre, avant d’éliminer l’Allemagne en quarts de finale (2-1) et l’Italie en demies (2-1).                              Lire aussi   L’Espagne, seule gagnante de la Coupe Davis nouvelle génération                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/article/2022/11/27/tennis-le-canada-remporte-sa-premiere-coupe-davis-en-battant-l-australie_6151884_1616659.html"},"headline":"Tennis\u00a0: le Canada remporte sa premi\u00e8re Coupe Davis en battant l\u2019Australie","dateCreated":"2022-11-27T18:18:30+01:00","datePublished":"2022-11-27T18:18:30+01:00","dateModified":"2022-11-27T18:18:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Tennis","Coupe Davis"],"keywords":["Coupe Davis","Tennis","Sport"],"description":"Le Canada, qui a battu l\u2019Australie 2 \u00e0 0, revient de tr\u00e8s loin puisqu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en mars lors des qualifications, par les Pays-Bas.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/149/0/2439/1219/1342/671/60/0/b154d24_5853215-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe Davis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-davis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-2">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le match de la Coupe du monde au Qatar s’est soldé par une victoire des Marocains sur les Belges.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Belgique           A Bruxelles, des incidents violents avant même la fin de la rencontre Belgique-Maroc      Le match de la Coupe du monde au Qatar s’est soldé par une victoire des Marocains sur les Belges.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des trottinettes électriques brûlées après la victoire du Maroc contre la Belgique, dimanche 27 novembre 2022 à Bruxelles.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP                 Le match de la Coupe du monde 2022 opposant la Belgique au Maroc, qui s’est soldé par la victoire par 2-0 des Lions de l’Atlas sur les Diables rouges, n’était pas encore terminé, dimanche 27 novembre vers 15 heures, lorsque des incidents violents ont éclaté dans le centre de Bruxelles. Sur l’un des principaux boulevards du centre de la ville, une voiture a été retournée, incendiée et projetée sur d’autres véhicules, des trottinettes en libre-service ont été détruites, tout comme du mobilier urbain.            Des dizaines de jeunes parfois masqués, dont certains arborant le drapeau du Maroc, se sont rassemblés au début de la deuxième mi-temps dans le quartier de la gare du Midi. Les rangs des manifestants ont rapidement gonflé et les esprits se sont échauffés au fur et à mesure du déroulement de la rencontre. Après des jets de pétard et de feux d’artifice, le feu a été bouté à des poubelles et des casseurs entendaient visiblement se confronter aux policiers, appuyés par des arroseuses.                 Des parents et des éducateurs, dépités par ce spectacle, tentaient en vain de calmer les esprits des adolescents. « Ils sont en train de tout gâcher », déplore Nordine, venu avec ses deux fils de Molenbeek pour suivre la rencontre à la télévision, dans un café des environs. Maryam, une mère de famille, écrase une larme : « Ce soir, la télé va de nouveau parler de ça, et pas de la belle victoire du Maroc, dont même les journalistes belges disent qu’elle est largement méritée ». Usman, un jeune Belgo-Marocain s’immisce dans la conversation pour affirmer que, lui, voulait « simplement manifester sa joie » mais que la police l’en a empêché, d’où sa colère et celle de ses amis.            « Un journaliste a été blessé au visage par des feux d’artifice. C’est pour ces raisons qu’il a été décidé de procéder à une intervention de la police », affirmait son côté Ilse Van de Keere, porte-parole de la zone de police Bruxelles-Capitale-Ixelles. Quelques incidents ont aussi éclaté à Gand, où un car de police a été attaqué.            Les commerçants redoutaient des destructions                           Un supporteur marocain porte un drapeau du Maroc devant l’incendie d’un scooter électrique, le 27 novembre 2022 à Bruxelles.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 En novembre 2017 déjà, lors de la qualification du Maroc pour la Coupe du monde 2018 en Russie, à l’issue d’un match contre la Côte d’Ivoire, des scènes de liesse avaient dégénéré et 22 policiers avaient été blessés lors d’incidents violents. De nombreuses vitrines avaient été cassées et l’on avait assisté à des pillages et de véritables scènes d’émeute.                Les habitants et les commerçants du centre de la ville se souvenaient de ces troubles, rendus possibles par une présence policière insuffisante à l’époque. Cette fois, des renforts avaient été prévus et la police locale de Bruxelles travaillait en coordination avec la police fédérale. Les commerçants redoutaient notamment de nouvelles destructions alors que les Plaisirs d’hiver, le traditionnel marché de Noël situé pas loin des lieux des affrontements, venaient d’ouvrir.            Dimanche, Philippe Close, le bourgmestre (maire) de la ville a rapidement condamné « avec la plus grande fermeté » les incidents et assuré que la police, qui avait reçu l’ordre de procéder rapidement à des arrestations, interviendrait « fermement ». Il a déconseillé aux supporteurs des deux équipes de se rendre dans le centre de la ville.            Je condamne avec la plus grande fermeté les incidents de cet après-midi. La police est déjà intervenue fermement. J… https://t.co/NW9xm44psj— PhilippeClose (@Philippe Close)              En fin d’après-midi des policiers étaient postés en divers endroits alors que quelques heurts épars se produisaient toujours alors que, dans une autre partie de la ville, quelques milliers de personnes défilaient contre la violence faite aux femmes. Notamment durant la Coupe du monde : de nombreuses manifestantes évoquaient une étude britannique publiée en 2014 affirmant que les violences domestiques augmentent de 26 % lorsque joue l’équipe nationale, de 36 % lorsqu’elle perd.                 Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/a-bruxelles-des-incidents-violents-avant-meme-la-fin-de-la-rencontre-belgique-maroc_6151883_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, des incidents violents avant m\u00eame la fin de la rencontre Belgique-Maroc","dateCreated":"2022-11-27T18:03:19+01:00","datePublished":"2022-11-27T18:03:19+01:00","dateModified":"2022-11-27T18:19:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","Le Monde Afrique","Maroc","International","Coupe du monde 2022","Football","Europe","Sport"],"description":"Le match de la Coupe du monde au Qatar s\u2019est sold\u00e9 par une victoire des Marocains sur les Belges.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/446/0/5350/2675/1342/671/60/0/21aa42e_5854734-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-3">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Après sa défaite inaugurale, la Nationalmannschaft n’a plus le droit à l’erreur, sous peine de quitter prématurément le tournoi. Elle aura fort à faire face à une Roja étincelante lors de ses débuts dans le Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Espagne-Allemagne en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022 Après sa défaite inaugurale, la Nationalmannschaft n’a plus le droit à l’erreur, sous peine de quitter prématurément le tournoi. Elle aura fort à faire face à une Roja étincelante lors de ses débuts dans le Mondial.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Luis Enrique, l’union fait la force        « On n’a pas l’étoile qui serait au-dessus des autres, mais notre force, c’est d’être un vrai groupe », faisait valoir le milieu espagnol du Paris Saint-Germain, Carlos Soler, dans un entretien à L’Equipe. Une décennie après l’époque dorée des Xavi ou Iniesta, la formation de Luis Enrique vante son projet tourné vers le collectif.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : sans stars, la Roja brille quand même                    Les Espagnols après leur victoire sur le Costa Rica, le 23 novembre. JAVIER SORIANO / AFP                     18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Une statistique au doigt mouillé : il me semble que les équipes qui font des scores fleuves au 1 et tour ne gagne jamais la CDM. Votre avis de pro ?     Edgar Dien But          Salut Edgar,          Votre théorie est appuyée par le professeur Deschamps, dont l’équipe avait proposé un football à son image lors du premier tour du Mondial 2018 : pragmatique et peu spectaculaire. On connait la suite...          En 2010, l’Espagne avait pour sa part perdu lors de son entrée en lice face à la Suisse (défaite 1-0), avant d’aller au bout.          A contrario, on se rappelle par example d’une magnifique équipe des Pays-Bas au premier tour de l’Euro 2008 (victoires 3-0 contre l’Italie, 4-1 face à la France et 2-0 devant la Roumanie), finalement éliminée au tour suivant, par la Russie.                    18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous êtes plutôt choucroute ou paëlla ?    Maria         Ce soir, on a décidé de rendre hommage à nos amis Italiens, qui, comme nous, vivent cette Coupe du monde par écrans interposés. C’est donc pizza !                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les joueurs allemands ont-ils prévu une action symbolique?    Ovalie         On ne sait pas si les joueurs de la Nationalmannschaft ont prévu quelque chose ce soir, mais on se souvient encore du geste symbolique de son onze titulaire se couvrant la bouche lors de la photo d’avant match contre le Japon le 23 novembre pour dénoncer l’attitude de la FIFA empêchant le port d’un brassard pour les capitaines siglé du message « One Love » contre les discriminations. Pour rappel, au même moment, dans les tribunes officielles, la ministre de l’intérieur, Nancy Faeser, arborait le fameux brassard, avant de remettre sa veste.                Les joueurs de l’équipe allemande lors de la photo d’avant-match face au Japon, au stade international Khalifa, à Doha, le 23 novembre. MARVIN IBO GUENGOER - GES SPORTF / GETTY IMAGES                     18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Hans-Dieter Flick, il est plutôt Inspecteur Derrick, ou Rex ?    Pinot          Vous l’avez cherché !                                        18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avez-vous des éléments d'explication sur la flop era que semble traverser l'Allemagne ?    Maria         Chère Maria,          On va tout de même suivre le match de ce soir avec attention avant de tirer des conclusions définitives sur la Nationalmannschaft. Certes, les champions du monde 2014 ont été évincés de l’édition en Russie dès le premier tour, mais on sait que cela fut déjà le cas d’autres tenants du titre précédemment : la France (2002), l’Italie (en 2010) ou l’Espagne (en 2014). « Gagner est très difficile, se maintenir l’est encore plus », comme le résume Didier Deschamps.          Lors de l’Euro, à l’été 2021, l’Allemagne avait eu le mérite de battre le Portugal (4-2) lors de la phase de groupes, avant de s’incliner en huitièmes face aux Anglais (défaite 2-0), futurs finalistes. Rien de déshonorant.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La démonstration des Espagnols        Pour son entrée en lice dans la compétition, la Roja a livré un récital pour disposer très facilement du Costa Rica (7-0). Au-delà de l’aspect comptable, l’équipe de Luis Enrique a surtout impressionné et marqué les esprits par son niveau réel dans le tournoi. Grâce à un jeu digne du fameux « tiki-taka » (plus de 1 000 passes réalisées), elle a réussi le plus gros carton de cette 22e édition du Mondial, mieux que la victoire anglaise contre l’Iran (6-2) lundi.                              18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hans-Dieter Flick, le changement dans la continuité        En 2018, l’Allemagne découvrait en Russie la sensation désagréable de quitter une Coupe du monde dès le premier tour… Quatre ans plus tard, les champions 2014 jouent déjà leur survie dans cette édition qatarie. Mais cette fois, supporteurs, journalistes et vieilles gloires ne peuvent pas tenir l’inamovible Joachim Löw, patron de la Nationalmannschaft pendant quinze ans, pour principal coupable.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 : y a-t-il un Flick pour sauver l’Allemagne ?                    Hans-Dieter Flick, le 22 novembre. INA FASSBENDER / AFP                               18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Salut, (PREUMS) Une victoire de l’Allemagne serai parfait pour le Costa Rica non ?     Le bigleux         Salut,          Ce serait surtout parfait pour le suspense ! Cela nous donnerait quatre équipes à égalité à trois points avant une dernière journée de feu.          En ce qui concerne le Costa Rica, vu leur différence de buts (-6 !), ce scénario les placerait à la dernière place du groupe. On imagine donc que les Ticos préféreraient un bon match nul ce soir, histoire que l’Espagne soit encore motivée pour battre le Japon lors de la dernière journée… Arsène, vous me suivez toujours ?                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne déjà dos au mur        Surpise par le Japon (2-1) lors de son match inaugural, l’Allemagne n’a plus le droit à l’erreur contre l’Espagne. « Nous traversons une mauvais passe, mais ce match contre l’Espagne peut être un tournant », a tenté de rassurer le milieu Kai Havertz avant l’échéance.          Même si la victoire du Costa Rica contre les Nippons un peu plus tôt dans la journée (1-0) lui a redonné de l’air, en cas de défaite contre la Roja, la Nationalmannschaft serait en très mauvaise posture pour espérer voir les 8es de finale.                    Il y a quatre ans et demi, en Russie, les Allemands se présentaient en champion du monde en titre, et parmi les favoris pour la couronne. Ils avaient finalement été sortis dès la phase de groupes. A l’époque, c’est la déroute contre la Corée du Sud dans l’ultime rencontre qui avait scellé leur sort.                    18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un coup d’œil sur le classement de ce groupe E avant la rencontre         Espagne : 3 points (+7), un match en moins        Japon : 3 points (0)        Costa Rica : 3 points (-6)        Allemagne : 0 point (-1), un match en moins                     18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Buenas tardes, Guten Abend !        Bienvenue sur ce direct consacré à l’un des matchs les plus attendus de la deuxième journée de la phase de groupes de la Coupe du monde entre l’Espagne et l’Allemagne. L’affiche la plus séduisante, en tout cas sur le papier : d’un côté, la Roja, championne du monde en 2010 ; de l’autre, la Nationalmannschaft, l’un des plus beaux palmarès dans la compétition, avec huit finales, dont quatre succès.          On vous attend nombreuses et nombreux pour suivre ce « choc » à nos côtés, mais surtout nous partager vos meilleures blagues et autres remarques (im)pertinentes.          Coup d’envoi à 20 heures.                L’Allemand Antonio Rüdiger et l’Espagnol Alvaro Morata. SOLÈNE REVENEY / LE MONDE                            Le programme       Live  animé par Aude Lasjaunias, Florian Lefèvre et Clément Martel (Doha, envoyé spécial)          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre l’Espagne et l’Allemagne comptant pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième journée de la phase de poules dans le groupe E, et de l’affiche la plus alléchante du début du tournoi – sur le papier – entre la Roja, championne en 2010, et la Nationalmannschaft, équipe aux quatre étoiles mondiales (1954, 1974, 1990 et 2014).         Où ? Au stade Al-Bayt (à Al-Khor).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? La charnière Aude Lasjaunias et Florian Lefèvre depuis le chaudron d’Austerlitz – qui ne ressemble pas à une tente bédouine –, avec Clément Martel en finisseur depuis les travées du stade Al-Bayt.         La composition probable des équipes :         Espagne         Simon – Carvajal, Garcia, Laporte, Alba – Gavi, Busquets (cap.), Pedri – Torres, Asensio, Olmo.         Sélectionneur : Luis Enrique Martinez Garcia         Allemagne         Neuer (cap.) – Kehrer, Süle, Rüdiger, Raum – Kimmich, Goretzka – Müller, Gündogan, Musiala – Gnabry.         Sélectionneur : Hans-Dieter Flick         Qui arbitre ? Le Néerlandais Danny Desmond Makkelie.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Mylène Farmer de retour avec « L’Emprise », toutes cordes dehors         A lire en attendant :         Y a-t-il un Flick pour sauver l’Allemagne ?         Sans stars, la Roja brille quand même         La détection semi-automatique du hors-jeu, dernière-née de l’arbitrage et déjà « star » du Mondial         Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir         La fiche « non officielle » de l’équipe d’Espagne         La fiche « non officielle » de l’équipe d’Allemagne         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont à retrouver ici.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-27T17:00:35+00:00","coverageEndTime":"2022-11-28T05:00:35+00:00","headline":"Espagne-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","description":"Apr\u00e8s sa d\u00e9faite inaugurale, la Nationalmannschaft n\u2019a plus le droit \u00e0 l\u2019erreur, sous peine de quitter pr\u00e9matur\u00e9ment le tournoi. Elle aura fort \u00e0 faire face \u00e0 une Roja \u00e9tincelante lors de ses d\u00e9buts dans le Mondial.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Aude Lasjaunias, Florian Lefèvre et Clément Martel (Doha, envoyé spécial)"},"about":{"@type":"Event","name":"Espagne-Allemagne en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s sa d\u00e9faite inaugurale, la Nationalmannschaft n\u2019a plus le droit \u00e0 l\u2019erreur, sous peine de quitter pr\u00e9matur\u00e9ment le tournoi. Elle aura fort \u00e0 faire face \u00e0 une Roja \u00e9tincelante lors de ses d\u00e9buts dans le Mondial.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/b407b11_1669047789485-2-3-espagne-allemagne.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Aude Lasjaunias, Florian Lefèvre et Clément Martel (Doha, envoyé spécial)"
,"startDate":"2022-11-27T17:00:35+00:00"
,"endDate":"2022-11-28T05:00:35+00:00"
  \u00ab\u00a0On n\u2019a pas l\u2019\u00e9toile qui serait au-dessus des autres, mais notre force, c\u2019est d\u2019\u00eatre un vrai groupe\u00a0\u00bb, faisait valoir le milieu espagnol du Paris Saint-Germain, Carlos Soler, dans un entretien \u00e0 L\u2019Equipe. Une d\u00e9cennie apr\u00e8s l\u2019\u00e9poque dor\u00e9e des Xavi ou Iniesta, la formation de Luis Enrique vante son projet tourn\u00e9 vers le collectif.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: sans stars, la Roja brille quand m\u00eame                    Les Espagnols apr\u00e8s leur victoire sur le Costa Rica, le 23 novembre. JAVIER SORIANO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/33f8064_5819577-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Luis Enrique, l\u2019union fait la force","dateModified":"2022-11-27T18:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html#754482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:58:38+00:00","articleBody":"    Une statistique au doigt mouill\u00e9 : il me semble que les \u00e9quipes qui font des scores fleuves au 1 et tour ne gagne jamais la CDM. Votre avis de pro ?     Edgar Dien But          Salut Edgar,          Votre th\u00e9orie est appuy\u00e9e par le professeur Deschamps, dont l\u2019\u00e9quipe avait propos\u00e9 un football \u00e0 son image lors du premier tour du Mondial 2018\u00a0: pragmatique et peu spectaculaire. On connait la suite...          En 2010, l\u2019Espagne avait pour sa part perdu lors de son entr\u00e9e en lice face \u00e0 la Suisse (d\u00e9faite 1-0), avant d\u2019aller au bout.          A contrario, on se rappelle par example d\u2019une magnifique \u00e9quipe des Pays-Bas au premier tour de l\u2019Euro 2008 (victoires 3-0 contre l\u2019Italie, 4-1 face \u00e0 la France et 2-0 devant la Roumanie), finalement \u00e9limin\u00e9e au tour suivant, par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b407b11_1669047789485-2-3-espagne-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-27T17:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html#754510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:58:08+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates plut\u00f4t choucroute ou pa\u00eblla ?    Maria         Ce soir, on a d\u00e9cid\u00e9 de rendre hommage \u00e0 nos amis Italiens, qui, comme nous, vivent cette Coupe du monde par \u00e9crans interpos\u00e9s. C\u2019est donc pizza\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b407b11_1669047789485-2-3-espagne-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-27T17:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html#754477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:54:23+00:00","articleBody":"    Les joueurs allemands ont-ils pr\u00e9vu une action symbolique?    Ovalie         On ne sait pas si les joueurs de la Nationalmannschaft ont pr\u00e9vu quelque chose ce soir, mais on se souvient encore du geste symbolique de son onze titulaire se couvrant la bouche lors de la photo d\u2019avant match contre le Japon le 23\u00a0novembre pour d\u00e9noncer l\u2019attitude de la FIFA emp\u00eachant le port d\u2019un brassard pour les capitaines sigl\u00e9 du message \u00ab\u00a0One Love\u00a0\u00bb contre les discriminations. Pour rappel, au m\u00eame moment, dans les tribunes officielles, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Nancy Faeser, arborait le fameux brassard, avant de remettre sa veste.                Les joueurs de l\u2019\u00e9quipe allemande lors de la photo d\u2019avant-match face au Japon, au stade international Khalifa, \u00e0 Doha, le 23\u00a0novembre. MARVIN IBO GUENGOER - GES SPORTF \/ GETTY IMAGES       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/50f32f2_1669559372514-gettyimages-1444108390.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-27T17:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html#754468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:48:09+00:00","articleBody":"    Hans-Dieter Flick, il est plut\u00f4t Inspecteur Derrick, ou Rex ?    Pinot          Vous l\u2019avez cherch\u00e9\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b407b11_1669047789485-2-3-espagne-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-27T17:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html#754451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:46:21+00:00","articleBody":"    Avez-vous des \u00e9l\u00e9ments d'explication sur la flop era que semble traverser l'Allemagne ?    Maria         Ch\u00e8re Maria,          On va tout de m\u00eame suivre le match de ce soir avec attention avant de tirer des conclusions d\u00e9finitives sur la Nationalmannschaft. Certes, les champions du monde 2014 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s de l\u2019\u00e9dition en Russie d\u00e8s le premier tour, mais on sait que cela fut d\u00e9j\u00e0 le cas d\u2019autres tenants du titre pr\u00e9c\u00e9demment\u00a0: la France (2002), l\u2019Italie (en 2010) ou l\u2019Espagne (en 2014). \u00ab\u00a0Gagner\u00a0est tr\u00e8s\u00a0difficile, se maintenir l\u2019est encore plus\u00a0\u00bb, comme le r\u00e9sume Didier Deschamps.          Lors de l\u2019Euro, \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, l\u2019Allemagne avait eu le m\u00e9rite de battre le Portugal (4-2) lors de la phase de groupes, avant de s\u2019incliner en huiti\u00e8mes face aux Anglais (d\u00e9faite 2-0), futurs finalistes. Rien de d\u00e9shonorant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b407b11_1669047789485-2-3-espagne-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-27T17:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html#748676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:45:00+00:00","articleBody":"     Pour son entr\u00e9e en lice dans la comp\u00e9tition, la Roja a livr\u00e9 un r\u00e9cital pour disposer tr\u00e8s facilement du Costa Rica (7-0). Au-del\u00e0 de l\u2019aspect comptable, l\u2019\u00e9quipe de Luis Enrique a surtout impressionn\u00e9 et marqu\u00e9 les esprits par son niveau r\u00e9el dans le tournoi. Gr\u00e2ce \u00e0 un jeu digne du fameux \u00ab\u00a0tiki-taka\u00a0\u00bb (plus de 1 000 passes r\u00e9alis\u00e9es), elle a r\u00e9ussi le plus gros carton de cette 22e \u00e9dition du Mondial, mieux que la victoire anglaise contre l\u2019Iran (6-2) lundi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b407b11_1669047789485-2-3-espagne-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9monstration des Espagnols","dateModified":"2022-11-27T17:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html#748643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:30:05+00:00","articleBody":"     En\u00a02018, l\u2019Allemagne d\u00e9couvrait en Russie la sensation d\u00e9sagr\u00e9able de quitter une Coupe du monde d\u00e8s le premier tour\u2026 Quatre ans plus tard, les champions 2014 jouent d\u00e9j\u00e0 leur survie dans cette \u00e9dition qatarie. Mais cette fois, supporteurs, journalistes et vieilles gloires ne peuvent pas tenir l\u2019inamovible Joachim L\u00f6w, patron de la Nationalmannschaft pendant quinze ans, pour principal coupable.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: y a-t-il un Flick pour sauver l\u2019Allemagne\u00a0?                    Hans-Dieter Flick, le 22 novembre. INA FASSBENDER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/6fc3fd1_5807791-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hans-Dieter Flick, le changement dans la continuit\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html#754370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:19:02+00:00","articleBody":"    Salut, (PREUMS) Une victoire de l\u2019Allemagne serai parfait pour le Costa Rica non ?     Le bigleux         Salut,          Ce serait surtout parfait pour le suspense\u00a0! Cela nous donnerait quatre \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00e0 trois points avant une derni\u00e8re journ\u00e9e de feu.          En ce qui concerne le Costa Rica, vu leur diff\u00e9rence de buts (-6\u00a0!), ce sc\u00e9nario les placerait \u00e0 la derni\u00e8re place du groupe. On imagine donc que les Ticos pr\u00e9f\u00e9reraient un bon match nul ce soir, histoire que l\u2019Espagne soit encore motiv\u00e9e pour battre le Japon lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e\u2026 Ars\u00e8ne, vous me suivez toujours\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b407b11_1669047789485-2-3-espagne-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espagne-Allemagne en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-27T17:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html#748520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:15:01+00:00","articleBody":"     Surpise par le Japon (2-1) lors de son match inaugural, l\u2019Allemagne n\u2019a plus le droit \u00e0 l\u2019erreur contre l\u2019Espagne. \u00ab\u00a0Nous traversons une mauvais passe, mais ce match contre l\u2019Espagne peut \u00eatre un tournant\u00a0\u00bb, a tent\u00e9 de rassurer le milieu Kai Havertz avant l\u2019\u00e9ch\u00e9ance.          M\u00eame si la victoire du Costa Rica contre les Nippons un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e (1-0) lui a redonn\u00e9 de l\u2019air, en cas de d\u00e9faite contre la Roja, la Nationalmannschaft serait en tr\u00e8s mauvaise posture pour esp\u00e9rer voir les 8es de finale.                    Il y a quatre ans et demi, en Russie, les Allemands se pr\u00e9sentaient en champion du monde en titre, et parmi les favoris pour la couronne. Ils avaient finalement \u00e9t\u00e9 sortis d\u00e8s la phase de groupes. A l\u2019\u00e9poque, c\u2019est la d\u00e9route contre la Cor\u00e9e du Sud dans l\u2019ultime rencontre qui avait scell\u00e9 leur sort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b407b11_1669047789485-2-3-espagne-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne d\u00e9j\u00e0 dos au mur","dateModified":"2022-11-27T17:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html#754297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:10:00+00:00","articleBody":"      Espagne\u00a0: 3 points (+7), un match en moins          Japon\u00a0: 3 points (0)          Costa Rica\u00a0: 3 points (-6)          Allemagne\u00a0: 0 point (-1), un match en moins       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/b407b11_1669047789485-2-3-espagne-allemagne.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un coup d\u2019\u0153il sur le classement de ce groupe E avant la rencontre","dateModified":"2022-11-27T17:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html#748485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:00:07+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019un des matchs les plus attendus de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la phase de groupes de la Coupe du monde entre l\u2019Espagne et l\u2019Allemagne. L\u2019affiche la plus s\u00e9duisante, en tout cas sur le papier\u00a0: d\u2019un c\u00f4t\u00e9, la Roja, championne du monde en 2010\u00a0; de l\u2019autre, la Nationalmannschaft, l\u2019un des plus beaux palmar\u00e8s dans la comp\u00e9tition, avec huit finales, dont quatre succ\u00e8s.          On vous attend nombreuses et nombreux pour suivre ce \u00ab\u00a0choc\u00a0\u00bb \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, mais surtout nous partager vos\u00a0meilleures\u00a0blagues\u00a0et autres\u00a0remarques\u00a0(im)pertinentes.          Coup d\u2019envoi \u00e0 20 heures.                L\u2019Allemand Antonio R\u00fcdiger et l\u2019Espagnol Alvaro Morata. SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/b407b11_1669047789485-2-3-espagne-allemagne.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Buenas tardes, Guten Abend\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T17:00:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/b407b11_1669047789485-2-3-espagne-allemagne.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/27/19-4">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Dans un stade Al-Thumama entièrement acquis à leur cause, les joueurs marocains ont dominé les Belges (2-0) dimanche. Les Lions de l’Atlas prennent la tête du groupe F en attendant le résultat de la Croatie face au Canada.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : porté par un public bouillant, le Maroc surprend la Belgique      Dans un stade Al-Thumama entièrement acquis à leur cause, les joueurs marocains ont dominé les Belges (2-0) dimanche. Les Lions de l’Atlas prennent la tête du groupe F en attendant le résultat de la Croatie face au Canada.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les joueurs marocains fêtent l’ouverture du score face à la Belgique, dimanche 27 novembre à Doha.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Les joueurs qataris peuvent être jaloux. Eliminés dès le deuxième match, ils ne connaîtront jamais une telle ambiance pour leur Coupe du monde à domicile. Dimanche 27 novembre, lors de sa victoire contre la Belgique (2-0), l’équipe du Maroc a joué, elle, comme à la maison. Et pas n’importe laquelle : une maison qui organise une grande fête avec des invités enthousiastes et joyeux.            Le stade Al-Thumama a beau se situer dans la zone sud de Doha, l’enceinte ronde aurait tout aussi bien pu s’élever au sud de Marrakech ou de Tanger. Les supporteurs marocains ayant décidé de jouer à fond leur rôle de douzième homme, voire celui d’un treizième ou quatorzième.                 Chaque possession de ballon belge a été huée, chaque offensive, chaque geste défensif marocain ont été encouragé. Créant ainsi une atmosphère hostile à la Belgique d’Eden Hazard, deuxième nation mondiale au classement de la FIFA. Grâce à cette victoire, les Lions de l’Atlas s’emparent de la tête du groupe F, avec quatre points, en attendant le résultat de l’autre match entre la Croatie et le Canada (17 heures).                             Lire aussi :  Belgique-Maroc : les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l’édition 2018                   Vainqueurs de leur premier match (1-0 contre le Canada), les Belges ont tenté de résister à l’hostilité ambiante. Dirigés par Eden Hazard ou Kevin De Bruyne, en première période, ils ont le plus souvent calmé ce vent venu d’Afrique du Nord en confisquant le ballon. Les Marocains ont, eux, beaucoup couru et se sont battus comme des démons face aux Diables rouges.            Le remplaçant Sabiri décisif            Ce sont les Belges qui ont frappé les premiers par Michy Batshuayi (5e). L’ex-Marseillais est contré par Munir Mohand Mohamedi, gardien de dernière minute des Marocains. Un tour de passe-passe qui a échappé à la plupart des observateurs puisque le gardien Yassine Bounou, né au Canada, était annoncé titulaire sur la feuille de match et qu’il a même chanté avec ses coéquipiers l’hymne marocain avant le coup d’envoi. Incertains à cause de soucis physiques, les deux latéraux Achraf Hakimi (PSG) et Noussair Mazraoui (Bayern Munich) étaient, eux, présents.                             Lire aussi :  Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur                   Repliés dans leur camp, les Lions de l’Atlas en ont surgi de manière tranchante. Un ersatz d’occasion a suffi pour que le public scande le nom d’Hakim Ziyech. Le tir de l’attaquant de Chelsea est pourtant passé largement au-dessus du but de Thibaut Courtois (21e). Quinze minutes après, la tentative d’Hakimi n’a pas connu plus de succès. Mais, pendant les arrêts de jeu de la première mi-temps, un coup franc de Ziyech a mis le stade en ébullition. Sa frappe surprenant Courtois. Le but était justement refusé pour un hors-jeu de Romain Saïss, qui a obstrué le champ de vision du gardien du Real Madrid.                Lors du deuxième acte, les vivas et les chants marocains n’ont jamais faibli. Et les Marocains de suivre le tempo des tribunes en se montrant plus entreprenants, parvenant à se protéger des contres belges. L’Angevin Sofiane Boufal a même pensé ouvrir le score lorsque sa frappe enroulée a frôlé le poteau gauche belge (59e).            Vers un épique Croatie - Belgique            Mais ce sont les choix du sélectionneur Walid Regragui qui ont fait la différence. L’un des remplaçants, Abdelhamid Sabiri, s’est joué du meilleur gardien du monde. Excentré côté gauche, dans un angle impossible, Sabiri a marqué directement, devant un Thibaut Courtois impuissant (73e, 1-0). Râleur alors qu’il venait d’être remplacé, Sofiane Boufal, qui rejoignait en marchant son banc, s’est offert un sprint pour venir célébrer le but avec ses coéquipiers. Le but du break – et de la désillusion belge – était l’œuvre d’un autre remplaçant, le Toulousain Zakaria Aboukhlal, qui a converti dans les arrêts de jeu une offrande de Ziyech (92e, 2-0).                           Les joueurs marocains lors de leur victoire face à la Belgique (2-0), le 27 novembre 2022 à Doha.  MANU FERNANDEZ / AP                 Agacé par la prestation de son équipe en ouverture contre le Canada – une victoire heureuse 1-0 –, Kevin De Bruyne était sans concession. « Je pense qu’on peut montrer plus de courage, être meilleurs avec le ballon et améliorer notre performance. Individuellement, c’est pareil : j’étais au niveau de jeu de l’équipe, c’est-à-dire sous la moyenne, et j’espère faire bien mieux que ça. »                Il n’a pas été entendu. Cette Belgique-là est loin des performances du Brésil, de la France ou de l’Espagne. Elle devra jouer sa qualification lors d’un troisième match qui s’annonce épique face au dernier finaliste du Mondial 2018, la Croatie.            De son côté, le Maroc a toutes les chances de devenir la nouvelle coqueluche du tournoi. Les choses s’étaient compliquées, samedi, pour les équipes arabes après un début encourageant : le Qatar est éliminé de sa Coupe du monde, l’Arabie saoudite a perdu son deuxième match face à la Pologne après son exploit argentin (2-0), et les Tunisiens, qui avaient neutralisé le Danemark (0-0), ont connu une désillusion contre l’Australie (1-0).            Jeudi 1er décembre, contre le Canada, les coéquipiers du Parisien Achraf Hakimi auront l’occasion de valider leur participation aux huitièmes de finale. Une performance qu’ils n’ont réussie qu’une seule fois, lors du Mondial 1986 au Mexique.                             Lire aussi :  A Bruxelles, des incidents violents avant même la fin de la rencontre Belgique-Maroc                    

<article-nb="2022/11/27/19-5">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Etincelante face au Costa Rica (7-0), l’Espagne se frotte à l’Allemagne dimanche. Une décennie après l’époque dorée des Xavi et Iniesta, l’équipe de Luis Enrique vante son projet tourné vers le collectif.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : sans stars, la Roja brille quand même      Etincelante face au Costa Rica (7-0), l’Espagne se frotte à l’Allemagne dimanche. Une décennie après l’époque dorée des Xavi et Iniesta, l’équipe de Luis Enrique vante son projet tourné vers le collectif.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une chorale à l’unisson. Pas de fausses notes, et une partition maîtrisée sur le bout des doigts. Les spectateurs du stade Al-Thumama de Doha n’étaient pas venus assister à une symphonie interprétée par un grand chœur, c’est pourtant l’impression que leur a laissé l’équipe d’Espagne, mercredi 23 novembre, lors de sa démonstration face au Costa Rica (7-0) pour son entrée dans le Mondial. Derrière le sélectionneur-chef d’orchestre, Luis Enrique, le projet espagnol a mis le collectif au-dessus des individualités.            « J’utiliserais le terme “chorale”, où chacun est au même niveau et a la même importance, pas seulement ceux qui jouent », confirme Carlos Soler, interrogé dans L’Equipe avant d’affronter l’Allemagne dimanche soir. Le milieu espagnol sait de quoi il parle : en club, il évolue au Paris Saint-Germain depuis l’été 2022, parmi les stars Neymar, Kylian Mbappé et Lionel Messi. « On n’a pas l’étoile qui serait au-dessus des autres, mais notre force, c’est d’être un vrai groupe. »            Au Qatar, la seule étoile de l’Espagne, c’est celle qui est brodée sur le maillot : symbole du titre conquis en 2010 lors du Mondial sud-africain – ainsi que deux Euros – par la génération des Iniesta, Xavi, et Casillas. « L’époque dorée des stars espagnoles n’est plus, observe Omar Da Fonseca. Et on vit beaucoup dans la nostalgie de cette période. Ce qui fait que l’on espère énormément des petites pépites Pedri et Gavi. » L’ancien joueur argentin, désormais consultant pour BeIN Sports, met en garde contre ces attentes démesurées.            « Sans buteur attitré, jusqu’où vont-ils aller ? »            Interrogé avant le Mondial, Da Fonseca soulignait l’absence de grand buteur dans le groupe élaboré par Luis Enrique. « L’Espagne n’a pas “le” joueur décisif. Le Portugal, la France, la Belgique ou le Brésil si, ils ont des joueurs capables d’appuyer sur le bouton pour tout débloquer. Mais l’Espagne ? Ils vont très bien jouer et avoir la possession, mais sans buteur attitré, jusqu’où vont-ils aller ? » Demeure le souvenir de l’Euro 2021, au cours duquel les Espagnols avaient développé un jeu léché, ultradominé les parties, mais souvent laissé l’impression d’une domination stérile.                             Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Les doutes demeurent sur le style de la « Roja »                   Depuis le début de la Coupe du monde, Luis Enrique dévoile l’arrière-cuisine de son équipe « tous les soirs, sauf les jours de match », sur sa chaîne Twitch en direct du camp de base espagnol. Sans filtre, et sans passer par l’entremise des médias, avec lesquels le fantasque sélectionneur espagnol assume des « différences de pensée ». Après le passage à tabac du Costa Rica, le sélectionneur ne s’est pas privé de leur présenter la facture. « J’ai toujours lu et entendu qu’il manquait des buts dans cette équipe, a souri Luis Enrique. Or, depuis que je suis en poste, nous sommes l’une des équipes qui en inscrit le plus. » Depuis sa prise de poste, l’Espagne tourne en effet à plus de deux buts par match, comme les autres grandes nations.                 Pour l’entrée en lice de sa Roja, six joueurs différents ont trouvé la cible (Ferran Torres par deux fois, Dani Olmo, Marco Asensio, Carlos Soler, Alvaro Morata et Gavi). Une force collective qui enchante leur très ambitieux – tant dans le jeu que dans les résultats – entraîneur. « On n’a peut-être pas un joueur capable d’inscrire 30 buts, mais nous avons de nombreux joueurs capables de marquer. Nous, on parvient au but de manière associative. » Tout en ayant un contrôle total du match. Les 81,78 % de possession du ballon de l’Espagne face au Costa Rica sont les plus élevées depuis la Coupe du monde en Angleterre, en 1966.            Les très verts joueurs de la Roja – ils forment le deuxième groupe le plus jeune du Mondial, derrière les Etats-Unis – adhèrent. « Luis Enrique applique sa vision du jeu, mais à l’intérieur d’un contexte où on baigne depuis des années », insiste le milieu de terrain Rodri. A l’instar du Barça, beaucoup d’équipes espagnoles évoluent dans un même style, ce qui facilite la transition.            Prise de risques et mise sous pression            Selon Rodri, pas besoin de star pour briller. « Au niveau collectif, nous sommes la meilleure équipe », assume-t-il. Le milieu de terrain de Manchester City cite « les mécanismes de tous les joueurs, en attaque comme en défense, la manière de penser le jeu, d’appliquer les idées de l’entraîneur » pour justifier cette suprématie.                Contre l’Allemagne, les Espagnols auront à cœur de confirmer face à une équipe dont l’entraîneur, Hansi Flick, professe des ambitions de jeu similaire. Et dont l’escouade, héritière des champions du monde 2014, compte également avant tout sur son collectif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : y a-t-il un Flick pour sauver l’Allemagne ?                   « Nous allons jouer de manière offensive, quel que soit l’adversaire. On va avoir davantage le ballon que notre rival, on va défendre haut, au-delà du centre du terrain si besoin. Prendre beaucoup de risques, mettre la pression, et on va appliquer ça jusqu’au dernier match de la Coupe du monde », professait Luis Enrique au moment de présenter la liste des joueurs pour le Mondial. Face à une Allemagne aux allures de bête blessée après sa défaite contre le Japon (1-2), ses troupes auront à nouveau l’occasion de chanter à l’unisson.                 Clément Martel(Doha, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/27/coupe-du-monde-2022-sans-stars-la-roja-brille-quand-meme_6151867_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: sans stars, la Roja brille quand m\u00eame","dateCreated":"2022-11-27T16:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-27T16:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-27T17:14:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Etincelante face au Costa Rica (7-0), l\u2019Espagne se frotte \u00e0 l\u2019Allemagne dimanche. Une d\u00e9cennie apr\u00e8s l\u2019\u00e9poque dor\u00e9e des Xavi et Iniesta, l\u2019\u00e9quipe de Luis Enrique vante son projet tourn\u00e9 vers le collectif.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/313/0/3764/1882/1342/671/60/0/f4d2064_1669565623095-000-32rk386.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-6">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ La Croatie, tenue en échec par le Maroc (0-0), affronte le Canada ce dimanche dans la deuxième journée du groupe F. Alphonso Davies a ouvert le score dès la deuxième minute de jeu, mais les Croates ont renversé la situation (3-1). Le Canada est pour le moment éliminé de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Grand moment de solitude à tout jamais    gilles         Perdu au milieu d’un terrain ? Un peu comme le capitaine Atiba Hutchinson ce soir non ?                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La Croatie monopolise le ballon depuis l’heure de jeu. Les Canadiens sont usés physiquement et ne trouvent plus de solutions offensivement.                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 un tut tut pour cet arrêt de borjan    un tut tut              Sa double parade en vaut la peine ! C’est cadeau.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 ça ne sens pas bon pour les belges ou je me trompe ?    le suisse         En l’état, la Belgique est condamnée à gagner son prochain match, qui sera face... à la Croatie.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double arrêt de Borjan !              Perisic puis Kovacic tentent leur chance, c’est détourné du pied par Borjan !                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pensez vous que c'est finić pour les Canadiens ?     Général 2gols         Pour le moment, oui, les Canucks sont éliminić...                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Hoilett tente sa chance de loin, avec l’énergie du désespoir, mais sa frappe passe à côté du but de Livakovic.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Canada réagit comme il le peut. Sur un centre de Cavallini, Davies remet le ballon de la tête vers Buchanan, signalé hors-jeu.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Valentin Baudry          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre la Croatie et le Canada, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième journée des matchs du groupe F. Les vice-champions du monde en titre croates affrontent le Canada.         Où ? Au stade Khalifa international, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Valentin Baudry depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Croatie         Livakovic – Juranovic, Lovren, Gvardiol, Sosa – Modric (cap.), Brozovic, Kovacic – Kramaric, Livaja, Perisic         Sélectionneur : Zlatko Dalic.         Canada         Borjan – Johnston, Vitoria, Miller – Davies, Laryea, Hutchinson, Eustaquio,  – Buchanan, David, Larin.         Sélectionneur : John Herdman.         Qui arbitre ? L’Uruguayen Andrés Matonte.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Boutargue ou poutargue ?         A lire en attendant :         Le roman noir de la Coupe du monde         L’art du discours de Didier Deschamps         Pourquoi les arbitres proposent-ils autant de temps additionnel ?         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Croatie         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Canada         Notre guide « non officiel » de la Coupe du monde         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-27T17:58:44+00:00","coverageEndTime":"2022-11-28T05:58:44+00:00","headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","description":"La Croatie, tenue en \u00e9chec par le Maroc (0-0), affronte le Canada ce dimanche dans la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du groupe F. Alphonso Davies a ouvert le score d\u00e8s la deuxi\u00e8me minute de jeu, mais les Croates ont renvers\u00e9 la situation (3-1). Le Canada est pour le moment \u00e9limin\u00e9 de la comp\u00e9tition.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Valentin Baudry"},"about":{"@type":"Event","name":"Croatie-Canada: les Croates s’imposent, le Canada éliminé","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Croatie, tenue en \u00e9chec par le Maroc (0-0), affronte le Canada ce dimanche dans la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du groupe F. Alphonso Davies a ouvert le score d\u00e8s la deuxi\u00e8me minute de jeu, mais les Croates ont renvers\u00e9 la situation (3-1). Le Canada est pour le moment \u00e9limin\u00e9 de la comp\u00e9tition.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Valentin Baudry"
,"startDate":"2022-11-27T17:58:44+00:00"
,"endDate":"2022-11-28T05:58:44+00:00"
             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST FINI\u00a0! La Croatie renverse et \u00e9limine le Canada\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T17:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:56:44+00:00","articleBody":"    Auriez-vous des stats sur les taux de publication dans le Live? J'ai l'impression que j'avais plus de succ\u00e8s durant l'Euro, mais nous \u00e9tions peut-\u00eatre moins nombreux ?    L'autre coupe du monde          Mais la France s\u2019\u00e9tait inclin\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale... On esp\u00e8re mieux pour nos Fran\u00e7ais \u00e0 ce Mondial non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:55:51+00:00","articleBody":"    Pendant la coupe du monde 1986 votre illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur, Pierre Georges, tenait une chronique d\u00e9jant\u00e9e dans Le Monde. Je me souviens qu'il expliquait que le Canada est li\u00e9 \u00e0 la Couronne d'Angleterre, que les anglais roulent \u00e0 gauche, donc que les footballeurs canadiens ont des habitudes originales, ce qui les rend parfois difficiles \u00e0 affronter. Vous croyez que cette analyse tient toujours ?    Vieil abonn\u00e9         Joli souvenir\u00a0! Le Canada, difficile \u00e0 affronter\u00a0? Les Croates ne sont pas de votre avis en tout cas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:54:41+00:00","articleBody":"          Sur une perte de balle de Miller, dernier d\u00e9fenseur, au milieu de terrain, Orsic et Majer partent seuls vers le but canadien. Orsic glisse g\u00e9n\u00e9reusement la balle \u00e0 Majer qui inscrit le 4e but croate. 4-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie crucifie le Canada\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T17:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:53:52+00:00","articleBody":"     Les Canadiens mettent leurs derni\u00e8res forces dans ces derni\u00e8res minutes. Hoilett d\u00e9clenche un tir qui ne passe pas loin du poteau gauche croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:52:24+00:00","articleBody":"     Il y aura 6 minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:51:23+00:00","articleBody":"    La solitude c'est de ne pas \u00eatre publi\u00e9 dans le live du Monde...    DeixiY          Allez on vous tend la main... Tout va mieux\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:51:06+00:00","articleBody":"     Les Croates font tourner la t\u00eate des Canadiens avec une belle action collective, conclue par Orsic dont la frappe finit dans les gants de Borjan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:48:47+00:00","articleBody":"    Mais pourquoi donc le gardien canadien est-il tant siffl\u00e9 ?     Chepatou         N\u00e9 \u00e0 Knin en ex-Yougoslavie, Milan Borjan est donc n\u00e9 en territoire... croate. Mais ses parents sont d\u2019origine serbe. Un peu compliqu\u00e9e cette histoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:47:18+00:00","articleBody":"          Perisic, Modric et Kovacic sont remplac\u00e9s par Majer, Orsic et Pasalic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du sang neuf pour la Croatie ","dateModified":"2022-11-27T17:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:46:38+00:00","articleBody":"    Pas tout \u00e0 fait. Si le Canada gagne 3-0 contre le Maroc pendant que Croatie Belgique accouche d'un 2-2....La Belgique passe avec la Croatie . CQFD :) !     Ma\u00eetre Capello         Avec des \u00ab\u00a0Si\u00a0\u00bb...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:45:27+00:00","articleBody":"          C\u2019est tendu entre Miller et Modric, apr\u00e8s un contact. Les deux joueurs \u00e9copent d\u2019un jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:44:49+00:00","articleBody":"    Winnipeg ! :\r\nSouvenir de jeunesse  d' auto stop d'Est en Ouest au Canada.\r\nLe canadien qui m' avait gentiment  pris en stop dans sa  voiture, un peu avant Winnipeg tout d'un coup s'arr\u00eate \u00e0 un embranchement : \r\nlui quittait la route nationale et me laisse au carrefour:\r\nJe descend et mes yeux font les 360 degr\u00e9s : du bl\u00e9 du bl\u00e9 du bl\u00e9 , pas une seule maison \u00e0 perte de vue , des c\u00e9r\u00e9ales et rien d'autre \r\nGrand moment de solitude \u00e0 tout jamais    gilles         Perdu au milieu d\u2019un terrain\u00a0? Un peu comme le capitaine Atiba Hutchinson ce soir non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:43:28+00:00","articleBody":"     La Croatie monopolise le ballon depuis l\u2019heure de jeu. Les Canadiens sont us\u00e9s physiquement et ne trouvent plus de solutions offensivement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:43:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:41:26+00:00","articleBody":"    un tut tut pour cet arr\u00eat de borjan    un tut tut              Sa double parade en vaut la peine\u00a0! C\u2019est cadeau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:40:09+00:00","articleBody":"    \u00e7a ne sens pas bon pour les belges ou je me trompe ?    le suisse         En l\u2019\u00e9tat, la Belgique est condamn\u00e9e \u00e0 gagner son prochain match, qui sera face... \u00e0 la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:39:21+00:00","articleBody":"          Perisic puis Kovacic tentent leur chance, c\u2019est d\u00e9tourn\u00e9 du pied par Borjan\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double arr\u00eat de Borjan\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T17:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:37:50+00:00","articleBody":"    Pensez vous que c'est fini\u0107 pour les Canadiens ?     G\u00e9n\u00e9ral 2gols         Pour le moment, oui, les Canucks sont \u00e9limini\u0107...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:37:40+00:00","articleBody":"     Hoilett tente sa chance de loin, avec l\u2019\u00e9nergie du d\u00e9sespoir, mais sa frappe passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but de Livakovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:37:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:35:29+00:00","articleBody":"     Le Canada r\u00e9agit comme il le peut. Sur un centre de Cavallini, Davies remet le ballon de la t\u00eate vers Buchanan, signal\u00e9 hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:33:43+00:00","articleBody":"          Jonathan David est remplac\u00e9 par Lucas Cavallini, et Hutchinson c\u00e8de sa place \u00e0 Adekugbe pour le Canada. Et Nikola Vlasic remplace Kramaric pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:32:36+00:00","articleBody":"    Je crois que c'est une des premi\u00e8res fois que je vois Winnipeg mentionn\u00e9 dans un live du monde. Alors sachez que plein de fran\u00e7ais y sont et on vous suit d'ici!    TJ         Bravo \u00e0 vous, vivre dans le Manitoba, \u00e7a n\u2019a pas l\u2019air simple. (On plaisante, \u00e9videmment on vous envie...)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:30:48+00:00","articleBody":"          Le Canada, sous pression depuis plusieurs minutes, encaisse un troisi\u00e8me but. Kramaric contr\u00f4le parfaitement le ballon du pied droit avant de frapper du pied gauche. Borjan ne peut rien faire. On ne voit pas comment le Canada pourrait revenir au score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kramaric met la Croatie \u00e0 l\u2019abri\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T17:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:30:27+00:00","articleBody":"    Capitale : Ottawa    gilles        la capitale du canada c'est ottawa ! j'ai gagn\u00e9 quoi ?     Tartine         Ottawa bon sang !    Bon sang !         Otta-quoi\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:29:33+00:00","articleBody":"     Physiquement, les Canadiens piochent un peu. Comme contre la Belgique. Ils sont d\u00e9bord\u00e9s au milieu de terrain, et ne tiennent plus trop le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:27:21+00:00","articleBody":"     Le rythme de la rencontre a l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9. Les Canadiens ont plus de mal \u00e0 progresser dans le camp croate et font parfois preuve de pr\u00e9cipitation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:26:16+00:00","articleBody":"    Pour info : \r\nMondial : des violences \u00e9clatent \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s le match Maroc-Belgique    sceptique         Effectivement, on vous raconte cela ici\u00a0:             Lire aussi :   A Bruxelles, des incidents violents avant m\u00eame la fin de la rencontre Belgique-Maroc                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:25:58+00:00","articleBody":"    La question qui peut faire mal en soci\u00e9t\u00e9! Voire \u00e0 Austerlitz. capitale du Canada?    d...i...s... l\u00e0 j'en fait trop         Saskatoon\u00a0? Winnipeg\u00a0? Raaah, avouez que tout le monde s\u2019emm\u00eale les pinceaux avec celle-l\u00e0...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:24:30+00:00","articleBody":"    Espagne Allemagne a 20h puis Lou Stade a 21h... Que faire ?! J'ai besoin de votre aide    Complotiste         Une chose est s\u00fbre\u00a0: Espagne-Allemagne sera suivi en live sur notre magnifique plateforme. Alors que le LOU face au Stade Toulousain... non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:23:39+00:00","articleBody":"     Coup franc int\u00e9ressant pour le Canada, juste au-dessus du coin droit de la surface croate. Alphonso Davies le frappe directement dans le mur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:22:51+00:00","articleBody":"          Du changement aussi c\u00f4t\u00e9 canadien, avec la sortie de Laryea pour l\u2019entr\u00e9e de Hoilett.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:22:39+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est-ce que l\u2019\u00e9trange masque que porte un joueur croate ? C\u2019est pour faire peur ?    Le fant\u00f4me du foot          Le d\u00e9fenseur croate s\u2019est cass\u00e9 le nez lors d\u2019un match avec son club, le RB Leipzig, il y a peu. Il porte donc un masque cens\u00e9 prot\u00e9ger son nez, afin de pouvoir jouer tout en \u00e9tant bless\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:21:03+00:00","articleBody":"          Livaja c\u00e8de sa place \u00e0 Petkovic pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:21:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:19:20+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9bats sont \u00e9quilibr\u00e9s depuis le retour des vestiaires. La possession est \u00e9quitablement r\u00e9partie entre les deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:18:56+00:00","articleBody":"    Une croatie vaut mieux qu'une Heineken debout non ?     Ma\u00eetre Capello         A chacun ses go\u00fbts, mais ici, on plussoie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:17:08+00:00","articleBody":"          Le d\u00e9fenseur croate s\u2019est rendu coupable d\u2019une faute au d\u00e9but de l\u2019action. Sa col\u00e8re exprim\u00e9e au nez d\u2019Andres Matonte n\u2019arrange pas son cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lovren est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune","dateModified":"2022-11-27T17:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:17:01+00:00","articleBody":"     Discret jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, David est servi par Buchanan \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface croate. Sa frappe puissante fr\u00f4le la barre transversale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle frappe de Jonathan David\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T17:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:16:08+00:00","articleBody":"    C'est un match de gourmants ce #CROCAN, qu'en pense Cyril ?    J'ai li niak          Mercotte\u00a0? C\u2019est vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:15:11+00:00","articleBody":"    Les canadiens auront-ils encore du jus d\u2019\u00e9rable pour recoller au score ?     Lapoisse          Ils semblent pour le moment \u00eatre emp\u00eatr\u00e9s dans de la sauce brune et du fromage couic-couic. (Ceux qui savent\u2026 sauront).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:14:57+00:00","articleBody":"          Sur une superbe action men\u00e9e par Modric, Kovacic frappe au but, mais Borjan d\u00e9tourne le ballon de justesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arr\u00eat exceptionnel de Borjan\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T17:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:13:57+00:00","articleBody":"     Pour les Lillois et fans de la Ligue 1 parmi nous, Jonathan David est tr\u00e8s tr\u00e8s discret pour le moment. Il n\u2019arrive pas \u00e0 faire la diff\u00e9rence et est beaucoup moins recherch\u00e9 par ses co\u00e9quipiers qu\u2019Alphonso Davies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:13:23+00:00","articleBody":"    \" le canada met la pression sur le canada...\" ?????????\r\neuh l' abus de bi\u00e8re sans doute !!!!!!    Bob        Le Canada met la pression sur le Canada ? Mieux que les liveurs du live :)))    Fan de Voo        \"Les Canadiens entament la seconde p\u00e9riode comme ils ont commenc\u00e9 la premi\u00e8re : en mettant la pression sur le Canada.\" \u00c7a se fume le sirop d'\u00e9rable ?    PaskiFautSavoir          Oups... Merci \u00e0 nos attentifs lecteurs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:13:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:12:50+00:00","articleBody":"          Buchanan \u00e9cope d\u2019un carton jaune pour avoir retenu Gvardiol par le bras.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:12:11+00:00","articleBody":"     Les Croates ne se laissent pas faire et multiplient les centres. Borjan a du mal \u00e0 capter le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:12:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:10:49+00:00","articleBody":"           (Photo by Antonin THUILLIER \/ AFP) ANTONIN THUILLIER \/ AFP           Merci pour toutes vos contributions, et bonne seconde p\u00e9riode \u00e0 vous\u00a0!         JSUL Il me manque des carreaux sur le maillot, OU SONT MES CARREAUX !    Sergei        #JSUL : t'en fais pas un peu trop pour l'hymne national ?    Chuig\u00e9n\u00e9        #JSUL Le crapaud coasse. Le corbeau croasse. Et le croate?    Nougaro         #JSUL : je jette la cacahou\u00e8te en l'air et hop, regardez, je la rattrape dans ma bouche !    Jeu d'ap\u00e9ro     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/91ffebf_5855071-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et voici les r\u00e9sultats du #JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T17:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:10:08+00:00","articleBody":"     Les Canadiens entament la seconde p\u00e9riode comme ils ont commenc\u00e9 la premi\u00e8re\u00a0: en mettant la pression sur la Croatie. Une frappe d\u2019Osorio ne passe pas loin du cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe d\u2019Osorio qui partait bien\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T17:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:07:15+00:00","articleBody":"    Je trouve \u00e9trange votre affirmation qu'une victoire canadienne ferait le jeu du Maroc. Au contraire, \u00e0 mon avis, cela donnerait une bonne raison \u00e0 ces Canadiens de jouer \u00e0 fond leur dernier match....  contre le Maroc pr\u00e9cis\u00e9ment, alors qu'en cas de d\u00e9faite face \u00e0 la Croatie, les Canadiens, d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s, seraient moins motiv\u00e9s pour la gagne ensuite...     Thierry Roulant         C\u2019est un raisonnement qui se tient tout autant\u00a0! Math\u00e9matiquement, tout se jouera lors de la deni\u00e8re journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:06:46+00:00","articleBody":"          Eustaquio et Larin sont remplac\u00e9s par Kone et Osorio pour le Canada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:06:34+00:00","articleBody":"          Le jeu reprend\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST RE-TIPAR\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T17:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:03:04+00:00","articleBody":"    Je leur conseille d\u2019adopter ma fameuse tactique du 5-4-3-3-1 qui a bien r\u00e9ussi \u00e0 mon \u00e9quipe jusque l\u00e0     DD         Malin \u00e7a. Que pensez-vous de mon 5-6-3-2\u00a0? Hein\u00a0? On me dit dans l\u2019oreillette qu\u2019on live du football, d\u00e9sol\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:57:21+00:00","articleBody":"    Les canadiens ont-ils encore une chance de se qualifier ?     @info         Oui... s\u2019ils ne perdent pas ce match. En cas de d\u00e9faite, les Canadiens seront \u00e9limin\u00e9s du Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:56:09+00:00","articleBody":"    je ne suis jamais r\u00e9pondu petit parce que je suis au S\u00e9n\u00e9gal pourtant je suis un v\u00e9ritable accro au site    oram's         En souhaitant une victoire face \u00e0 l\u2019Equateur pour le dernier match des Lions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:54:16+00:00","articleBody":"           (Photo by Antonin THUILLIER \/ AFP) ANTONIN THUILLIER \/ AFP           Vous connaissez la chanson\u00a0: nous vous proposons une photo, sans sa l\u00e9gende, puisque c\u2019est \u00e0 vous de l\u2019inventer\u00a0! Laissez place \u00e0 votre imagination pour ce Je Suis Une L\u00e9gende, et nous couronnerons les plus ing\u00e9nieux et les plus ing\u00e9nieuses d\u2019entre vous.          Bonne chance\u00a0! (Et n\u2019oubliez pas d\u2019utiliser le #JSUL dans vos r\u00e9ponses).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/2b9c36d_5854891-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du J-J-J\u2026 #JSUL\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T16:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:51:38+00:00","articleBody":"          Les Croates rentrent aux vestiaires en menant 2-1. Ils avaient pourtant tr\u00e8s mal entam\u00e9 le match avec un but de Davies d\u00e8s la deuxi\u00e8me minute, mais ont bien r\u00e9agi, en faisant parler leur exp\u00e9rience. Si le score en reste l\u00e0, le Canada est \u00e9limin\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T16:51:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:51:28+00:00","articleBody":"    Position d\u00e9licate pour le Maroc?    Cdiman49         Les Marocains devront dans tous les cas assurer leurs arri\u00e8res face au Canada pour leur dernier match\u2026 peu importe l\u2019issue de ce match. Mais une victoire canadienne pencherait bien plus en leur faveur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:50:06+00:00","articleBody":"     Miller est furieux contre ses co\u00e9quipiers. Le Canada subit un nouveau contre \u00e9clair de ses co\u00e9quipiers, et conc\u00e8de un nouveau corner. Les Canucks sont sous pression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:50:00+00:00","articleBody":"    Pourquoi j\u2019envoie 67 questions et il n\u2019y en a pas une qui est publi\u00e9e?    Cdiman49         Dites-nous tout, nous manquons parfois quelques contributions. Nous ne sommes pas infaillibles\u2026 un peu comme cette d\u00e9fense canadienne\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:47:29+00:00","articleBody":"     Les Croates ne s\u2019arr\u00eatent plus\u00a0! Kramaric tente une frappe lointaine manqu\u00e9e, alors qu\u2019il aurait pu servir deux co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:46:17+00:00","articleBody":"     Il y aura 5 minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:44:20+00:00","articleBody":"          Sur une perc\u00e9e de Juranovic, Marko Livaja est trouv\u00e9 et permet \u00e0 la Croatie de prendre l\u2019avantage au score\u00a0! 2-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie prend les devants\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T16:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:43:58+00:00","articleBody":"     Les Croates sont beaucoup moins attentistes et mieux plac\u00e9s pour le marquage en cette fin de premi\u00e8re p\u00e9riode. Les Canadiens ont plus de mal \u00e0 progresser dans le camp adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:46:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:43:13+00:00","articleBody":"    A chaque fois que je viens jeter un \u0153il sur votre live, il y a un but... si c'est pas beau \u00e7a ^^    Lombe         Jetez plus qu\u2019un oeil dans ce cas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:41:45+00:00","articleBody":"     Eustaquio s\u2019est relev\u00e9 et va revenir sur le terrain, le jeu peut reprendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:41:22+00:00","articleBody":"     Le Canadien Stephen Eustaquio semble touch\u00e9 \u00e0 la cuisse, il est soign\u00e9 sur le terrain est le jeu est interrompu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:40:30+00:00","articleBody":"    En m\u00eame temps avec le maillot croate, les canadiens \u00e9taient avertis : il fallait se tenir \u00e0 carreau     B\u00fbcheron lillois          Tr\u00e8s bon\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:36:36+00:00","articleBody":"          La domination croate sur ces derni\u00e8res minutes est concr\u00e9tis\u00e9e par un but de Kramaric, servi dans la surface par Perisic, et qui \u00e9galise d\u2019une frappe crois\u00e9e\u00a0! Les Vatreni sont relanc\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie \u00e9galise\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T16:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:36:03+00:00","articleBody":"     Les Croates se sont install\u00e9s dans le camp canadien depuis quelques minutes et cette possession se concr\u00e9tise par une action tr\u00e8s dangereuse et un tir de Livaja. Superbe parade r\u00e9flexe de Borjan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TABARNAK\u00a0! Quel arr\u00eat de Borjan\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T16:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:35:52+00:00","articleBody":"    Donc il est en quelle couleur l'arbitre ?     Voileuse          L\u2019arbitre est habill\u00e9 en jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:34:00+00:00","articleBody":"    Qui sont les joueur du Canada susceptible de marquer durant cette rencontre     Kln        Quel joueur suceptible de marquer coter canadien     Enzo          Hortense, en v\u00e9ritable Lilloise, n\u2019en a que pour Jonathan David\u2026 Et elle n\u2019a pas tort\u00a0! Des pronostics en vue\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:33:37+00:00","articleBody":"    Le maillot noir, c'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'arbitre normalement ?    Juste curieux         Non, l\u2019arbitre doit seulement porter un maillot dont la couleur se distingue facilement des maillots des deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:32:42+00:00","articleBody":"    On pourrait peut \u00eatre envoyer Mbappic pour aider les Croates ?    Rapala         Seulement si les Croates nous pr\u00eatent Lucas Modreau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:32:25+00:00","articleBody":"     Le coup franc d\u2019Alphonso Davies est bien frapp\u00e9, mais repouss\u00e9 par la d\u00e9fense canadienne. Sur l\u2019action suivante, Jonathan David tente de trouver Eustaquio mais sa passe est coup\u00e9e par un Croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:31:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 25 premi\u00e8res minutes d\u2019une grande intensit\u00e9, les d\u00e9bats se calment un peu. Le Canada obtient un bon coup franc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:31:04+00:00","articleBody":"    Quel score arrangerait le Maroc pour ce match ? J\u2019ai beau r\u00e9fl\u00e9chir dans tous les sens je trouve pas de r\u00e9ponse! Aidez-moi!!     Lulu          En l\u2019\u00e9tat, une victoire canadienne favoriserait les Marocains, mais il faudra v\u00e9ritablement attendre la derni\u00e8re journ\u00e9e pour en avoir le c\u0153ur net.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:30:26+00:00","articleBody":"    On peut avoir un aper\u00e7u du maillot croate ? Petite curiosit\u00e9...    Une esth\u00e8te                (Nathan Denette\/The Canadian Press via AP) NATHAN DENETTE \/ AP           Il s\u2019agit du traditionnel maillot \u00e0 damier croate.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/957c40c_dd83bddf49b34a7cac1973aa4de33a90-0-644cc671cbbd412d9233c0686c3a31ca.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:26:58+00:00","articleBody":"          Livaja, qui avait servi Kramaric, \u00e9tait hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kramaric pensait \u00e9galiser, mais le passeur d\u00e9cisif est hors-jeu ","dateModified":"2022-11-27T16:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:24:17+00:00","articleBody":"    Une question me taraude. Combien de tabernacles allez vous recevoir dans les #JSUL ?    Timber         On en fr\u00e9mit \u00e0 l\u2019avance\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:24:09+00:00","articleBody":"     Alphonso Davies r\u00e9gale... Entre un petit pont et une feinte de corps, il \u00e9limine plusieurs Croates et permet au Canada de gagner plusieurs m\u00e8tres. Le joueur du Bayern est tr\u00e8s en jambes depuis le d\u00e9but de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:22:40+00:00","articleBody":"    Pour mieux imaginer, qu'elles sont les couleurs des maillots ?     Pas de t\u00e9l\u00e9 dans le g\u00eete du Morvan          Les Canadiens jouent dans un maillot enti\u00e8rement noir, plut\u00f4t \u00e9l\u00e9gant. Les Croates ont quant \u00e0 eux sorti l\u2019\u00e9ni\u00e8me version du maillot blanc \u00e0 damiers rouges\u00a0: assez peu r\u00e9ussi cette ann\u00e9e, il faut le dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:22:35+00:00","articleBody":"     Brozovic trouve Livaja dans le dos de la d\u00e9fense canadienne. Livaja tente de pousser le ballon du bout de la chaussure mais Borjan s\u2019empare du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:21:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une r\u00e9cup\u00e9ration dans les pieds de Modric, le Canada part en contre-attaque. Alphonso Davies d\u00e9borde mais sa derni\u00e8re passe vers Jonathan David est manqu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:20:04+00:00","articleBody":"     Sur le corner, une frappe de Miller est difficilement renvoy\u00e9e par la d\u00e9fense croate. Les Canadiens r\u00e9cup\u00e8rent le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:19:21+00:00","articleBody":"     Les Croates se retrouvent de nouveau sous pression. Ils conc\u00e8dent un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:18:54+00:00","articleBody":"     Le Canada combine dans la surface, entre Buchanan et Larin, mais la talonnade de Larin est manqu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:18:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:17:57+00:00","articleBody":"     La Croatie se rapproche du but canadien. Sur un centre de Sosa, Perisic n\u2019arrive pas \u00e0 reprendre le ballon de la t\u00eate, d\u00e9gag\u00e9 par Borjan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:15:56+00:00","articleBody":"     Eustaquio trouve Alphonso Davis (ou bien Davies\u00a0? on s\u2019emm\u00eale les pinceaux) dans la surface, mais c\u2019est bien d\u00e9fendu de la part des Croates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:15:44+00:00","articleBody":"    Est-ce que si les croates perdent se match il seront \u00e9limin\u00e9 de cette coupe du monde.     OBV         Non plus. En cas de d\u00e9faite ce dimanche, les Croates auront toujours une partie de leur destin en main lors de leur dernier match, face \u00e0 la Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:14:15+00:00","articleBody":"    Le Maroc sera-t-il qualifi\u00e9 si le Canada gagne ?    Kh99         En cas de victoire canadienne ce dimanche, le Maroc ne sera pas automatiquement qualifi\u00e9. Tout se jouera lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e des phases de poule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:12:34+00:00","articleBody":"     \u00c0 la suite du corner, Modric centre mais ne trouve aucun co\u00e9quipier. Les Canadiens ont du mal \u00e0 se d\u00e9gager, le ballon reste dans leur camp, dans les pieds croates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:12:32+00:00","articleBody":"    Davies ? c\u2019est pas la coupe du meme non ici. Mais ca marche quand meme ?    Comprends pas         On vous parlait justement de la victoire canadienne en Coupe Davis juste avant le coup d\u2019envoi. Co\u00efncidence\u00a0? Je ne crois pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:12:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:11:28+00:00","articleBody":"     \u00c7a va d\u2019un but \u00e0 l\u2019autre\u00a0! Les Croates se retrouvent \u00e0 l\u2019attaque, Perisic d\u00e9borde sur la gauche et obtient un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:10:05+00:00","articleBody":"    Un TUT TUT pour le premier but du Canada?     Allez Montr\u00e9al!              OUI\u00a0! (Merci de l\u2019avoir r\u00e9clam\u00e9, nous n\u2019osions pas).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:09:38+00:00","articleBody":"     Le Canada ne compte pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0\u00a0! Les Canucks poussent pour doubler la mise, mais Larin est signal\u00e9 en position de hors-jeu. C\u2019est la panique dans le camp croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:08:59+00:00","articleBody":"    Est-ce le but le plus rapide de cette coupe du monde ?    Curious         En inscrivant ce but \u00e0 la 2e minute de jeu, Alphonso Davies vient effectivement d\u2019inscrire le but le plus rapide de cette \u00e9dition. Le pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9tenteur \u00e9tait le N\u00e9erlandais Cody Gakpo, auteur d\u2019un but \u00e0 la 6e minute lors du match nul face \u00e0 l\u2019Equateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:07:31+00:00","articleBody":"     Les Croates repartent de l\u2019avant. Kramaric tente un centre-tir, capt\u00e9 en deux temps par Borjan, le gardien canadien d\u2019origine croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:01:51+00:00","articleBody":"          Le Canada surprend la Croatie\u00a0! Les Croates sont trop attentistes et laissent Buchanan centrer pour Alphonso Davies, qui place une t\u00eate imparable\u00a0! C\u2019est le premier but du Canada dans l\u2019histoire de la Coupe du monde\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a d\u00e9marre fort\u00a0! 1-0 pour le Canada\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T16:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:00:31+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9 par la Croatie\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T16:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:00:08+00:00","articleBody":"     Bonne nouvelle sportive pour le Canada avant le coup d\u2019envoi\u00a0: les Canadiens viennent de remporter la Coupe Davis de tennis, contre l\u2019Australie (oui oui, la Coupe \u00e0 laquelle personne ne s\u2019int\u00e9resse depuis la r\u00e9forme de la comp\u00e9tition et son exploitation par la soci\u00e9t\u00e9 Kosmos de Gerard Piqu\u00e9).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T15:56:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0\u00d4 Canada\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et l\u2019hymne canadien","dateModified":"2022-11-27T15:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T15:55:09+00:00","articleBody":"    Mon papy met du sirop d'\u00e9rable sur ses tartines depuis hier.    Dr\u00e9sienne         Quitte \u00e0 mimer les coutumes canadiennes, autant opter pour des pancakes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T15:55:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/27/19-7">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Nommé sélectionneur en août 2021, après quinze années de règne de Joachim Löw, Hans-Dieter Flick a longtemps été un adjoint apprécié. Après la défaite inaugurale face au Japon, sa Nationalmannschaft risque déjà l’élimination face à l’Espagne, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : y a-t-il un Flick pour sauver l’Allemagne ?      Nommé sélectionneur en août 2021, après quinze années de règne de Joachim Löw, Hans-Dieter Flick a longtemps été un adjoint apprécié. Après la défaite inaugurale face au Japon, sa Nationalmannschaft risque déjà l’élimination face à l’Espagne, dimanche.          Par Clément Gavard         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Hansi Flick, lors d’une séance d’entraînement, à Mascate (Oman), le 15 novembre 2022.  ALEXANDER HASSENSTEIN / GETTY IMAGES VIA AFP               En 2018, l’Allemagne découvrait en Russie la sensation désagréable de quitter une Coupe du monde dès le premier tour. Battue d’entrée par le Japon (2-1), la Mannschaft joue déjà sa survie dans cette édition qatarie contre l’Espagne, dimanche 27 novembre à Al-Khor. Cette fois, supporteurs, journalistes et vieilles gloires ne peuvent pas tenir l’entraîneur Joachim Löw pour principal coupable. En poste pendant quinze ans, le champion du monde 2014 a passé le relais à une vieille connaissance, en août 2021 : Hansi Flick.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : l’Allemagne piégée par le Japon pour son entrée en lice                 Avant cette défaite surprise, le successeur incarnait un changement dans la continuité plutôt salué. Flick connaît bien toute la difficulté du métier de sélectionneur. De 2006 à 2014, il est l’adjoint et le bras droit de Löw et dirige même le quart de finale de l’Euro 2008 contre le Portugal (victoire 3-2) pour pallier la suspension de son supérieur.          Surtout, il tient un rôle majeur dans la conquête du titre mondial au Brésil en 2014, entre son côté bon copain avec les joueurs et son travail sur les coups de pied arrêtés, décisifs pendant le tournoi. Un homme discret, dont les passages comme directeur sportif éphémère de la Fédération allemande de football (DFB) et d’Hoffenheim les trois années suivantes l’ont convaincu de revenir au plus près du terrain. « Entraîner, c’est ma vocation », répète-t-il.          Son destin bascule à l’automne 2019, quand il abandonne son rôle d’adjoint pour remplacer Niko Kovac sur le banc d’un Bayern Munich alors en crise à cause des résultats. Certains trouvent que le costume est taillé trop grand pour lui, mais Flick prouve très vite qu’il a les épaules pour être numéro un. Le redressement est spectaculaire, et la crise sanitaire ne vient pas briser l’élan d’un « Rekordmeister » – le surnom de l’équipe bavaroise – redevenu un rouleau compresseur au point de réaliser un sextuplé historique (championnat, coupe, Ligue des champions, deux Supercoupes et une Coupe du monde des clubs), une prouesse jusque-là seulement accomplie par le Barça de Pep Guardiola et Lionel Messi en 2009.          « Il sait comment gérer les stars »          Réussir à diriger un mastodonte comme le Bayern donne du crédit et gonfle un CV. Avant cette expérience, l’ancien milieu défensif n’a connu le rôle d’entraîneur principal qu’au début des années 2000, à une époque où le milliardaire Dietmar Hopp lui confie la tâche de faire grandir le petit club d’Hoffenheim, en quatrième puis troisième division. Deux décennies plus tard, Flick a évolué, sans pour autant changer son approche. « C’est un entraîneur qui va accorder plus d’importance à l’humain qu’à la tactique, se souvient Christian Daub, ancien défenseur, sous ses ordres à Hoffenheim. Il aime parler avec ses joueurs, il adore les entretiens individuels. Il va s’intéresser à leur vie, à leur famille, leur compagne, leurs enfants. »        Il vous reste 61.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/27/coupe-du-monde-2022-y-a-t-il-un-flick-pour-sauver-l-allemagne_6151864_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: y a-t-il un Flick pour sauver l\u2019Allemagne\u00a0?","dateCreated":"2022-11-27T15:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-27T15:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-27T15:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Allemagne","Sport"],"description":"Nomm\u00e9 s\u00e9lectionneur en ao\u00fbt\u00a02021, apr\u00e8s quinze ann\u00e9es de r\u00e8gne de Joachim L\u00f6w, Hans-Dieter Flick a longtemps \u00e9t\u00e9 un adjoint appr\u00e9ci\u00e9. Apr\u00e8s la d\u00e9faite inaugurale face au Japon, sa Nationalmannschaft risque d\u00e9j\u00e0 l\u2019\u00e9limination face \u00e0 l\u2019Espagne, dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Gavard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/341/0/4790/2395/1342/671/60/0/4916537_1669369513827-020-1441662644.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-8">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Abdelhamid Sabiri a surpris Thibaut Courtois sur un coup franc plein de malice à la 73e minute. Zakaria Aboukhlal a plié le suspense. Et le Maroc a battu la Belgique 2-0.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Belgique-Maroc : les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l’édition 2018 Abdelhamid Sabiri a surpris Thibaut Courtois sur un coup franc plein de malice à la 73e minute. Zakaria Aboukhlal a plié le suspense. Et le Maroc a battu la Belgique 2-0.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     16:20   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Résumé du match :         Les joueurs qataris peuvent être jaloux. Dimanche 27 novembre, lors de sa victoire contre la Belgique (2-0), l’équipe du Maroc a joué, elle, comme à la maison. Le stade Al Thumama se situe peut-être dans la zone sud de Doha mais l’enceinte ronde aurait pu aussi bien s’élever au sud de Marrakech ou de Tanger. Les supporteurs marocains ont décidé de jouer à fond leur rôle de douzième homme, voire celui d’un treizième ou quatorzième homme.          Chaque possession de ballon belge a été huée, chaque offensive, chaque geste défensif marocain a été encouragé. Une atmosphère hostile à la Belgique d’Eden Hazard, deuxième nation mondiale au classement de la FIFA. Grâce à cette victoire, les Lions de l’Atlas s’emparent de la tête du groupe F, avec quatre points, en attendant le résultat de l’autre match entre la Croatie et le Canada.          Vainqueurs de leur premier match (1-0 contre le Canada), les Belges ont tenté de résister à l’ambiance. Dirigés par Eden Hazard ou Kevin De Bruyne, en première période, ils ont le plus souvent calmé ce vent venu de l’Atlas en confisquant le ballon. Les Marocains ont, eux, beaucoup couru et se sont battus comme des démons face aux Diables rouges. Mais avec une ambiance pareille, rien d’étonnant.                Les supporteurs marocains en liesse après la victoire de leur équipe (2-0) face à la Belgique en Coupe du monde 2022, dimanche 27 novembre, au stade Al-Thumama, à Doha (Qatar). ODD ANDERSEN / AFP           Repliés dans leur camp, les Lions de l’Atlas en sont parfois sortis de manière tranchante.C’est pendant les arrêts de jeu qu’un coup franc de Zyech a mis le stade en ébullition. Sa frappe a surpris Courtois. Le but était justement refusé pour un hors-jeu de Romain Saïss, qui n’a pas touché le ballon mais qui a bien obstrué le champ de vision du gardien du Real Madrid.          Et les Marocains se sont montrés plus entreprenants en deuxième période. Malgré un essai d’Eden Hazard, repoussé par Mohamedi (52e), ils se sont positionnés nettement plus haut, parvenant à se protéger des contres belges. L’Angevin Sofiane Boufal a même pensé ouvrir le score : sa frappe enroulée a frôlé le poteau gauche de Courtois (59e). A l’heure de jeu, les deux équipes se sont alors rendues coup pour coup. Le Belge, Dries Mertens, nouvel entrant, a obligé Mohamedi à un arrêt efficace (65e).          Mais ce sont les choix du sélectionneur Walid Regragui qui ont fait la différence. L’un des remplaçants, Abdelhamid Sabiri, s’est joué du meilleur gardien du monde. Excentré côté gauche, dans un angle impossible, Sabiri a marqué directement, devant un Thibaut Courtois, impuissant (73e, 1-0). Le but du break - et du chaos belge - était l’œuvre d’un autre remplaçant, le Toulousain Zakaria Aboukhlal qui a converti dans les arrêts de jeu une offrande de Zyech (92e, 2-0).          Jeudi 1er décembre, les coéquipiers de Achraf Hakimi devront valider leur participation aux 8es de finale face au Canada. Une performance qu’ils n’ont réussie qu’une seule fois, lors du Mondial 1986 au Mexique. En 1998, malgré 4 points, ils avaient échoué d’un souffle derrière la Norvège, devancés d’un point après une victoire controversée des Norvégiens contre le Brésil.                Les joueurs marocains célèbrent leur victoire (2-0) face à la Belgique en Coupe du monde 2022, dimanche 27 novembre, au stade Al-Thumama, à Doha (Qatar). CHRISTOPHE ENA / AP                     16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous pour votre fidélité. La Coupe du monde continue avec le match Croatie-Canada à suivre avec nous en direct par ici :             Lire aussi :   Croatie-Canada en direct : suivez le match de la Coupe du monde                        16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’avocat des Diables        « Cela fait 4 ans que les Belges attendent une finale contre la Croatie et le destin leur offre ça sur un plateau. C’est la belle histoire de cette Coupe du Monde. »                    Rendez-vous jeudi à 16 heures !                    16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On peut voir les buts marocains?    isa         On aimerait bien vous les montrer, mais ils ne sont pas encore disponibles sur le compte youtube du diffuseur beIN Sports. Certains « pirates » les diffusent tout de même sur Twitter...                    16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour la suite est ce que le Maroc a des chances de finir premier ? Quel niveau ont les canadiens ?    Point poule         Est ce que le Maroc peut encore être éliminé ?     Ddtx          Tout est encore possible dans ce groupe. Une chose est sûre : le Maroc a désormais son destin en main pour finir premier du groupe. Mais s’il perd contre le Canada lors du dernier match, il sera sous la menace d’un résultat défavorable dans l’autre match du groupe. En cas d’égalité à quatre ou cinq points, il faudra sortir la calculette et regarder la différence de buts générale. A ce titre, le deuxième but marocain du jour pourrait s’avérer décisif.                    16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Canada éliminé du coup, me semble-t-il    Fred         Pas si vite ! Le Canada a encore deux matchs à jouer, celui contre la Croatie, cet après-midi, et celui contre le Maroc, jeudi à 16 heures (heure française). Soient six points potentiels à distribuer. Dans le même temps, la Belgique affrontera la Croatie.                    16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre le match de 17 h, et l’avant-match, c’est par ici :            Lire aussi :   Croatie-Canada en direct : suivez le match de la Coupe du monde                                            16:01    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement actualisé du groupe F          Maroc 4 points (+2)        Belgique 3 points (-1)        Croatie 1 point (0) un match en moins        Canada 0 point (-1) un match en moins                     15:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé ! Victoire du Maroc ! 2-0 !             Le Maroc a montré plus d’envie et de réalisme pour s’imposer 2 à 0, grâce à des buts de Abdelhamid Sabiri et Zakaria Aboukhlal, tous les deux entrés en jeu en seconde période.           Sans solution et peu créatifs, les Belges se sont procuré peu d’occasions. Les demi-finalistes du dernier Mondial voient donc les Lions de l’Atlas leur passer devant au classement, avec 4 points. Ils sont provisoirement deuxièmes avant le match entre la Croatie et le Canada.                    15:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Sabiri est averti pour une faute sur Vertonghen.                    15:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Superbe Maroc !!!!!!!!    axl         LE MAROC C'EST BEAU QUAND MÊME     Caillou        Les lions sont endiablés aujourd'hui !    Néophile en foot                                  15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Encore un long ballon à destination des attaquants belges perdu ... On est sûrs que Thierry Henry les entraîne ?                    15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas terrible les sifflets systématiques des supporters marocains chaque fois que les belges font une attaque :-(    Esprit soortif         C’est le jeu ma pauvre Lucette !                    15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-0 pour le Maroc !             Zakaria Aboukhlal envoie le ballon au fond des filets sur une passe de Ziyech, qui avait éliminé Castagne. Courtois ne peut rien faire ! Le Maroc se montre bien plus efficace que la Belgique !                    15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              5 minutes de temps additionnel              On a une fin de match haletante !                    15:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le corner est joué à deux, pour gagner du temps, mais finalement les Marocains perdent le ballon.                    15:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Après une longue séquence offensive belge, qui ne donne rien, Hamdallah part en contre attaque et tire au bout de l’effort, corner à suivre !                    15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Marocains montrent beaucoup plus de solidarité et de coeur dans les duels.                    15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement provisoire du groupe F si le score en reste là :        Bonjour, un petit topo sur le classement de ce groupe en cas de défaite de la Belgique svp?? Merci, vous êtes super !!!     Gm        Maroc 4 points        Belgique 3 points        Croatie 1 point un match en moins        Canada 0 point un match en moins                     15:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En attaque, les Belges manquent cruellement de créatvité. Il y a beaucoup de pertes de balle sur des tentatives de passes trop compliquées.                           Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Hortense Leblanc          Bienvenue dans le live consacré au match entre la Belgique et le Maroc, dans le groupe F de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? Du deuxième match de la Belgique – demi-finaliste du Mondial 2018 – dans le groupe F, contre le Maroc.         Où ? Au stade Al-Thumama, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 14 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Florian Lefèvre et Hortense Leblanc, en direct du Chaudron d’Austerlitz ; Anthony Hernandez du stade à Doha.         La composition officielle des équipes :         Belgique         Courtois – Alderweireld, Castagne, Vertonghen – Meunier, Witsel, Onana, Thorgan Hazard – De Bruyne, Batshuayi, Eden Hazard (cap.).         Sélectionneur : Roberto Martinez.         Maroc         El Kajoui – Hakimi, Aguerd, Saïss (cap.), Mazraoui – Ounahi, Amrabat, Amallah – Ziyech, En-Nesyri, Boufal.         Sélectionneur : Walid Regragui.         Qui arbitre ? Le Mexicain César Arturo Ramos.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Beyoncé qui a réussi son entrée à Normale-Sup         A lire en attendant :         La fiche « non officielle » de l’équipe de Belgique         la fiche « non officielle » de l’équipe du Maroc         Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique         La FIFA au stade de l’aveuglement         Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir         La détection semi-automatique du hors-jeu, dernière-née de l’arbitrage et déjà « star » du Mondial            La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-27T15:46:01+00:00","coverageEndTime":"2022-11-27T15:46:01+00:00","headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","description":"Abdelhamid Sabiri a surpris Thibaut Courtois sur un coup franc plein de malice \u00e0 la 73e minute. Zakaria Aboukhlal a pli\u00e9 le suspense. Et le Maroc a battu la Belgique 2-0.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"Belgique-Maroc : les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l’édition 2018","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Abdelhamid Sabiri a surpris Thibaut Courtois sur un coup franc plein de malice \u00e0 la 73e minute. Zakaria Aboukhlal a pli\u00e9 le suspense. Et le Maroc a battu la Belgique 2-0.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/5152/3435/1342/894/3/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-11-27T15:46:01+00:00"
,"endDate":"2022-11-27T15:46:01+00:00"
  Les joueurs qataris peuvent \u00eatre jaloux. Dimanche 27\u00a0novembre, lors de sa victoire contre la Belgique (2-0), l\u2019\u00e9quipe du Maroc a jou\u00e9, elle, comme \u00e0 la maison. Le stade Al Thumama se situe peut-\u00eatre dans la zone sud de Doha mais l\u2019enceinte ronde aurait pu aussi bien s\u2019\u00e9lever au sud de Marrakech ou de Tanger. Les supporteurs marocains ont d\u00e9cid\u00e9 de jouer \u00e0 fond leur r\u00f4le de douzi\u00e8me homme, voire celui d\u2019un treizi\u00e8me ou quatorzi\u00e8me homme.          Chaque possession de ballon belge a \u00e9t\u00e9 hu\u00e9e, chaque offensive, chaque geste d\u00e9fensif marocain a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9. Une atmosph\u00e8re hostile \u00e0 la Belgique d\u2019Eden Hazard, deuxi\u00e8me nation mondiale au classement de la FIFA. Gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, les Lions de l\u2019Atlas s\u2019emparent de la t\u00eate du groupe F, avec quatre points, en attendant le r\u00e9sultat de l\u2019autre match entre la Croatie et le Canada.          Vainqueurs de leur premier match (1-0 contre le Canada), les Belges ont tent\u00e9 de r\u00e9sister \u00e0 l\u2019ambiance. Dirig\u00e9s par Eden Hazard ou Kevin De Bruyne, en premi\u00e8re p\u00e9riode, ils ont le plus souvent calm\u00e9 ce vent venu de l\u2019Atlas en confisquant le ballon. Les Marocains ont, eux, beaucoup couru et se sont battus comme des d\u00e9mons face aux\u00a0Diables rouges. Mais avec une ambiance pareille, rien d\u2019\u00e9tonnant.                Les supporteurs marocains en liesse apr\u00e8s la victoire de leur \u00e9quipe (2-0) face \u00e0 la Belgique en Coupe du monde 2022, dimanche 27 novembre, au stade Al-Thumama, \u00e0 Doha (Qatar). ODD ANDERSEN \/ AFP           Repli\u00e9s dans leur camp, les Lions de l\u2019Atlas en sont parfois sortis de mani\u00e8re tranchante.C\u2019est pendant les arr\u00eats de jeu qu\u2019un coup franc de Zyech a mis le stade en \u00e9bullition. Sa frappe a surpris Courtois. Le but \u00e9tait justement refus\u00e9 pour un hors-jeu de Romain Sa\u00efss, qui n\u2019a pas touch\u00e9 le ballon mais qui a bien obstru\u00e9 le champ de vision du gardien du Real Madrid.          Et les Marocains se sont montr\u00e9s plus entreprenants en deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Malgr\u00e9 un essai d\u2019Eden Hazard, repouss\u00e9 par Mohamedi (52e), ils se sont positionn\u00e9s nettement plus haut, parvenant \u00e0 se prot\u00e9ger des contres belges. L\u2019Angevin Sofiane Boufal a m\u00eame pens\u00e9 ouvrir le score\u00a0: sa frappe enroul\u00e9e a fr\u00f4l\u00e9 le poteau gauche de Courtois (59e). A l\u2019heure de jeu, les deux \u00e9quipes se sont alors rendues coup pour coup. Le Belge, Dries Mertens, nouvel entrant, a oblig\u00e9 Mohamedi \u00e0 un arr\u00eat efficace (65e).          Mais ce sont les choix du s\u00e9lectionneur Walid Regragui qui ont fait la diff\u00e9rence. L\u2019un des rempla\u00e7ants, Abdelhamid Sabiri, s\u2019est jou\u00e9 du meilleur gardien du monde. Excentr\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche, dans un angle impossible, Sabiri a marqu\u00e9 directement, devant un Thibaut Courtois, impuissant (73e, 1-0). Le but du break - et du chaos belge - \u00e9tait l\u2019\u0153uvre d\u2019un autre rempla\u00e7ant, le Toulousain Zakaria Aboukhlal qui a converti dans les arr\u00eats de jeu une offrande de Zyech (92e, 2-0).          Jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre, les co\u00e9quipiers de Achraf Hakimi devront valider leur participation aux 8es de finale face au Canada. Une performance qu\u2019ils n\u2019ont r\u00e9ussie qu\u2019une seule fois, lors du Mondial 1986 au Mexique. En\u00a01998, malgr\u00e9 4 points, ils avaient \u00e9chou\u00e9 d\u2019un souffle derri\u00e8re la Norv\u00e8ge, devanc\u00e9s d\u2019un point apr\u00e8s une victoire controvers\u00e9e des Norv\u00e9giens contre le Br\u00e9sil.                Les joueurs marocains c\u00e9l\u00e8brent leur victoire (2-0) face \u00e0 la Belgique en Coupe du monde 2022, dimanche 27 novembre, au stade Al-Thumama, \u00e0 Doha (Qatar). CHRISTOPHE ENA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1d5ae99_5853962-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sum\u00e9 du match\u00a0: ","dateModified":"2022-11-27T15:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#754100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T15:17:47+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre fid\u00e9lit\u00e9. La Coupe du monde continue avec le match Croatie-Canada \u00e0 suivre avec nous en direct par ici\u00a0:             Lire aussi :   Croatie-Canada en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T15:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#754081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T15:14:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cela fait 4 ans que les Belges attendent une finale contre la Croatie et le destin leur offre \u00e7a sur un plateau. C\u2019est la belle histoire de cette Coupe du Monde.\u00a0\u00bb                    Rendez-vous jeudi \u00e0 16 heures\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avocat des Diables","dateModified":"2022-11-27T15:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#754074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T15:10:27+00:00","articleBody":"    On peut voir les buts marocains?    isa         On aimerait bien vous les montrer, mais ils ne sont pas encore disponibles sur le compte youtube du diffuseur beIN Sports. Certains \u00ab\u00a0pirates\u00a0\u00bb les diffusent tout de m\u00eame sur Twitter...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T15:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#754061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T15:08:08+00:00","articleBody":"    Pour la suite est ce que le Maroc a des chances de finir premier ? Quel niveau ont les canadiens ?    Point poule         Est ce que le Maroc peut encore \u00eatre \u00e9limin\u00e9 ?     Ddtx          Tout est encore possible dans ce groupe. Une chose est s\u00fbre\u00a0: le Maroc a d\u00e9sormais son destin en main pour finir premier du groupe. Mais s\u2019il perd contre le Canada lors du dernier match, il sera sous la menace d\u2019un r\u00e9sultat d\u00e9favorable dans l\u2019autre match du groupe. En cas d\u2019\u00e9galit\u00e9 \u00e0 quatre ou cinq points, il faudra sortir la calculette et regarder la diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale. A ce titre, le deuxi\u00e8me but marocain du jour pourrait s\u2019av\u00e9rer d\u00e9cisif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T15:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#754058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T15:04:32+00:00","articleBody":"    Canada \u00e9limin\u00e9 du coup, me semble-t-il    Fred         Pas si vite\u00a0! Le Canada a encore deux matchs \u00e0 jouer, celui contre la Croatie, cet apr\u00e8s-midi, et celui contre le Maroc, jeudi \u00e0 16 heures (heure fran\u00e7aise). Soient six points potentiels \u00e0 distribuer. Dans le m\u00eame temps, la Belgique affrontera la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T15:33:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#754036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T15:02:09+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Croatie-Canada en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre le match de 17 h, et l\u2019avant-match, c\u2019est par ici\u00a0: ","dateModified":"2022-11-27T15:02:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#754030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T15:01:39+00:00","articleBody":"      Maroc 4 points (+2)          Belgique 3 points (-1)          Croatie 1 point (0)\u00a0un match en moins          Canada 0 point\u00a0(-1) un match en moins       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 du groupe F ","dateModified":"2022-11-27T15:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:55:48+00:00","articleBody":"          Le Maroc a montr\u00e9 plus d\u2019envie et de r\u00e9alisme pour s\u2019imposer 2 \u00e0 0, gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Abdelhamid Sabiri et Zakaria Aboukhlal, tous les deux entr\u00e9s en jeu en seconde p\u00e9riode.           Sans solution et peu cr\u00e9atifs, les Belges se sont procur\u00e9 peu d\u2019occasions. Les demi-finalistes du dernier Mondial voient donc les Lions de l\u2019Atlas leur passer devant au classement, avec 4 points. Ils sont provisoirement deuxi\u00e8mes avant le match entre la Croatie et le Canada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Victoire du Maroc\u00a0! 2-0\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T15:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:55:29+00:00","articleBody":"          Sabiri est averti pour une faute sur Vertonghen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:55:24+00:00","articleBody":"    Superbe Maroc !!!!!!!!    axl         LE MAROC C'EST BEAU QUAND M\u00caME     Caillou        Les lions sont endiabl\u00e9s aujourd'hui !    N\u00e9ophile en foot                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:54:49+00:00","articleBody":"     Encore un long ballon \u00e0 destination des attaquants belges perdu ... On est s\u00fbrs que Thierry Henry les entra\u00eene\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:53:59+00:00","articleBody":"    Pas terrible les sifflets syst\u00e9matiques des supporters marocains chaque fois que les belges font une attaque :-(    Esprit soortif         C\u2019est le jeu ma pauvre Lucette\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:52:17+00:00","articleBody":"          Zakaria Aboukhlal envoie le ballon au fond des filets sur une passe de Ziyech, qui avait \u00e9limin\u00e9 Castagne. Courtois ne peut rien faire\u00a0! Le Maroc se montre bien plus efficace que la Belgique\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0 pour le Maroc\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T14:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:51:22+00:00","articleBody":"          On a une fin de match haletante\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 minutes de temps additionnel ","dateModified":"2022-11-27T14:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:51:17+00:00","articleBody":"     Le corner est jou\u00e9 \u00e0 deux, pour gagner du temps, mais finalement les Marocains perdent le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:50:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une longue s\u00e9quence offensive belge, qui ne donne rien, Hamdallah part en contre attaque et tire au bout de l\u2019effort, corner \u00e0 suivre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:49:12+00:00","articleBody":"     Les Marocains montrent beaucoup plus de solidarit\u00e9 et de coeur dans les duels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:49:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, un petit topo sur le classement de ce groupe en cas de d\u00e9faite de la Belgique svp?? Merci, vous \u00eates super !!!     Gm        Maroc 4 points          Belgique 3 points          Croatie 1 point un match en moins          Canada 0 point un match en moins       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement provisoire du groupe F si le score en reste l\u00e0\u00a0: ","dateModified":"2022-11-27T14:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:47:45+00:00","articleBody":"     En attaque, les Belges manquent cruellement de cr\u00e9atvit\u00e9. Il y a beaucoup de pertes de balle sur des tentatives de passes trop compliqu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:45:45+00:00","articleBody":"     Ziyech tente de trouver Hamdallah entre deux Belges, mais sa passe est trop longue. Dommage pour le Maroc, Hamdallah se serait retrouv\u00e9 en tr\u00e8s bonne position pour tirer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:44:24+00:00","articleBody":"     Les Belges, qui ont insist\u00e9 avec beaucoup de passes longues vers leurs attaquants, sans r\u00e9ussite, continuent d\u2019essayer de trouver leurs offensifs. Ils comptent sur l\u2019entr\u00e9e de Lukaku.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:43:31+00:00","articleBody":"          Le corner bott\u00e9 par Dries Mertens atterrit sur la t\u00eate de Jan Vertonghen... Et le coup de boule du vieux briscard belge passe au ras du poteau de Munir El Kajoui. Sueurs froides pour les Marocains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Belges pas loin de l\u2019\u00e9galisation ","dateModified":"2022-11-27T14:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:41:59+00:00","articleBody":"          Lukaku, qui n\u2019a jou\u00e9 que 256 minutes depuis le mois d\u2019ao\u00fbt, remplace Meunier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Romelu Lukaku fait son retour","dateModified":"2022-11-27T14:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:41:29+00:00","articleBody":"            CHRISTOPHE ENA \/ AP                  MANAN VATSYAYANA \/ AFP                  MANAN VATSYAYANA \/ AFP                  ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/bf02be7_1b5b487c6e1142b786e95be0af946c89-0-10e45f2dd44b4a3da4f4c4f802541466.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, l\u2019all\u00e9gresse des Marocains apr\u00e8s le but d\u2019Abdelhamid Sabiri\u00a0","dateModified":"2022-11-27T14:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:38:28+00:00","articleBody":"          El Yamiq remplace Ounahi pour le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:37:48+00:00","articleBody":"     Les Belges se procurent un corner repouss\u00e9 par la d\u00e9fense marocaine. Le ballon revient dans les pieds belges, avec Mertens qui tente un nouveau centre, mais deux Belges se g\u00eanent et s\u2019\u00e9croulent dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:34:40+00:00","articleBody":"          Trossard et De Ketelaere remplacent Thorgan Hazard et Batshuayi pour les Belges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:33:10+00:00","articleBody":"          Abdelhamid Sabiri ouvre la marque sur un malicieux coup franc bross\u00e9 en angle ultra-ferm\u00e9. La balle termine sa course au fond des filets. Thibaut Courtois a manqu\u00e9 de vigilance pour couvrir son premier poteau. 1-0 pour les Lions de l\u2019Atlas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MAGNIFIQUE BUT MAROCAIN\u00a0!\u00a0!\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T14:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:33:06+00:00","articleBody":"          En-Nesyri et Boufal sont remplac\u00e9s par Aboukhlal et Hamdallah      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:31:38+00:00","articleBody":"     Superbe intervention d\u00e9fensive de Nayef Aguerd\u00a0! De Bruyne cherchait Batshuayi en profondeur, et sans son tacle, le Belge partait seul au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:30:54+00:00","articleBody":"    Boufal, il ressemble \u00e0 un comique\/acteur fran\u00e7ais dont je ne retrouve pas le nom. Pouvez-vous m'aider ?    Xabou         Malik Bentalha\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:29:26+00:00","articleBody":"    Les compteurs cartons sont remis \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 l'issue de la phase de groupes, c'est bien \u00e7a ?    Martha          Pas tout \u00e0 fait Martha, les compteurs seront remis \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 l\u2019issue des quarts de finale.          Ainsi, un joueur sanctionn\u00e9 d\u2019un carton en huiti\u00e8me et en quart serait suspendu pour la demi-finale. Mais un joueur sanctionn\u00e9 d\u2019un carton en quart et en demi-finale pourrait tout de m\u00eame jouer la finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:29:19+00:00","articleBody":"     Les Marocains se pr\u00e9cipitent. Alors que Sabiri \u00e9tait disponible, Ounahi arme une frappe lointaine qui s\u2019envole vers les tribunes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:27:58+00:00","articleBody":"    Boufal est bien celui qui joue \u00e0 Angers au SCO ?    axl         C\u2019est lui\u00a0!                Sofiane Boufal FRANK AUGSTEIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/ede721c_c94d12be84a84807b495907abe6303dd-0-e5fd1429d957404da822d109858dcc0e.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:27:39+00:00","articleBody":"          Double changement c\u00f4t\u00e9 marocain\u00a0: Amallah et Hakimi sont remplac\u00e9s par Attiat-Allah et Sabiri.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:27:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:26:38+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un cafouillage dans la surface, Batshuayi tente une frappe qui est frein\u00e9e par Mazraoui et capt\u00e9e par Munir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:26:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:25:28+00:00","articleBody":"     Dries Mertens \u00e9limine un Marocain avant de frapper, plein axe. C\u2019est repouss\u00e9 par Munir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:24:05+00:00","articleBody":"     Boufal r\u00e9alise un petit festival sur son c\u00f4t\u00e9 gauche en \u00e9liminant deux Belges par le dribble. Son centre est moins pr\u00e9cis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:22:34+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9bats sont assez \u00e9quilibr\u00e9s depuis le retour des vestiaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:21:34+00:00","articleBody":"    Pourquoi tant de fautes non siffl\u00e9es ?    Rugueux le championnat mexicain ?         On se faisait la m\u00eame r\u00e9flexion. Sur cette Coupe du monde, les arbitres ont tendance \u00e0 laisser jouer les contacts litigieux. Compar\u00e9 \u00e0 l\u2019arbitrage en Ligue 1, mieux vaut se mouiller la nuque avant...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:21:33+00:00","articleBody":"     Les Marocains ont du mal \u00e0 s\u2019approcher du but de Courtois. Mazraoui tente une frappe lointaine qui est compl\u00e8tement \u00e9cras\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:20:30+00:00","articleBody":"          Amadou Onana (averti) et Eden Hazard sont remplac\u00e9s par Youri Tielemans et Dries Mertens pour la Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:20:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:19:30+00:00","articleBody":"    Contre qui la Belgique jouera t\u2019elle en 8eme?    Didier Deschamps          Cher \u00ab\u00a0DD\u00a0\u00bb,          Alors, d\u00e9j\u00e0, la Belgique n\u2019est pas qualifi\u00e9e, loin de l\u00e0. Dans ce groupe F (avec le Canada, la Croatie et donc le Maroc), les deux qualifi\u00e9s croiseront les \u00e9quipes du groupe E en huiti\u00e8me de finale. A savoir\u00a0: l\u2019Espagne, le Japon, le Costa Rica ou l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:18:56+00:00","articleBody":"     En-Nesyri est sans arr\u00eat recherch\u00e9 par ses partenaires. Il s\u2019\u00e9croule une premi\u00e8re fois dans la surface, mais l\u2019arbitre estime que les Belges n\u2019ont commis aucune faute, puis sur un nouveau long ballon, il contr\u00f4le difficilement le ballon dans la surface, finalement d\u00e9gag\u00e9 par la d\u00e9fense belge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:16:36+00:00","articleBody":"    Onana assez des matchs nuls !    D\u00e9j\u00e0 faite ?         On signe pour voir un 3-3, hein\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:16:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:16:33+00:00","articleBody":"     Il \u00e9limine Meunier d\u2019une feinte de corps, puis sa frappe fr\u00f4le le poteau de Courtois\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BOUFAAAL, \u00e7a passe pas loin\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T14:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:16:11+00:00","articleBody":"     M\u00e9sentente entre les fr\u00e8res Hazard, alors que le Belgique partait en contre attaque. Apr\u00e8s une belle talonnade d\u2019Eden, Thorgan tente de lui remettre, mais \u00e7a sort en touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:16:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:16:10+00:00","articleBody":"    La possession de balle ?    Loulou         56% pour la Belgique, 32% pour le Maroc et 12% de possession disput\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:16:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:14:46+00:00","articleBody":"    il est ou bounou ?    Logi         Le gardien marocain est sur le banc. Selon les informations des journalistes de beIN Sports, il a ressenti des vertiges juste avant le coup d\u2019envoi, d\u2019o\u00f9 son remplacement de derni\u00e8re minute par Munir El Kajoui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:14:17+00:00","articleBody":"     \u00c7a se tend un petit peu sur le terrain, avec des fautes vicieuses et des r\u00e9clamations v\u00e9h\u00e9mentes aupr\u00e8s des arbitres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:12:21+00:00","articleBody":"     Excentr\u00e9, Eden Hazard \u00e9limine Saiss et tente sa chance d\u2019une frappe crois\u00e9e, bien repouss\u00e9e par Munir. Sur le corner qui suit, Onana ne trouve pas le cadre de la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eden Hazard tente sa chance\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T14:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:10:45+00:00","articleBody":"     D\u2019une frappe lointaine du pied gauche, Ziyech met en danger la d\u00e9fense belge. Courtois capte bien le ballon malgr\u00e9 un rebond vicieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Ziyech\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T14:10:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:09:38+00:00","articleBody":"    C'est quoi l'esp\u00e8ce de carton jaune derri\u00e8re Onana dans la repr\u00e9sentation des joueurs dans le programe ?    Je comprend rien moi          Il s\u2019agit justement d\u2019un carton jaune... dont il a \u00e9cop\u00e9 en premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:08:03+00:00","articleBody":"     En ce d\u00e9but de seconde p\u00e9riode, les duels se d\u00e9roulent surtout au milieu de terrain. Les Belges tentent de trouver leurs attaquants sur des passes longues dans le dos de la d\u00e9fense, mais elles sont mal dos\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T14:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:05:13+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode est donn\u00e9 par le Maroc\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T14:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:04:36+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueurs reviennent sur la pelouse\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T14:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:04:22+00:00","articleBody":"            ODD ANDERSEN \/ AFP          #JSUL - ''Non, vous ne m'arr\u00eaterez pas ! c'est un gage, et \u00e0 la fin je gagne un pantalon en velours c\u00f4tel\u00e9 '' !    kopiste de tjrs         #JSUL \"Eh ! T'en vas pas ! Je voulais jouer \u00e0 la brouette !\"    Hum        JSUL \"C'est pas le moment de la pri\u00e8re, les gars\"    Jsul-man (vous l'aimerez pas celle-l\u00e0)        JSUL Bracage manqu\u00e9 \u00e0 Doha: Les malfaiteurs repartent avec le ballon.     Harry        #JSUL: Continuez la s\u00e9ance de Pilates sans moi les gars, j'ai un truc \u00e0 faire!    Zihech               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1099e6e_5853035-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL ... Et les vainqueurs sont\u00a0:","dateModified":"2022-11-27T14:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T14:04:07+00:00","articleBody":"    Deux belges en voiture sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 un feu rouge. \r\nLe copilote annonce \u00ab\u00a0c\u2019est vert\u00a0\u00bb. \r\nLe chauffeur ne bouge pas. \r\n\u00ab\u00a0C\u2019est vert !\u00a0\u00bb insiste l\u2019autre. \r\nLe chauffeur semble avoir buggu\u00e9. \r\n\u00ab\u00a0C\u2019est vert !!!\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9nerve le premier. \r\n\r\nLe regard du chauffeur s\u2019\u00e9claire :\r\n\u00ab\u00a0C\u2019est une grenouille !\u00a0\u00bb    De Singapour (en transit)         2 belges dans un camion s'appr\u00eate \u00e0 passer sous un pont. \r\nLe conducteur voit un panneau indiquant que la hauteur du pont est limit\u00e9e \u00e0 2m30 et s'arr\u00eate. L'autre belge lui demande pourquoi et le conductueur lui r\u00e9pond, en montrant le panneau:\r\n'Le camion fait plus de 2m30, on ne peut pas passer'.\r\nL'autre belge descend la vitre, passe la t\u00eate, regarde autour et dit au conducteur: \r\n'Y a pas de flics, tu peux y aller'.    Blague belge 1        Histoire belge : pourquoi on n'enterre pas les fran\u00e7ais sur le dos? Parce qu'il n'y aurait pas assez de terre pour remplir leur grande gueule. Amicalement v\u00f4tre, un belge     Mambo          Vous y \u00eates all\u00e9 avec les deux pieds d\u00e9coll\u00e9s sur cette action @Mambo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une deuxi\u00e8me salve d\u2019histoires belges\u00a0:","dateModified":"2022-11-27T14:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:54:15+00:00","articleBody":"    C'est l'histoire d'un Belge qui essaie de se rendre \u00e0 Calais. Il n'y arrivera jamais, apr\u00e8s avoir fait demi tour au paneau Pas-De-Calais.    En r\u00e9ponse \u00e0 Une Fois        Un Belge est dans sa voiture et demande \u00e0 un autre Belge: -\"Tu peux v\u00e9rifier si les clignotants marchent?\"\r\n-\"\u00c7a marche, \u00e7a marche pas, \u00e7a marche, \u00e7a marche pas...\"    Comic strip               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour patientier pendant la mi-temps... Des histoires belges\u00a0: ","dateModified":"2022-11-27T13:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:52:51+00:00","articleBody":"            ODD ANDERSEN \/ AFP           #JeSuisUneLegende\u00a0! Vous connaisez le principe, on attend vos l\u00e9gendes pour cette photo, en commentaire, avec le #JSUL, et nous partagerons les meilleures\u00a0! \u00c0 vos claviers\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1099e6e_5853035-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T13:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:52:00+00:00","articleBody":"     Romain Sa\u00efss \u00e9tait bien en position de hors jeu et s\u2019il n\u2019a pas touch\u00e9 le ballon, il a g\u00ean\u00e9 la vision de Courtois. D\u00e9cision juste de l\u2019arbitre mexicain C\u00e9sar Ramos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cision logique","dateModified":"2022-11-27T13:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:50:25+00:00","articleBody":"          Ouf, on peut reprendre notre respiration car cette premi\u00e8re p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 intense. Les Belges ont eu la possession du ballon, sans parvenir \u00e0 se cr\u00e9er de r\u00e9elles occasions. Les Marocains ont cru ouvrir la marque dans le temps additionnel, mais le but sur coup franc de Hakim Ziyech a \u00e9t\u00e9 finalement refus\u00e9.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-0 \u00e0 la pause entre la Belgique et le Maroc ","dateModified":"2022-11-27T13:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:50:03+00:00","articleBody":"    D'autres \u00e9quipes que la Belgique et la France ont deux frangins dans la m\u00eame s\u00e9lection?    Si vous r\u00e9pondez \u00e0 celle l\u00e0...         Oui\u00a0! On a Vanja et Sergei Milinkovic-Savic\u00a0pour la Serbie, Andr\u00e9 et Jordan Ayew pour le Ghana, et fait plus rare\u00a0: Inaki et Nico Williams, pour deux s\u00e9lections diff\u00e9rentes, le Ghana et l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:49:06+00:00","articleBody":"     Fausse-joie pour les Lions de l\u2019Atlas. Et l\u2019arbitre siffle la mi-temps dans la foul\u00e9e.          Monsieur C\u00e9sar Arturo Ramos a consid\u00e9r\u00e9 que Romain Sa\u00efss faisait action de jeu devant Thibaut Courtois, m\u00eame si aucun Marocain n\u2019a d\u00e9tourn\u00e9 ce coup franc sign\u00e9 Hakim Ziyech.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE BUT EST REFUS\u00c9 POUR HORS-JEU\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T13:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:48:34+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre va voir l\u2019action sur l\u2019\u00e9cran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hors-jeu ou pas\u00a0?\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T13:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:47:44+00:00","articleBody":"    Thierry n'etait pas deja la au meme poste a la derniere CDM, ou c'est ma memoire qui me joue des tours? J'avais cru voir une photo ou il serrait la main de DD suite au match Belgique-France en quart de finale\u2026    L'otaku dubitatif         Il l\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0, effectivement.             Lire aussi :   France-Belgique : Thierry Henry, le pacte avec les Diables                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:46:59+00:00","articleBody":"          Ce d\u00e9lice de coup franc de Ziyech termine sa course au fond des filets. La frappe rentrante du joueur de Chelsea est peut-\u00eatre contr\u00e9e par Romain Sa\u00efss. Mais attention au hors-jeu\u00a0! \u00c7a semble tr\u00e8s limite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUT MAROCAAAAAAAAAAIIIIIINNN\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T13:48:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:46:15+00:00","articleBody":"     Belle opportunit\u00e9 \u00e0 suivre pour le Maroc sur coup franc. Hakim Ziyech a mis la main sur ballon, bien s\u00fbr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 minute de temps additionnel","dateModified":"2022-11-27T13:46:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:45:40+00:00","articleBody":"     La mi-temps se rapproche. Un point sur les stats\u00a0: les Belges ont tir\u00e9 6 fois (2 tirs cadr\u00e9s), les Marocains 3 fois (0 tir cadr\u00e9)\u00a0; la possession du ballon est \u00e0 l\u2019avantage des Diables rouges (+ de 60%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:45:35+00:00","articleBody":"    Il n'y a pas 3 fr\u00e8res Thuram joueurs de foot? dont un goal, de m\u00e9moire    Meunier Tudor         Les fils de Lilian, Marcus et K\u00e9phren, sont footballeurs professionnels et pourraient jouer \u00e0 deux en \u00e9quipe de France un jour. Mais dans le th\u00e8me des fratries, il y a les trois fr\u00e8res Pogba, qui n\u2019ont peut-\u00eatre pas envie de jouer ensemble...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:43:11+00:00","articleBody":"    Parce qu'il y a des entra\u00eeneurs sp\u00e9ciaux ? Genre pour les attaquants, un pour les d\u00e9fenseurs, etc? On a \u00e7a aussi en \u00e9quipe de France ?    isa qui n'y conna\u00eet rien          Il y a toujours un entra\u00eeneur des gardiens, mais pas n\u00e9cessairement d\u2019entra\u00eeneurs sp\u00e9cialis\u00e9s pour les autres postes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:42:37+00:00","articleBody":"    Y'a pas quelqu'un qu'a une histoire belge \u00e0 raconter ?     Une fois         On vous \u00e9coute\u00a0! Partagez vos histoires belges dans les commentaires      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:42:02+00:00","articleBody":"    Quel est le classement provisoire pour le moment    Doudou          Pour le moment, avec un match nul\u00a0:          1. Belgique (4 points)          2. Maroc (2 points)          3. Croatie (1 point) avec un match de retard          4. Canada (0 point) avec un match de retard      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:40:44+00:00","articleBody":"     Kevin de Bruyne provoque une faute du capitaine marocain Romain Sa\u00efss, \u00e7a donne un coup franc en forme de \u00ab\u00a0mini corner\u00a0\u00bb pour les Diables rouges. Le coup franc envelopp\u00e9 par \u00ab\u00a0KDB\u00a0\u00bb retombe juste derri\u00e8re la transervale de Munir El Kajoui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:40:32+00:00","articleBody":"    Il en est content de son pantalon en velours c\u00f4tel\u00e9, Florian ?    Dr\u00e9sienne         \u00ab\u00a0Il est un peu serr\u00e9, mais oui\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-il. C\u2019est sans compter sur les repas de No\u00ebl...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:43:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:38:29+00:00","articleBody":"    Thierry Hazard serait-il le p\u00e8re de Eden?    pas de hasard         Vous ne pensez pas si bien dire... Le p\u00e8re d\u2019Eden s\u2019appelle vraiment Thierry, mais il \u00e9tait, lui aussi, footballeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:36:54+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral marocain du PSG percute dans la surface de r\u00e9paration. Il a le choix entre le centre ou la frappe et choisit la deuxi\u00e8me option. Le tir est puissant, mais pas cadr\u00e9. C\u2019\u00e9tait la meilleure occasion marocaine depuis le d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hakimiiiiii ","dateModified":"2022-11-27T13:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:35:40+00:00","articleBody":"    Info exclusive : Bono joue mais avec U2 . Il nous demande de l\u2019excuser..concert \u00e0 14.00    Fan de         Ah\u00a0! C\u2019est donc \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:35:23+00:00","articleBody":"    Pourquoi Thierry Henry est sur le banc belge ???    JB         Vous l\u2019avez remarqu\u00e9\u00a0! Thierry Henry est entra\u00eeneur adjoint en charge des attaquants pour la s\u00e9lection belge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:34:55+00:00","articleBody":"     D\u00e9cal\u00e9 par Kevin de Bruyne dans la surface, Thomas Meunier a tout le temps de centrer mais il envoie un ballon trop profond dont profite le gardien marocain. Il avait quatre co\u00e9quipiers dans la surface\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meunier croque la feuille ","dateModified":"2022-11-27T13:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:34:19+00:00","articleBody":"    \"Ah ! t(h)u m'as mal parl\u00e9\". Saiss ce qu'a dit le Meunier, ce qui d\u00e9clencha la Castagne. Il est vrai qu'on Aguerd pens\u00e9 \u00e0 se Munir de jeux de soci\u00e9t\u00e9 (ou autre activit\u00e9 Courtoise) en partant, alors qu'on s'ennuie toujours quand on Boufal la taverne. C'est pour \u00e7a qu'au bout d'un moment, On a nargu\u00e9 tout le monde.    fx         Vous vous \u00eates surpass\u00e9\u00a0fx\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:33:19+00:00","articleBody":"     Selim Amallah laisse tra\u00eener ses crampons sur la jambe d\u2019Eden Hazard, l\u2019arbitre siffle la faute et ne donne pas de carton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A\u00efe ","dateModified":"2022-11-27T13:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:32:20+00:00","articleBody":"    Ehhhh c'est le retour de la chanson de Camila Cabello ! \"Onana Onana.. Half of my heart is in Havana Onana\"    Musique bonjour         \u00c7a, c\u2019est parce que vous ne savez pas qu\u2019Amadou Onana est lui-m\u00eame chanteur... Si Si                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:30:57+00:00","articleBody":"    Et Wout van Aert, il rentre quand?    tout \u00e0 fond         Ses qualit\u00e9s de sprinteur pourraient servir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:30:46+00:00","articleBody":"          Le milieu belge Amadou Onana est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune pour un coup de coude dans un duel a\u00e9rien. Le deuxi\u00e8me en deux match. Cons\u00e9quences\u00a0: le joueur d\u2019Everton sera suspendu lors du dernier match de poule des Diables rouges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:29:33+00:00","articleBody":"     Selon le commentateur de beIN Sports, Yassine Bounou se serait bless\u00e9 avant le match. D\u2019o\u00f9 le fait que le s\u00e9lectionneur Walid Regragui ait d\u00e9cid\u00e9 de titulariser Munir El Kajoui en derni\u00e8re minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:28:16+00:00","articleBody":"           Le Belge Thomas Meunier et le Marocain Sofiane Boufal FADEL SENNA \/ AFP           Les motifs sur les manches du maillot de la Belgique, on en parle\u00a0? Mi-tunning, mi-barbecue.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/2448cc4_5852887-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:24:44+00:00","articleBody":"     Le gardien belge se met \u00e0 dribbler Youssef En-Nesyri. C\u2019est risqu\u00e9, mais \u00e7a passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh Courtois\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T13:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:22:55+00:00","articleBody":"     ... qui passe assez au-dessus de la transervsale de Thibaut Courtois. Et le public marocain fait monter les d\u00e9cibels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hakim Ziyech d\u00e9gaine un tir... ","dateModified":"2022-11-27T13:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:22:47+00:00","articleBody":"    Que deviendront ces stades apr\u00e8s la CDM ?     Don pour le N\u00e9pal         La plupart serviront aux clubs qatariens, sauf le stade 974, construit en conteneurs, qui sera d\u00e9moli puis reconstruit en Tunisie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:21:53+00:00","articleBody":"    Pourquoi Bono ne joue pas, alors qu'il \u00e9tait sur la feuille du match    Chamd         Nous n\u2019avons pas d\u2019explication pour le moment, c\u2019est en effet assez \u00e9trange, puisqu\u2019il \u00e9tait pr\u00e9sent sur le terrain, parmi les titulaires, pendant les hymnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:20:49+00:00","articleBody":"    Vous disiez l'autre fois qu'on voit l'organisation d'une \u00e9quipe lorsqu'elle est en phase d\u00e9fensive (quand le ballon est au milieu ?). La Belgique joue en 4-2-3-1 ?    Xabou         Non, en 3-4-3\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:20:12+00:00","articleBody":"     Les Belges sont encore \u00e0 l\u2019attaque. Cette fois, c\u2019est le lat\u00e9ral droit Thomas Meunier qui se retrouve en position d\u2019avant-centre. Sa frappe manque de puissance pour tromper\u00a0Munir El Kajoui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:19:47+00:00","articleBody":"    Au faite, Hortense a t'elle \u00e9t\u00e9 satisfaite de la finale de la star'ac ?    Complotiste         Les quatre finalistes \u00e9taient tr\u00e8s bons, mais ce n\u2019est pas ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e qui l\u2019a emport\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:18:40+00:00","articleBody":"    Lukaku est-il sur le terrain ?     Edgar Dien But          Non, Lukaku est sur le banc. Il se remet d\u2019une blessure \u00e0 la cuisse est a particip\u00e9 \u00e0 son premier entra\u00eenement collectif vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:18:18+00:00","articleBody":"     Combinaison avec les fr\u00e8res Hazard et Kevin de Bruyne sur coup franc, la frappe du joueur de Man City est contr\u00e9e. Sur le corner qui suit, Munir emp\u00eache Amadou Onana de claquer un coup de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Belges plantent leur tente dans le camp marocain ","dateModified":"2022-11-27T13:18:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:16:53+00:00","articleBody":"    On voit souvent deux fr\u00e8res jouer dans la m\u00eame S\u00e9lection (Hazard, Hernandez...), mais trois ?    Pim Pam Poum !         Trois, nous n\u2019en avons pas en m\u00e9moire... Mais les deux fr\u00e8res Hazard pr\u00e9sents sur la pelouse ont un autre fr\u00e8re, Kylian, qui est aussi footballeur professionnel, en deuxi\u00e8me division belge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:16:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:14:03+00:00","articleBody":"     Changement de derni\u00e8re minute \u00e0 signaler c\u00f4t\u00e9 marocain\u00a0: ce n\u2019est pas Yassine Bounou qui est dans les cages, mais Munir El Kajoui. Et pourtant, c\u2019\u00e9tait bien Yassine \u00ab\u00a0Bono\u00a0\u00bb Bounou que l\u2019on a vu sur le terrain pendant les hymnes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:16:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html#753592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/belgique-maroc-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151851_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T13:12:30+00:00","articleBody":"     Le coup franc de \u00ab\u00a0KDB\u00a0\u00bb est repouss\u00e9 par une t\u00eate marocaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/429/0/5152/2576/1342/671/60/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belgique-Maroc\u00a0: les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l\u2019\u00e9dition 2018","dateModified":"2022-11-27T13:12:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/5152/3435/1342/894/3/0/2cbfaf0_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/27/19-9">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ La semelle n’est pas uniquement un terme propre aux chaussures, elle fait aussi partie du vocabulaire footballistique. On vous explique tout.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Football            Coupe du monde 2022 : c’est quoi, une « semelle » ? Et pourquoi ça fait si mal…      La semelle n’est pas uniquement un terme propre aux chaussures, elle fait aussi partie du vocabulaire footballistique. On vous explique tout.          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 11h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Quand on vous dit « semelle », vous pensez sûrement au dessous d’une chaussure ou à cet objet que vous trouvez chez le cordonnier. Vous pourriez également entendre ce mot en regardant un match de football. Si la semelle d’une chaussure est là pour assurer votre confort, sur un terrain de football, mieux vaut ne pas en prendre une.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : que signifie « faire le pressing » ?                   Cette expression désigne en effet un geste dangereux effectué par un joueur qui défend. Pour récupérer le ballon, certains tirent l’adversaire par le maillot, d’autres choisissent l’option du croche-patte… et puis il y a ceux qui y vont de bon cœur et écrasent le pied ou la cheville de celui qui a le ballon. « Mettre une semelle », « y aller avec la semelle », ou tout simplement « une semelle » : plusieurs variantes existent pour désigner ce coup mis avec le dessous de la chaussure.                            Cette faute grossière est généralement punie par, au moins, un coup franc direct – voire plus, selon l’appréciation de l’arbitre – puisqu’elle implique un contact entre les deux joueurs et que le fautif s’est montré violent, avec une intention de faire mal.                 Surtout, ce geste peut avoir de graves conséquences, notamment à cause de la présence de crampons sous les chaussures des joueurs. Ce n’est pas Marco Verratti qui dira le contraire, énervé qu’Enzo Fernandez n’ait reçu qu’un carton jaune pour sa semelle lors du match opposant le Paris Saint-Germain au Benfica en Ligue des champions, le 5 octobre. « Je pense que je ne comprends rien au foot parce qu’au début de la compétition on fait des réunions pour dire qu’un coup comme ça en haut de la cheville, c’est carton rouge. J’ai la cheville bien gonflée… Un peu plus, c’était cassé », avait-il alors pesté après le match.                             Lire aussi :  Football : mais à quoi sert le rond central ?                        Laura Pottier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/27/coupe-du-monde-2022-c-est-quoi-une-semelle-et-pourquoi-ca-fait-si-mal_6151845_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: c\u2019est quoi, une \u00ab\u00a0semelle\u00a0\u00bb\u00a0? Et pourquoi \u00e7a fait si mal\u2026","dateCreated":"2022-11-27T11:42:31+01:00","datePublished":"2022-11-27T11:42:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Football"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"La semelle n\u2019est pas uniquement un terme propre aux chaussures, elle fait aussi partie du vocabulaire footballistique. On vous explique tout.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/325/0/3840/1920/1342/671/60/0/a7e9238_09d94f2cf97a48a1a7539cdf4181f727-0-c33ce1cbe590421080b9d39ffa57589c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-10">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ … mais pas pour Marc Beaugé. A la cérémonie d’ouverture de la Coupe du monde 2022, Tamim Ben Hamad Al Thani accueille au stade des connaissances de longue date : le président turc Recep Tayyip Erdoğan et le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            M le mag        Les chroniques de M           L’émir du Qatar reçoit de vieux amis, c’est peut-être un détail pour vous…      … mais pas pour Marc Beaugé. A la cérémonie d’ouverture de la Coupe du monde 2022, Tamim Ben Hamad Al Thani accueille au stade des connaissances de longue date : le président turc Recep Tayyip Erdoğan et le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman.          Par Marc Beaugé(Magazine)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 14h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’émir du Qatar Tamim Ben Hamad Al Thani (à droite) reçoit le président turc Recep Tayyip Erdogan (à gauche) et le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman (au centre) pour la cérémonie d'ouverture du Mondial, le 20 novembre à Doha, au Qatar.  HANDOUT/PRESS OFFICE OF THE PRESIDENCY OF TURKEY/AFP                 Triangle VIP            Au Qatar, les plus belles rencontres n’ont pas forcément lieu sur le terrain. Jugez plutôt. Le 20 novembre, à quelques minutes du début de la cérémonie d’ouverture de la Coupe du monde, le président turc, Recep Tayyip Erdoğan, le prince d’Arabie saoudite Mohammed Ben Salman et l’émir du Qatar Tamim Ben Hamad Al Thani se sont retrouvés en loge présidentielle, échangeant sourires, accolades et photos, avant de discuter quelques instants. De football ou de droits de l’homme ? On l’ignore.            Faux modeste            On sait en revanche que l’émir du Qatar portait ce jour-là la traditionnelle thobe (« vêtement », en arabe), une longue chemise blanche descendant jusqu’aux genoux et couvrant entièrement les bras. Historiquement enfilée par-dessus un pantalon blanc ample baptisé izar, la thobe est extrêmement répandue dans le pays, et chez ses voisins, car elle honore l’appel à la « modestie » formulé dans le Coran. De fait, la thobe offre une marge de manœuvre assez étroite pour se mettre en valeur. En l’occurrence, les plus élégants porteurs de thobe se distinguent ­uniquement par leur ­capacité à ne pas se salir et à ne pas froisser leur tunique.                             Lire aussi :  Belgique-Maroc : les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l’édition 2018                   Couvre-cheikh            Sur la tête, l’émir arborait également le couvre-chef traditionnel. Fabriqué dans un tissu blanc léger, en coton ou lin, la ghutra protège en effet les hommes des pays du Golfe du soleil depuis des siècles, et avant même l’avènement de ­l’islam. Les soldats britanniques, positionnés dans une Arabie du Sud sous protectorat, entre 1963 et 1967, l’adoptèrent également aux dépens des calots militaires. On notera ici que l’émir porte son ghutra de façon très simple, prenant ainsi ses distances avec la mode consistant à plier celui-ci de telle façon qu’il ressemble à une tête de cobra. Dans le contexte, cela eût sans doute été un peu agressif, en effet.            Agal à lui-même            De son côté, Mohammed Ben Salman porte un ­shemagh rouge et blanc. Apparu dans les années 1950, celui-ci fut d’abord prisé par les Bédouins pour se préserver du soleil, avant de devenir l’objet d’une véritable mode. Ici, il est maintenu en place par l’agal. Originellement destinée à attacher les pieds des chameaux pour éviter qu’ils ne s’échappent, cette épaisse corde noire est au fil du temps devenue un accessoire indispensable aux hommes des pays du Golfe, qui se plaisent parfois à le parfumer. Pour masquer l’odeur de soufre l’entourant en permanence, le prince en fait-il de même ? On ne sait pas non plus.            Turc et astuces            Enfin, comment ne pas évoquer le troisième larron de cette joyeuse bande, Recep Tayyip Erdoğan, venu assister à la cérémonie d’ouverture du Mondial en ami, mais aussi, surtout, en partenaire zélé ? A défaut d’avoir pu envoyer au Qatar son équipe nationale, éliminée en barrages contre le Portugal, le ­président turc a en effet délégué 3 000 hommes chargés d’épauler les ­policiers locaux. Pour ­s’assurer que la grande fête du ballon rond se passe au mieux, sans bière ni homosexuels, mais dans des stades climatisés construits par des ouvriers étrangers surexploités, ils ne seront évidemment pas de trop.                             Lire aussi :  L’étonnant John Fetterman, élu sénateur de Pennsylvanie, c’est peut-être un détail pour vous…                        Marc Beaugé(Magazine)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                  Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant          Les meilleures boîtes de rangement alimentaire          Les meilleurs babyphones vidéo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/27/l-emir-du-qatar-recoit-de-vieux-amis-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6151843_4500055.html"},"headline":"L\u2019\u00e9mir du Qatar re\u00e7oit de vieux amis, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026","dateCreated":"2022-11-27T11:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-27T11:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-27T14:10:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Les chroniques de M"],"keywords":["M le mag","Coupe du monde 2022","Football","Les chroniques de M","Sport"],"description":"\u2026 mais pas pour Marc Beaug\u00e9. A la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture de la Coupe du monde 2022, Tamim Ben Hamad Al Thani accueille au stade des connaissances de longue date\u00a0: le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdo\u011fan et le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salman.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/114/0/1825/912/1342/671/60/0/9860b47_243493-3299274.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les chroniques de M","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu-chroniques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-11">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Les Diables Rouges et les Lions de l’Atlas s’affrontent ce dimanche pour leur deuxième match dans le groupe F. Un rendez-vous attendu de longue date par une communauté marocaine très présente en Belgique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                COLIN DELFOSSE POUR  « LE MONDE »                        Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : Belgique-Maroc, « le match des frères et des sentiments »   Par Walid Kachour (envoyé spécial à Bruxelles et à Liège)   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 14h10     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes Diables Rouges et les Lions de l’Atlas s’affrontent ce dimanche pour leur deuxième match dans le groupe F. Un rendez-vous attendu de longue date par une communauté marocaine très présente en Belgique.                                    Anouar Bensaid, fan de l'équipe du Maroc, au café Tétouan, à Bruxelles, Belgique, le 19 novembre 2022.  COLIN DELFOSSE POUR « LE MONDE »               Le froid et la pluie règnent en maîtres dans les rues de Bruxelles ce 19 novembre, veille de l’ouverture du Mondial 2022 au Qatar. Non loin de la gare du Midi dans laquelle les passants se groupent à l’abri de ces intempéries, irradie une oasis de chaleur : le Café Tétouan. Bien connu pour être le quartier général des supporteurs belgo-marocains – la capitale concentre près de 40 % des ressortissants d’origine marocaine du pays –, l’estaminet bruxellois se situe sur une artère où se mêlent snacks et magasins de téléphonie mobile.                           Lire aussi :  Belgique-Maroc : les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l’édition 2018                 Un lieu de passage, où quelques internationaux, tels Nabil Dirar ou Marouane Fellaini, avaient leurs habitudes en début de carrière. Les inconditionnels de football s’y retrouvent toujours pour suivre les rencontres du championnat marocain ou de la sélection des Lions de l’Atlas.          Temps glacial oblige, les clients enchaînent les verres de thé à la menthe, yeux rivés sur les écrans géants qui diffusent en boucle les images des fan-zones qataries. L’affiche du groupe F entre la Belgique et le Maroc, dimanche 27 novembre, occupe les esprits et les discussions. « Ça va être la folie. On attend près de 250 personnes. Je n’accepte aucune réservation et je vais devoir retirer tables et chaises », anticipe Hicham, patron des lieux depuis 2000. « Ils vont s’y mettre dès six heures du matin pour tout mettre en place. Hicham prépare la rencontre depuis l’annonce du tirage en juillet », abonde Anouar, 27 ans, habitué des lieux qui a pris un mois de congé pour ne rien manquer du tournoi.                    










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/11/27/19-12">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Le succès (1-0) du Costa Rica contre le Japon, dimanche, à Al-Rayyan, rebat les cartes dans le groupe E. Les Allemands, qui avaient perdu contre le Japon et joueront contre l’Espagne ce soir, retrouvent miraculeusement un joker.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ On vous attend en pleine forme ?    Entraineur         Nous serons là (enfin nos collègues) bien sûr ! Et pour les matchs de 14 heures et 17 heures aussi                    12:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Navas sauve le Costa Rica !              Le gardien du PSG intervient parfaitement devant Asano, alors que la quasi-totalité des joueurs offensifs japonais étaient dans son périmètre. Il parvient à intercepter le cuir dans la foulée, et perment aux siens de rester devant.                           Le programme       Live  animé par Valentin Baudry et Gabriel Richalot          Bienvenue dans le live consacré au match entre le Japon et le Costa Rica, dans le groupe E de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? De l’occasion pour le Japon de faire un pas décisif vers les huitièmes de finale après leur succès (2-1) contre l’Allemagne mercredi 23 novembre. Pour le Costa Rica, écrasé (7-0) le même jour par l’Espagne, une nouvelle défaite serait, sauf miracle, synonyme d’élimination.         Où ? Au stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan         A quelle heure ? 11 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Valentin Baudry et Gabriel Richalot, en direct du Chaudron d’Austerlitz.         La composition probable des équipes :         Japon         Gonda – Yamane, Itakura, Yoshida (cap.), Nagatomo – Endo, Morita – Doan, Kamada, Soma – Ueda.         Sélectionneur : Hajime Moriyasu.         Costa Rica         Navas (cap.) – Waston, Duarte, Calvo, Oviedo – Fuller, Borges, Tejeda, Torres – Campbell, Contreras.         Sélectionneur : Luis Fernando Suarez.         Qui arbitre ? L’Anglais Michael Oliver.         De quoi ne parlera-t-on pas ? La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?         A lire en attendant :         Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir         Sardar Azmoun, le buteur rebelle de l’Iran         La détection semi-automatique du hors-jeu, dernière-née de l’arbitrage et déjà « star » du Mondial         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Japon         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Costa Rica         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-27T12:23:19+00:00","coverageEndTime":"2022-11-28T00:23:19+00:00","headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","description":"Le succ\u00e8s (1-0) du Costa Rica contre le Japon, dimanche, \u00e0 Al-Rayyan, rebat les cartes dans le groupe\u00a0E. Les Allemands, qui avaient perdu contre le Japon et joueront contre l\u2019Espagne ce soir, retrouvent miraculeusement un joker.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Japon","Costa Rica","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Baudry et Gabriel Richalot"},"about":{"@type":"Event","name":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l’air à l’Allemagne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le succ\u00e8s (1-0) du Costa Rica contre le Japon, dimanche, \u00e0 Al-Rayyan, rebat les cartes dans le groupe\u00a0E. Les Allemands, qui avaient perdu contre le Japon et joueront contre l\u2019Espagne ce soir, retrouvent miraculeusement un joker.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/3184/2123/1342/894/3/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Baudry et Gabriel Richalot"
,"startDate":"2022-11-27T12:23:19+00:00"
,"endDate":"2022-11-28T00:23:19+00:00"
  Non sans mal, le Costa Rica de Keylor Navas a arrach\u00e9 sa survie dans cette Coupe du monde ce dimanche 27\u00a0novembre, en renversant le Japon en toute fin de rencontre (0-1). Au cours d\u2019un match capital, les Ticos ont d\u2019abord d\u00fb faire le dos rond face aux offensives nippones, avant de venir cueillir leur adversaire \u00e0 la 81e minute, par l\u2019interm\u00e9diaire du d\u00e9fenseur lat\u00e9ral Keysher Fuller, auteur d\u2019une frappe enroul\u00e9e d\u00e9routante, venue se loger dans la lucarne de Shuichi Gonda.          Si les Centram\u00e9ricains ont su marquer sur leur seul tir cadr\u00e9 de la rencontre (et de la Coupe du monde), les Nippons, eux, ont but\u00e9 sur un immense Keylor Navas. Le capitaine costaricain, en difficult\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment face \u00e0 l\u2019Espagne (7-0), a fait parler son orgueil et son talent pour assurer aux siens leur premi\u00e8re victoire lors de ce Mondial. Imp\u00e9rial dans sa surface, le portier rempla\u00e7ant du Paris Saint-Germain a pr\u00e9serv\u00e9 ses cages d\u2019abord sur une lourde frappe de Yuki Soma au retour des vestiaires, puis, en fin de match, en captant la tentative \u00e0 bout portant de Takuma Asano.          Le Costa Rica acquiert ainsi ses trois premiers points du tournoi, et grimpe \u00e0 la troisi\u00e8me place du groupe E. Le Japon, toujours deuxi\u00e8me, comptabilise le m\u00eame total que son adversaire du jour, de m\u00eame pour l\u2019Espagne, premi\u00e8re, que les Nippons affronteront lors de leur dernier match de qualification. L\u2019avenir des Ticos dans ce tournoi se jouera lors de leur dernier match de poule, contre l\u2019Allemagne.          Les trois premiers de la poule comptent d\u00e9sormais le m\u00eame nombre de points (3), devant l\u2019Allemagne (0). Provisoirement en sursis, les Allemands, oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019Espagne ce soir \u00e0 20\u00a0heures, devront imp\u00e9rativement \u00e9viter la d\u00e9faite pour esp\u00e9rer continuer leur parcours dans cette Coupe du monde.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sum\u00e9 du match\u00a0:","dateModified":"2022-11-27T12:21:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T12:15:02+00:00","articleBody":"    Et l'Allemagne rassur\u00e9e... pour le moment !\r\nMerci et joyeux dimanche !\r\n\u00c0 tr\u00e8s vite.    kopiste de tjrs          Merci \u00e0 vous, tr\u00e8s bon dimanche. et oui, \u00e0 tr\u00e8s vite, le live de Belgique est d\u00e9j\u00e0 ouvert\u00a0:             Lire aussi :   Belgique-Maroc en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde\u00a02022              Nos coll\u00e8gues Hortense et Florian vous y attendent      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T12:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T12:12:54+00:00","articleBody":"    \u00c7a peut se jouer \u00e0 la diff\u00e9rence de but ce groupe... Net avantage pour l'Espagne du coup.    La Palissade         C\u2019est une option, en effet. Et avoir un petit 7-0 dans la musette, \u00e7a peut aider      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T12:12:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T12:11:28+00:00","articleBody":"    Je persiste \u00e0 penser que les Japonais n\u2019ont pas abord\u00e9 le match avec la motivation n\u00e9cessaire, tromp\u00e9s par le score fleuve encaiss\u00e9 contre l\u2019Espagne. Battre l\u2019Allemagne et caler contre le Costa Rica , \u00e7a fait d\u00e9sordre.    Ydualc         Les Samourai Blu se disaient pourtant d\u00e9termin\u00e9s avant ce match... leur motivation \u00e9tait visiblement un tout petit peu inf\u00e9rieure \u00e0 l\u2019envie de revanche du Costa Rica      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T12:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T12:09:19+00:00","articleBody":"     Encore trois lives \u00e0 suivre aujourd\u2019hui sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, voici le programme du jour les amis.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et ce n\u2019est pas fini\u2026","dateModified":"2022-11-27T12:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T12:08:00+00:00","articleBody":"    Merci pour vos remerciements pour mon prono, je vous aime et j'adore vos lives \ud83d\ude0d\ud83d\ude0d\u2665\ufe0f\u2665\ufe0f    Alex         Merci pour votre merci \u00e0 nos remerciements      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T12:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T12:06:50+00:00","articleBody":"    Est ce qu'on peut dire que le Costa Rica a plus ou moins sauv\u00e9 l Allemagne  avec son but d\u00e9cisif ?    Pragmatisme         Il faudra faire lmes comptes \u00e0 la fin, mais ce but redonne de l\u2019air \u00e0 la Nationalmannschaft, c\u2019est certain      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T12:06:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T12:05:16+00:00","articleBody":"    #CQTP 1-0 pour le Costa Rica dans un match tr\u00e8s ouvert avec but \u00e0 la 88e parce que oui dans cette coupe du Monde rien n'est jou\u00e9 d'avance et que tout le monde peut gagner.    Alex         Vous \u00eates le seul \u00e0 avoir pronostiqu\u00e9 le bon score. Mais vous vous \u00eates tromp\u00e9 de 7 minutes pour le minutage du but, vous nous d\u00e9cevez un peu sur ce coup-l\u00e0\u00a0:)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bravo Alex\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T12:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T12:02:01+00:00","articleBody":"    En cas de victoire de l'Espagne contre l'Allemagne ce soir, cette derni\u00e8re sera-t-elle \u00e9limin\u00e9e ?    Lionel M         Non, m\u00eame pas. Mais pour se qualifier, l\u2019Allemagne devrait battre le Costa Rica ensuite et avoir une meilleure diff\u00e9rence de buts que le Japon et e Costa Rica \u00e0 l\u2019issue des matchs de poule. Pas impossible du tout...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T12:02:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:56:18+00:00","articleBody":"          Keysher Fuller \u00e0 la 82e minute, aura eu raison de la d\u00e9fense japonaise. Le Costa Rica reste en vie dans ce groupe E. Le Japon aurait s\u00fbrement m\u00e9rit\u00e9 mieux ce dimanche, mais le pragmatisme des Centram\u00e9ricains a suffi \u00e0 les faire d\u00e9jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST FINI\u00a0! Le Costa Rica bat le Japon 1 \u00e0 0\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T11:56:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:54:05+00:00","articleBody":"     Coup franc int\u00e9ressant pour les Japonais, que la d\u00e9fense des Ticos renvoie parfaitement. Ils n\u2019ont plus qu\u2019une minute \u00e0 tenir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:52:12+00:00","articleBody":"          Joel Campbell sort et est remplac\u00e9 par Daniel Chacon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement pour le Costa Rica","dateModified":"2022-11-27T11:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:51:37+00:00","articleBody":"    Y a t il vraiment un corbeau \u00e0 trois pattes sur le blason japonais ? C'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 avantage pour jouer au foot, non ?    Ornithologue du dimanche          Il y a bien un corbeau \u00e0 trois pattes\u2026 mais qui est moins efficace face au Costa Rica apparemment      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:51:33+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s une magnifique offensive de Mitoma, le Costa Rica r\u00e9cup\u00e8re la possession, mais Wataru Endo vient accrocher Tejeda. Carton jaune pour le milieu japonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Endo sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune","dateModified":"2022-11-27T11:51:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:49:58+00:00","articleBody":"    ALLEZZZZZZZZZZ NAVAS (un tut tut pour NAVAS car l\u00e0 les attaques vont s\u2019intensifier ?)    La bigleux          Vous avez raison, il le m\u00e9rite ce bon vieux Keylor           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:49:17+00:00","articleBody":"    qui est qualifier pour les 8eme?    olivier         On ne sait pas et c\u2019est tout le sel de la situation cher Olivier      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:48:42+00:00","articleBody":"     Michael Oliver offre quelques minutes en plus, de quoi permettre aux Japonais de revenir au score\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-11-27T11:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:48:06+00:00","articleBody":"          Celso Borges laisse sa place \u00e0 Youstin Salas pour les derniers instants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement pour les Ticos","dateModified":"2022-11-27T11:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:47:03+00:00","articleBody":"    Espagne \/ Allemagne risque d'\u00eatre spectaculaire ?\r\nOn vous attend en pleine forme ?    Entraineur         Nous serons l\u00e0 (enfin nos coll\u00e8gues) bien s\u00fbr\u00a0! Et pour les matchs de 14 heures et 17 heures aussi      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:46:58+00:00","articleBody":"          Le gardien du PSG intervient parfaitement devant Asano, alors que la quasi-totalit\u00e9 des joueurs offensifs japonais \u00e9taient dans son p\u00e9rim\u00e8tre. Il parvient \u00e0 intercepter le cuir dans la foul\u00e9e, et perment aux siens de rester devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Navas sauve le Costa Rica\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T11:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:46:15+00:00","articleBody":"    Sehr Gut ! Das ist eine gute nouvelle !    Thomas M.         Du bist richtig !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:45:40+00:00","articleBody":"     Minamino est accroch\u00e9 dans la surface des centram\u00e9ricains, mais Michael Oliver ne bronche pas, pas de p\u00e9nalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:45:09+00:00","articleBody":"          Ko Ikatura est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau carton jaune pour le Japon","dateModified":"2022-11-27T11:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:44:45+00:00","articleBody":"          Takumi Minamino, le Mon\u00e9gasque, est entr\u00e9 \u00e0 la place de Soma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement japonais","dateModified":"2022-11-27T11:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:44:25+00:00","articleBody":"    \u00c7a change quoi pour les Allemands ce score en faveur du Costa Rica?    Rapala         Math\u00e9matiquement, les Allemands retrouvent une sorte de joker en cas de victoire du Costa Rica et ne sont plus dans l\u2019obligation de battre l\u2019Espagne. Un nul ce soir contre les Espagnols puis une victoire contre le Costa Rica lors du troisi\u00e8me match pourraient suffire pour se qualifier pour les 8es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but qui change tout","dateModified":"2022-11-27T11:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:42:13+00:00","articleBody":"    Pourquoi un joueur s'allonge derri\u00e8re le mur de ses co\u00e9quipiers quand l'\u00e9quipe adverse tire un but suite \u00e0 une faute?     N\u00e9ophile en foot         Pour parer un \u00e9ventuel tir \u00e0 ras de terre, sachant que tous les joueurs qui composent le mur sautent g\u00e9n\u00e9ralement pour essayer de contrer le tir, ce qui laisse un espace sous leurs pieds      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:37:58+00:00","articleBody":"          Quel miracle pour les Ticos\u00a0! Keysher Fuller, aux abords de la surface apr\u00e8s une saillie de la d\u00e9fense nipponne, enroule une frappe aussi flottante que lente, que Shuichi Gonda ne peut pas arr\u00eater. Un but en pleine lucarne, et un changement de momentum surprenant\u00a0! Le Costa Rica m\u00e8ne 1 \u00e0 0, il reste 10 minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUT POUR LE COSTA RICA\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T11:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:37:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live !\r\nDes nouvelles des xGoals de chaque \u00e9quipe ?    L         0,65xG pour le Japon apr\u00e8s leurs multiples occasions, alors que le Costa Rica stagne pour le moment \u00e0 0,3xG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:37:07+00:00","articleBody":"    Le Japon est-il qualifi\u00e9 s'il gagne ce match? il y aurait 3 \u00e9quipes \u00e0 6 points si l'Allemagne gagne tout et le Japon perd contre l'Espagne    Curieux         Math\u00e9matiquement, non, mais \u00e7a serait une belle option de prise pour les Japonais      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:36:59+00:00","articleBody":"    Bonjour je viens d\u2019arriver un petit r\u00e9sum\u00e9 rapide du match ?     A la bourre         Bonjour\u00a0! Apr\u00e8s une premi\u00e8re mi-temps particuli\u00e8rement pauvre en action, la seconde p\u00e9riode a montr\u00e9 le Japon bien plus en forme, for\u00e7ant Keylor Navas \u00e0 user de son talent. Le jeu reste assez ouvert, et le r\u00e9sultat final pourrait bien autant pencher d\u2019un c\u00f4t\u00e9 que de l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:35:41+00:00","articleBody":"     Un centre rasant en direction de Kamada ne parvient pas \u00e0 trouver la t\u00eate du milieu nippon. Le corner qui suit n\u2019a pas apport\u00e9 bien plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon continue d\u2019y croire","dateModified":"2022-11-27T11:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:35:17+00:00","articleBody":"    Si on se retrouve \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 sur ce match, et que ce soir l\u2019Espagne bat l\u2019Allemagne, \u00e7a garantit bien une place au Japon pour les 8 eme ?     N\u2019attend          Dans le cas de figure que vous \u00e9voquez, si le Costa Rica \u00e9crasait l\u2019Allemagne (genre 9 ou 10-0) au dernier match, il pourrait red\u00e9passer le Japon et se qualifier pour les 8es avec l\u2019Espagne... On n\u2019est pas loin du totalement improbable...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:32:16+00:00","articleBody":"     Lors du coup franc, Endo s\u2019est probablement rendu coupable d\u2019une faute sur Waston. Monsieur Michael Oliver n\u2019a rien siffl\u00e9, et le jeu a de suite repris son cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un p\u00e9nalty non siffl\u00e9\u00a0? ","dateModified":"2022-11-27T11:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:31:33+00:00","articleBody":"    Malheureusement pour moi, son feuilleton prefere n'a pas l'air disponible en Replay\u2026\r\n\r\nM'enfin, J'ai toujours votre (super) Live pour suivre l'action!\r\nUn petit GIF Tut Tut pour faire monter l'ambiance ? (et pour faire venir un premier but en meme temps, ca serait cool)    Le Frenchie du Japon sans telecommande         Allez, passons \u00e0 autre chose avec un tut tut, en esp\u00e9rant qeu cela d\u00e9bloque le match           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00e8re-fils\u00a0: le clash devant la t\u00e9l\u00e9 (suite)","dateModified":"2022-11-27T11:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:31:27+00:00","articleBody":"     Campbell s\u2019\u00e9croule apr\u00e8s un contact avec Endo au milieu du terrain. Le Costa Rica h\u00e9rite d\u2019une jolie situation offensive, qui ne m\u00e8ne nulle part.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:30:01+00:00","articleBody":"     Kamada et Soma \u00e9taient derri\u00e8re le ballon, mais c\u2019est le n\u00b015 qui s\u2019en est charg\u00e9. Sa frappe fonce dans le mur, revient sur Soma, qui tire \u00e0 nouveau dans le mur\u2026 Le Japon n\u2019y arrive d\u00e9cid\u00e9ment pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kamada le tire dans le mur\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T11:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:28:43+00:00","articleBody":"          Calvo se rend coupable d\u2019une bien vilaine faute sur Junya Ito \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Il \u00e9cope d\u2019un carton jaune dans la foul\u00e9e (et manquera ainsi le premier match). Coup franc tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 suivre pour le Japon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouh la vilaine faute du Costa Rica","dateModified":"2022-11-27T11:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:25:36+00:00","articleBody":"    Vous avez vu avec votre direction pour nous pr\u00e9voir un programme de d\u00e9sintoxication au live car la coupure va \u00eatre rude \u00e0 la fin du mondial    Tr\u00e9boul         Le 18 d\u00e9cembre au soir, nous nous quitterons... pour mieux nous retrouver plus tard. Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:24:30+00:00","articleBody":"          Doan sort, et laisse sa place au R\u00e9mois Junya Ito.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moriyasu continue ses changements","dateModified":"2022-11-27T11:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:24:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, je suis la maman en question... Non, je ne l\u00e2cherai pas mon feuilleton, je voudrais absolument savoir si K\u00e9vin va quitter Stacy!!    Une m\u00e8re indign\u00e9e         Madame, K\u00e9vin va quitter Stacy... mais la retrouvera peut-\u00eatre plus tard. Pourriez-vous laisser votre fils regarder le match maintenant\u00a0? Merci pour lui      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:22:58+00:00","articleBody":"          Luis Fernandez Suarez op\u00e8re \u00e0 son tour des changements\u00a0: Torres et Contreras quittent la pelouse, alors que Brandon Aguilera et Jewison Bennette font leur entr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premiers changements pour le Costa Rica","dateModified":"2022-11-27T11:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:21:51+00:00","articleBody":"    Combien de fois le Japon s'est il qualifi\u00e9 pour les 8\u00e8me de final?    Encore des stats         Les Japonais se sont qualifi\u00e9s trois fois pour les 8es en 2002, 2010 et 2018      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:21:29+00:00","articleBody":"     Yuki Soma se charge du coup franc direct, mais voit sa frappe fuir le cadre. Nouvelle occasion manqu\u00e9e pour les Samoura\u00ef Blue...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soma vise \u00e0 c\u00f4t\u00e9","dateModified":"2022-11-27T11:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:20:38+00:00","articleBody":"          Kaoru Mitoma entre \u00e0 la place de Miki Yamane.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement pour les Japonais","dateModified":"2022-11-27T11:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:19:54+00:00","articleBody":"          Endo dribble avec facilit\u00e9 Borges, mais le d\u00e9fenseur costaricain le tacle dans son dos. Grosse faute, un carton jaune, et un joli coup franc aux abords de la surface \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup franc \u00e0 venir pour le Japon\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T11:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:18:19+00:00","articleBody":"     Duarte intervient parfaitement devant Asano\u00a0! Le d\u00e9fenseur central ne s\u2019y trompe pas face \u00e0 l\u2019entrant nippon, et vient glisser son pied au bon moment pour r\u00e9cup\u00e9rer le cuir. Le Costa Rica, continue de r\u00e9sister.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Costa Rica r\u00e9siste\u2026 pour le moment","dateModified":"2022-11-27T11:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:17:08+00:00","articleBody":"    Et cela ne vous ai jamais venu \u00e0 l'id\u00e9e de faire un live pour un match Larmor-Baden FC vs Sporting Douarnenez ?    BZH         C\u2019est une id\u00e9e, le prochain est quand\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:16:16+00:00","articleBody":"    Scotch\u00e9e \u00e0 votre live, m\u00eame si le match n'est pas tr\u00e8s emballant...j'en oublie d'aller me laver et m'habiller!    Est ce grave docteur?         C\u2019est tr\u00e8s gentil... et c\u2019est dimanche, donc laissez vous le temps de faire les choses tranquillement...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:16:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:15:25+00:00","articleBody":"     Yuki Soma, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre faufil\u00e9 depuis son couloir gauche dans la surface costaricaine, envoie une frappe totalement d\u00e9viss\u00e9e. Les Japonais continuent de pousser offensivement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soma s\u2019emm\u00eale","dateModified":"2022-11-27T11:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:15:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce Live!\r\nAvec ma maman qui monopolise la tele pour voir son feuilleton prefere, votre Live est la seule solution pour moi pour ne rien manquer du match.\r\n\r\nVu que j'ai toujours ete non pas a cote mais voire completement a l'oppose de la plaque en terme de pronos, je ne vais pas me pronocer pour ce match\u2026 Mais promis, je suivrai tous vos match quoi qu'il arrive, meme si on pert ! (\u2026bon, oui, pour etre franc, j'aimerais beaucoup que le Japon gagne)     Un frenchie du Japon         Merci beaucoup pour votre message et votre fid\u00e9lit\u00e9. Cela \u00e9tant dit, peut-on faire quelque chose pour que votre maman l\u00e2che cette t\u00e9l\u00e9commande\u00a0? La Coupe de monde, c\u2019est une fois tous les quatre ans\u00a0! Ce feuilleton ne pourrait-il pas \u00eatre regard\u00e9 en replay\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:13:50+00:00","articleBody":"     Sur un coup franc lointain, Joel Campbell voit son centre fuir les limites du terrain. A l\u2019approche de l\u2019heure de jeu, Japonais et Costaricains ne parviennent toujours pas \u00e0 s\u2019offrir des occasions franches\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Campbell se manque","dateModified":"2022-11-27T11:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:12:48+00:00","articleBody":"     Afin de faire cesser cette blague que nous avons re\u00e7u 248 fois, nous publions la derni\u00e8re occurence re\u00e7ue\u00a0:         Les Japonais sont Nippon ni mauvais !    Miko     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:11:17+00:00","articleBody":"    Quelles sont les chances de l\u2019Allemagne de battre l\u2019Espagne?     Schweine schnitzell         Elles existent, mais reparlons-en ce soir \u00e0 partir de 18 heures, vous voulez-bien\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:10:05+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il pour le Costa Rica s'il perd contre le japon ?    Je comprend rien moi          Si le Costa Rica perd, il sera \u00e9limin\u00e9 de ce Mondial      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:08:50+00:00","articleBody":"     Touch\u00e9 sur un contact avec son co\u00e9quipier Kendall Waston, Yeltsin Tejeda bo\u00eete bas. Il reprend toutefois sa position sans broncher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tejeda touch\u00e9 au genou","dateModified":"2022-11-27T11:08:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:08:25+00:00","articleBody":"    Quitte \u00e0 faire une blague d\u00e9j\u00e0 connue\u2026 \u00abStatistiquement parlant, l\u2019Allemagne ne peut pas perdre ce soir contre l\u2019Espagne, la Mannschaft n\u2019a jamais perdu un match de coupe du monde un premier de l\u2019Avent \u00bb. \u00c7a m\u2019a fait sourire. Bises    Anna \u00e0 Berlin          Merci ch\u00e8re Anne, cette blague est migonne, en effet. Et r\u00e9utilisable pour toutes les \u00e9quipes en lice aujourd\u2019hui. L\u2019occasion de vous redonner le programme du jour\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:07:44+00:00","articleBody":"     Nouveau corner, cette fois-ci c\u00f4t\u00e9 droit pour les Japonais. Morita la re\u00e7oit en deux temps, frappe, puis Endo joue du rebond. Mais la d\u00e9fense des Ticos tient bon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau corner pour les Nippons","dateModified":"2022-11-27T11:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:06:32+00:00","articleBody":"     Fuller joue de son \u00e9paule pour intervenir devant Soma le long de la ligne de sortie de but. Le corner qui suit pour le Japon ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuller d\u00e9fend de tout son poids","dateModified":"2022-11-27T11:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:05:32+00:00","articleBody":"          D\u00e8s la reprise, les Japonais partent \u00e0 l\u2019offensive, et Soma, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la surface costaricaine, d\u00e9coche une frappe plein axe, que Keylor Navas arr\u00eate parfaitement dans les airs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Keylor Navas se d\u00e9ploie\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T11:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:05:03+00:00","articleBody":"    Croyez vous que le FIFA changera si tous les\r\nM\u00e9dias continuent de couvrir l\u2019\u00e9v\u00e9nement comme vous le faites ?\r\n    Aucun Scrupule          Au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, comme vous pouvez le lire en pr\u00e9sentation de ce live dans la partie \u00ab\u00a0programme\u00a0\u00bb, nous avons fait le choix de couvrir cette Coupe du monde en parlant de tous ces aspects, sportifs et extra-sportifs. Ces derniers mois, nous avons publi\u00e9 moult sujets sur toutes les facettes de ce Mondial.  Au sujet de la FIFA, notre opinion a \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9e dans un \u00e9ditorial que nous avons publi\u00e9 hier. Il est \u00e0 lire ici\u00a0:             Lire aussi :   La FIFA au stade de l\u2019aveuglement                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T11:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:02:39+00:00","articleBody":"          Les acteurs de la partie sont tous de retour sur la pelouse du stade Ahmed-ben-Ali. Qui du Japon ou du Costa Rica renversera le cours du match\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST RE-TIPAR\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T11:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:02:30+00:00","articleBody":"          Hajime Moriyasu remenie son \u00e9quipe, et fait entrer Hiroki Ito, ainsi que Takuma Asano, qui remplacent Ayase Ueda et Yuto Nagatomo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premiers changements japonais","dateModified":"2022-11-27T11:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T11:01:01+00:00","articleBody":"     Il fallait l\u00e9gender cette image du match. Voici certaines de vos meilleures propositions. Bravo et merci\u00a0!                 ARIEL SCHALIT \/ AP          #JSUL\r\n- Superman, tu es ridicule \u00e0 essayer de voler par terre.    Spiderman        #JSUL  Le Cirque du Soleil en tournee au stade Ahmad-Ben-Ali, venez nombreux!    1,2,3...        #JSUL Je suis Force Bleue!    San Ku Kai        #JSUL  - \"tu tombes o\u00f9 tu veux mais pas sur mes nouvelles chaussures oranges\" !    fashionista         Et la frappe du faucon d'Olive contre la tactique du cobra mise en place par Mark #jsul    Commentateur c'est un metier        #JSUL Et vous pouvez voir ici le judoka japonais sauter de joie apr\u00e8s la r\u00e9ussite de son Ippon.    Ah, pardon c'est du foot?     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/7f10f4b_63223070b80b4d6a8a149662fdd6b51d-0-1e3f1f4910744036add2ff2ad16071fc.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL voici vos propositions ","dateModified":"2022-11-27T11:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:58:42+00:00","articleBody":"    votre avis sur la 1\u00e8re mt ?     Pierre          On va faire parler les statistiques \u00e0 notre place, pour une fois. En premi\u00e8re p\u00e9riode, le Japon et le Costa Rica ont totalis\u00e9 0,05xG. Qu\u2019est-ce que les xG\u00a0? Ce sont les \u00ab\u00a0Expected Goals\u00a0\u00bb, une donn\u00e9e calcul\u00e9e en direct, permettant de d\u00e9terminer le nombre de but possiblement inscrit. Ici, nous sommes donc sur 0,05 but, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment 0,02 pour le Japon, et 0,03 pour le Costa Rica.          De l\u00e0 \u00e0 dire qu\u2019on s\u2019ennuie\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:58:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:49:41+00:00","articleBody":"          Michael Oliver n\u2019aura donn\u00e9 qu\u2019une minute de temps additionnel. Au cours d\u2019une premi\u00e8re p\u00e9riode peu anim\u00e9e d\u2019un point de vue offensif, le Japon et le Costa Rica se neutralisent pour le moment sur un score vierge. Les troupes de Hajime Moriyasu, coupables d\u2019une possession st\u00e9rile du cuir, n\u2019ont pas su trouver la faille dans la d\u00e9fense des Ticos.          C\u00f4t\u00e9 costaricain, la large ligne d\u00e9fensive fait son travail, et les lat\u00e9raux fournissent de jolies incursions dans le camp nippon, sans r\u00e9ussir toutefois \u00e0 r\u00e9ellement inqui\u00e9ter leurs adversaires. Le Japon peut et doit faire mieux, tandis que le Costa Rica est en bien meilleure forme que lors de son match pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST LA MI-TEMPS\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T10:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:49:21+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019heure de notre jeu Je Suis Une L\u00e9gende #JSUL. Le principe est tout simple. Voici une photo, \u00e0 vous de proposer la meilleure l\u00e9gende possible. Nous publierons les r\u00e9ponses les plus inspir\u00e9es                AP Photo\/Ariel Schalit ARIEL SCHALIT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/7f10f4b_63223070b80b4d6a8a149662fdd6b51d-0-1e3f1f4910744036add2ff2ad16071fc.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JSUL","dateModified":"2022-11-27T10:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:46:23+00:00","articleBody":"    Un petit mot pour ceux qui vous suivent au travail ?    Giroud de secours         Courage camarade\u00a0! Ca arrive \u00e0 des gens tr\u00e8s bien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:44:58+00:00","articleBody":"          Joel Campbell reste au sol apr\u00e8s un contact physique initi\u00e9 par Miki Yamane. Le d\u00e9fenseur lat\u00e9ral droit du Japon est \u00e0 son tour sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Samoura\u00ef Blue sont aussi sanctionn\u00e9s","dateModified":"2022-11-27T10:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:44:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le vilain geste d\u2019Anthony Contreras, qui lui a valu un carton jaune, penchons-nous sur ce terme r\u00e9current, la \u00ab\u00a0semelle\u00a0\u00bb\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: c\u2019est quoi, une \u00ab\u00a0semelle\u00a0\u00bb\u00a0? Et pourquoi \u00e7a fait si mal\u2026                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de p\u00e9dagogie","dateModified":"2022-11-27T10:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:42:27+00:00","articleBody":"          Anthony Contreras est coupable d\u2019une vilaine semelle sur le capitaine japonais Maya Yoshida. Il \u00e9copre du premier carton jaune du match, donn\u00e9 sans h\u00e9sitation par Michael Oliver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier carton jaune pour le Costa Rica","dateModified":"2022-11-27T10:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:40:44+00:00","articleBody":"    Il y a encore des mandarines ?    merci          Il en reste 10. Merci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:39:42+00:00","articleBody":"    Et sinon, vous lisez quoi en ce moment ?    Pivot         En ce moment (enfin entre deux matchs), on est dans...             Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019Arabe du futur\u00a06\u00a0\u00bb\u00a0: Riad Sattouf tue le p\u00e8re              Validez-vous ce choix cher Bernard\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:38:01+00:00","articleBody":"     Endo, bien lanc\u00e9 dans l\u2019axe de l\u2019attaque, est repris par Waston avant qu\u2019il puisse centrer vers Soma et Ueda, partis dans le coin gauche de la surface de Keylor Navas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parfaite r\u00e9cup\u00e9ration des Ticos","dateModified":"2022-11-27T10:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:36:55+00:00","articleBody":"     La rencontre entre le Japon et le Costa Rica est Pacifique    Geo Graphe         Pour l\u2019instant, aucun carton dans ce match, et c\u2019est tr\u00e8s bien ainsi, au-del\u00e0 des questions g\u00e9ographiques      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:34:54+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 quelques incursions japonaises, et des mouvements costaricains, le jeu reste ferm\u00e9, et le tableau d\u2019affichage, vierge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le score rester vierge apr\u00e8s une demi-heure de jeu","dateModified":"2022-11-27T10:34:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:33:08+00:00","articleBody":"    les samoura\u00efs vont ils sabrer le champagne aujourd'hui?    quali fier         La vraie question, c\u2019est plut\u00f4t\u00a0: dit-on \u00ab\u00a0sabler\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0sabrer\u00a0\u00bb le champagne\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:30:53+00:00","articleBody":"    vous savez comment on peut regarder le match en direct sur son tel????    sksjsjz          Il faut \u00eatre abonn\u00e9 \u00e0 BeIN Sports pour cela. L\u2019autre option, c\u2019est de rester avec nous      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:29:49+00:00","articleBody":"    Le Costa Rica a-t-il du sushi \u00e0 se faire ?\r\nD\u00e9sol\u00e9...     Michel Denisot         Vous \u00eates excus\u00e9 Michel, mais ne recommencez pas      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:28:59+00:00","articleBody":"    Porque te Navas    Cette chanson dans la t\u00eate         Une douce ritournelle tout \u00e0 fait adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019atmosph\u00e8re d\u2019un dimanche matin, en effet                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:28:40+00:00","articleBody":"     Alors que le Japon ronronne depuis quelques minutes, Oviedo lance son offensive depuis le c\u00f4t\u00e9 gauche, mais ne parvient pas \u00e0 servir Tejeda, dans l\u2019axe. Cela aura eu le m\u00e9rite de r\u00e9veiller la d\u00e9fense japonaise, endormie par le rythme du jeu depuis le d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sursaut du Costa Rica","dateModified":"2022-11-27T10:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:24:14+00:00","articleBody":"    Finalement quelle est la derni\u00e8re grande surprise sur une victoire finale en coupe du monde ?    JD         R\u00e9ponse forc\u00e9ment subjective, mais peut-\u00eatre l\u2019Uruguay en 1950\u00a0? Si on \u00e9tait m\u00e9chants et trop chauvins, on dirait l\u2019Italie en 2006      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:22:51+00:00","articleBody":"    Le blue lock est r\u00e9el    zebi         Le projet Mbapp\u00e9 serait devenu le projet Minamino\u00a0? Kubo\u00a0? On vous laisse choisir votre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c\u00f4t\u00e9 nippon\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:21:57+00:00","articleBody":"    Un petit tut tut ?    Tutututut !         Mais oui, il est grand temps pour que ce match s\u2019emballe           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:21:26+00:00","articleBody":"     Doan gratte un ballon dans les pieds de Campbelle, mais ne parvient pas \u00e0 lancer ses co\u00e9quipiers dans l\u2019axe. La possession japonais reste st\u00e9rile apr\u00e8s 20 minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours 0-0","dateModified":"2022-11-27T10:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:21:07+00:00","articleBody":"    Pour votre info, l'Am\u00e9rique du Sud commence en Colombie    Le g\u00e9ographe         Mais oui, bien s\u00fbr\u00a0! vous avez 1000 fois raisons. Toutes nos excuses      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:18:30+00:00","articleBody":"    Qui sont les plus dominateurs de ces 15 premi\u00e8res minutes ? Et est-ce qu'on s'ennuie ou \u00e7a passe ?    Alex         Le Japon est clairement \u00e0 l\u2019initiative du jeu malgr\u00e9 une belle entame des Ticos. Les joueurs de Hajime Moriyasu sont install\u00e9s dans le camp costaricain, mais peinent \u00e0 franchir la ligne d\u00e9fensive adverse. Pas de but donc pour le moment, mais un d\u00e9but de rencontre plaisant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:17:21+00:00","articleBody":"    Il est keylor \u00e0 Doha ?    GMT         Navas et quart      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:17:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:16:34+00:00","articleBody":"     Duarte prot\u00e8ge parfaitement sa surface face \u00e0 Soma. Les Nippons sont toujours install\u00e9s dans le camp costaricain, mais ne parviennent pas \u00e0 concr\u00e9tiser leurs actions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Costa Rica tient bon","dateModified":"2022-11-27T10:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:16:28+00:00","articleBody":"    Est-ce que le Japon aurait une chance de remporter le mondial ?    Jos\u00e9         Les Japonais ne sont pas favoris de la Coupe du monde, c\u2019est peu de le dire,\u00a0\u00e7a serait une gigantesque suprise de les voir gagner, sachant qu\u2019ils ne sont jamais all\u00e9s au-del\u00e0 des 8es de finale dans un Mondial. Cela \u00e9tant dit, \u00e0 ce stade, il n\u2019est pas interdit de r\u00eaver      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:14:31+00:00","articleBody":"     Yamane sert Doan dans le coin droit de la surface costaricaine. L\u2019ailier japonais prend sa chance dans un angle difficile, mais sa frappe fuit le second poteau de Navas. Pas de frayeur pour les Ticos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re tentative japonaise fuit le cadre","dateModified":"2022-11-27T10:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:13:19+00:00","articleBody":"     Il fait actuellement 31 degr\u00e9s \u00e0 Al Rayyan (t\u00e9mp\u00e9rature ressentie 33 degr\u00e9s), c\u2019est plus que sous une tente dans le Lot, d\u2019o\u00f9 un lecteur nous a \u00e9crit un peu plus t\u00f4t      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La m\u00e9t\u00e9o ","dateModified":"2022-11-27T10:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:12:26+00:00","articleBody":"     Une tendance se d\u00e9gage\u00a0! Les Japonais sont \u00e0 la man\u0153uvre, mais le Costa Rica fait montre d\u2019une imperm\u00e9abilit\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 leur philosophie de jeu. C\u2019est bien plus rassurant que face \u00e0 l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s 10 minutes de jeu\u2026","dateModified":"2022-11-27T10:12:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:09:42+00:00","articleBody":"    Si le Japon se qualifiait pour les 1\/8e, pourrait-il rencontrer la Cor\u00e9e ?    G\u00e9o Pauliti\u010d         Non, en cas de qualification, le Japon (groupe E) affrontera une \u00e9quipe du groupe F, donc Belgique, Croatie, Maroc ou Canada      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:09:27+00:00","articleBody":"     Kamada d\u00e9cale Soma vers l\u2019aile gauche, mais Fuller, attentif, a surgi dans les pieds de l\u2019attaquant japonais. Les Costaricains sont pour le moment irr\u00e9prochables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jolie d\u00e9fense costaricaine","dateModified":"2022-11-27T10:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:06:22+00:00","articleBody":"     Hidemasa Morita est \u00e0 son tour \u00e0 l\u2019initiative d\u2019une faute. Troisi\u00e8me coup franc cons\u00e9cutif pour les Ticos, toujours au m\u00eame endroit. Vous connaissez la chanson d\u00e9sormais\u00a0: cela ne donnera rien pour le Costa Rica.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et encore un\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T10:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:05:42+00:00","articleBody":"    Donc, si je souhaite une victoire de l'Allemagne \u00e0 ce Mondial, je dois encourager la victoire du Costa Rica !    Cqfd          Absolument, les Allemands sont les premiers supporteurs des Centram\u00e9rcains ce matin      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:05:35+00:00","articleBody":"     Miki Yamane se rend coupable d\u2019un tacle trop rugueux sur Anthony Contreras. Les Ticos obtiennent de nouveau un coup franc, toujours tir\u00e9 par Joel Campbell, mais n\u2019en font rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau coup franc pour les Ticos","dateModified":"2022-11-27T10:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:04:25+00:00","articleBody":"     Joel Campbell h\u00e9rite d\u2019un coup franc bien plac\u00e9 \u00e0 35 m\u00e8tres des cages de Gonda. Son centre, trop mou, est facilement renvoy\u00e9 par la d\u00e9fense japonaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup franc pour le Costa Rica","dateModified":"2022-11-27T10:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:04:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi le toss s'appelle toss et pas \"tas\" ?    ChocojoX          Le \u00ab\u00a0toss\u00a0\u00bb est initialement un terme de rugby. Quant au Tribuinal arbitral du sport, on y traite des questions plus graves que \u00ab\u00a0qui va jouer en premier\u00a0?\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:04:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html#753039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/japon-costa-rica-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151828_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T10:03:35+00:00","articleBody":"     Ritsu Doan sur une passe l\u00e9g\u00e8rement \u00e9lev\u00e9e d\u2019Endo, tente une reprise \u00e0 30 m\u00e8tres des cages de Navas. Sa frappe, totalement d\u00e9viss\u00e9e, a probablement atterri dans un autre stade qatari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/265/0/3184/1592/1342/671/60/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire du Costa Rica contre le Japon redonne de l\u2019air \u00e0 l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-11-27T10:03:35+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/3184/2123/1342/894/3/0/d6b873e_5852239-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/27/19-13">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ La Nationalmannschaft a besoin de gagner après sa défaite inaugurale contre le Japon. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                          Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : victoire impérative pour l’Allemagne dans le choc face à l’Espagne   Chronique        Service Sports        La Nationalmannschaft a besoin de gagner après sa défaite inaugurale contre le Japon. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Chaud devant            Espagne-Allemagne                           Leroy Sané en pleine discussion avec le sélectionneur allemand, Hans-Dieter Flick, le 26 novembre, lors d’un entraînement de la Nationalmannschaft à Doha.  INA FASSBENDER / AFP                 Vainqueur 7-0 du Costa Rica lors de son entrée en lice au Mondial, l’Espagne s’apparentait, mercredi 23 novembre, à un rouleau compresseur ou à un bolide increvable. Tout, sauf une équipe commode à affronter quand on a besoin de reprendre de la confiance. Battue par le Japon (2-1) dans l’autre match du groupe E, lors de la première journée, l’équipe entraînée par Hans-Dieter Flick doit se reprendre pour préserver ses chances de qualification en huitièmes de finale. Pour la Nationalmannschaft, quadruple championne du monde, une deuxième élimination d’affilée au premier tour serait un fiasco terrible et inédit dans l’histoire du football allemand.                 Forcément, outre-Rhin, les critiques n’épargnent pas la sélection. « Contre le Japon, il s’est trompé dans son coaching », a écrit Lothar Matthäus, lauréat du Ballon d’or 1990, en pointant les choix du sélectionneur, dans une chronique au quotidien Bild.            En fonction du résultat de l’autre match (entre le Japon et le Costa Rica), une défaite allemande dimanche soir pourrait officiellement signer son élimination. Un match nul et les coéquipiers de Thomas Müller n’auraient plus leur destin en main lors de l’ultime journée. La victoire est donc impérative.             
              Pleins gaz            L’Argentine peut souffler                           Lionel Messi, une nouvelle fois sauveur de l’Albiceleste, samedi 26 novembre, contre le Mexique.  JUAN MABROMATA / AFP                 Dos au mur après leur défaite inaugurale contre l’Arabie saoudite (1-2), les Argentins se devaient de l’emporter contre le Mexique, samedi. S’ils se sont sortis du piège mexicain, avec un succès 2-0, leur victoire n’est pas rassurante tant le niveau de jeu affiché était pauvre. Après plus d’une heure sans aucun tir cadré pour l’Albiceleste, Lionel Messi a finalement délivré les siens (64e), puis Enzo Fernandez a alourdi le score (87e).                L’Argentine se relance donc dans la course à la qualification ; au contraire des Mexicains, qui récupèrent la dernière place du groupe C. Après sept qualifications en huitièmes de finale de Coupe du monde consécutives, El Tri devra élever le niveau technique lors de son dernier match, contre l’Arabie saoudite, s’il ne veut pas voir sa série s’interrompre.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/11/27/19-14">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ La plate-forme en ligne de la chaîne qatarie, qui détient les droits de la compétition, est bloquée depuis une semaine dans le royaume, sans explication.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : les Saoudiens privés des matchs diffusés en streaming par BeIN Sports      La plate-forme en ligne de la chaîne qatarie, qui détient les droits de la compétition, est bloquée depuis une semaine dans le royaume, sans explication.          Par Benjamin Barthe et Clément Martel         Publié aujourd’hui à 01h59, mis à jour à 09h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La Coupe du monde de football au Qatar passionne les habitants du royaume saoudien, qui ont explosé de joie après la victoire de leur équipe contre l’Argentine, mardi 22 novembre. Malgré sa défaite, samedi, contre la Pologne (2-0), l’équipe nationale a toujours la possibilité de se qualifier pour les huitièmes de finale, ce qui constituerait une première depuis le Mondial 1994 aux Etats-Unis. Et pourtant, pour une raison inconnue à ce stade, le gouvernement saoudien bloque depuis une semaine l’accès à la plate-forme de streaming des matchs de la Coupe du monde.          Le service de diffusion en ligne TOD, branche de l’empire audiovisuel qatari BeIN Sports, qui détient les droits de retransmission du tournoi au Moyen-Orient et en Afrique du Nord, a cessé de fonctionner dans le royaume dimanche 20 novembre, une heure avant l’ouverture de la compétition. En lieu et place des matchs, les abonnés à la plate-forme ont droit à un message officiel affirmant que « le site demandé enfreint la réglementation du ministère des médias ».          Cette mesure a suscité un mélange de frustration et de consternation chez les fans de foot saoudiens, que nombre d’entre eux ont exprimé sur Twitter. Mais ce mouvement de protestation reste pour l’instant mesuré, car BeIN Sports demeure accessible sur la chaîne satellitaire. Celle-ci s’est engagée à diffuser vingt-deux des 64 matchs en clair, dont ceux de la sélection saoudienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour BeIN Sports, « la Coupe du monde, c’est juste le début de nos ambitions »                 De mauvais souvenirs          La direction de BeIn Sports se refuse pour l’instant à tout commentaire. Elle s’est contentée d’envoyer à ses clients et partenaires un courrier déplorant « la panne » et les assurant que « des informations supplémentaires seront fournies dès qu’elles seront disponibles ». Mais à Doha, cette mystérieuse affaire rappelle évidemment de mauvais souvenirs.          Entre 2017 et 2021, durant le blocus infligé au Qatar par ses voisins du Golfe, dont l’Arabie saoudite, en représailles à son refus de suivre leur ligne diplomatique anti-iranienne et anti-Frères musulmans, BeIN Sports avait fait les frais d’une opération de sabotage d’une ampleur jamais vue dans l’histoire de la télévision. Pendant toute cette période, l’intégralité des contenus de la chaîne sportive, qui a l’exclusivité non seulement du Mondial, mais aussi de la Ligue des champions et des principaux championnats européens, avait été siphonnée par une chaîne pirate, BeOutQ.          L’opération avait été orchestrée depuis le territoire saoudien, à l’instigation des autorités de Riyad, et notamment du prince héritier Mohammed Ben Salman, dit « MBS », qui, dans le même temps, avait retiré à BeIN Sports sa licence de diffusion dans le pays. Du jour au lendemain, cet emblème du soft power sportif qatari avait disparu des écrans du royaume, au profit de BeOutQ, faisant perdre des milliards de dollars à la chaîne de Doha.        Il vous reste 36.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/27/coupe-du-monde-2022-les-saoudiens-prives-des-matchs-diffuses-en-streaming-par-bein-sports_6151804_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a02022\u00a0: les Saoudiens priv\u00e9s des matchs diffus\u00e9s en streaming par BeIN\u00a0Sports","dateCreated":"2022-11-27T01:59:03+01:00","datePublished":"2022-11-27T01:59:03+01:00","dateModified":"2022-11-27T09:20:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","M\u00e9dias","Football","Sport"],"description":"La plate-forme en ligne de la cha\u00eene qatarie, qui d\u00e9tient les droits de la comp\u00e9tition, est bloqu\u00e9e depuis une semaine dans le royaume, sans explication.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/08/04/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/0908527_5391063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-15">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Au stade 974 de Doha, l’équipe de France a dominé le Danemark (2-1), samedi, assurant déjà sa présence au prochain tour. Avec un doublé, l’attaquant parisien a encore été l’homme du match, grâce à une équipe désormais à son service.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : les Bleus filent vers les huitièmes de finale et entrent dans l’ère Mbappé      Au stade 974 de Doha, l’équipe de France a dominé le Danemark (2-1), samedi, assurant déjà sa présence au prochain tour. Avec un doublé, l’attaquant parisien a encore été l’homme du match, grâce à une équipe désormais à son service.          Par Alexandre Pedro(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 00h49, mis à jour à 09h33    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Kylian Mbappé marque de la cuisse contre le Danemark lors de la 2e journée du groupe D au Mondial, le 26 novembre 2022, au stade 974 de Doha.  GIUSEPPE CACACE / AFP               Entre l’aile ou la cuisse, Kylian Mbappé a choisi, ce samedi 26 novembre. On ne pense pas au poulet du dimanche – pas évident de trouver, à notre connaissance, une bonne volaille de Bresse à Doha – mais à l’envoi des Bleus en huitième de finale de la Coupe du monde, d’une cuisse droite décisive à la réception d’un centre d’Antoine Griezmann (86e).          Dans le stade 974, étonnant Lego géant à base de conteneurs posé au bord du golfe Persique, l’équipe de France a dominé les Danois (2-1), aussi doués pour fabriquer les briques en plastique que pour tourmenter les Bleus. « On s’est dit qu’ils nous avaient tapés deux fois cette saison [en Ligue des nations], alors on avait le couteau entre les dents et on voulait montrer un autre visage », avoue le milieu de terrain français Aurélien Tchouaméni, un rien revanchard.          Un beau visage de tenant du titre, même. En 2002, la France avait inauguré la tradition du sortant K.-O. lors de l’édition suivante. L’Italie, l’Espagne et l’Allemagne l’ont imitée depuis. Une série assez conséquente pour que les esprits superstitieux parlent déjà de malédiction du champion. Mais Didier Deschamps ne les écoute pas. « Je n’étais pas inquiet, je suis jamais inquiet, assure le sélectionneur un rien bluffeur. Même si l’environnement n’est pas toujours des plus paisibles, je n’avais pas d’anxiété par rapport à ces stats. A un moment, elles sont faites pour être contredites. »                           Revivez le live :  Coupe du monde 2022 : les Bleus s’offrent le Danemark et un ticket pour les huitièmes de finale                 Premiers qualifiés pour les huitièmes de finale de ce Mondial au Qatar, les Bleus ont levé le bémol émis par les esprits chagrins sur sa balade australienne (4-1). A commencer par le niveau des braves « Socceroos ». Le Danemark, la France connaît. Si, niveau exotisme, l’adversaire fait l’effet d’une vieille paire de charentaises avec sept matchs communs lors d’un premier tour d’Euro ou de Coupe du monde depuis 1984, les partenaires de Christian Eriksen sont demi-finalistes du dernier championnat d’Europe, et leur force collective faisait dire à Didier Deschamps qu’elle avait tout « d’une équipe sous-cotée ».          A force de prestations décevantes, de blessures et de mauvaises ondes, l’équipe de France avait, elle, fini par devenir « sous-cotée » à son arrivée au Qatar. Pourtant, un carrosse ne se transforme jamais tout à fait en citrouille, surtout quand ses passagers évoluent tous dans les meilleurs clubs européens. Mais on doutait peut-être de l’âme de cette équipe, de son identité de jeu, aussi, à force de changements ou renoncements de son sélectionneur.          Mbappé « veut marquer son empreinte »        Il vous reste 60.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/27/coupe-du-monde-2022-les-bleus-filent-vers-les-huitiemes-de-finale-et-entrent-doucement-dans-l-ere-mbappe_6151803_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a02022\u00a0: les Bleus filent vers les huiti\u00e8mes de finale et entrent dans l\u2019\u00e8re Mbapp\u00e9","dateCreated":"2022-11-27T00:49:22+01:00","datePublished":"2022-11-27T00:49:22+01:00","dateModified":"2022-11-27T09:33:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Au stade\u00a0974 de Doha, l\u2019\u00e9quipe de France a domin\u00e9 le Danemark (2-1), samedi, assurant d\u00e9j\u00e0 sa pr\u00e9sence au prochain tour. Avec un doubl\u00e9, l\u2019attaquant parisien a encore \u00e9t\u00e9 l\u2019homme du match, gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9quipe d\u00e9sormais \u00e0 son service.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/65/0/2500/1250/1342/671/60/0/54de4e9_5848065-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-16">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Battus lors de leur premier match, les partenaires du septuple Ballon d’or ont battu le Mexique, samedi (2-0). Buteur, Messi a permis aux siens de maintenir leurs chances de qualification.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : sans convaincre, l’Argentine de Lionel Messi reste en vie      Battus lors de leur premier match, les partenaires du septuple Ballon d’or ont battu le Mexique, samedi (2-0). Buteur, Messi a permis aux siens de maintenir leurs chances de qualification.          Par Clément Martel(Lusail, Qatar, envoyé spécial)         Publié hier à 22h42, mis à jour hier à 23h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lionel Messi a ouvert la marque, et permis à l’Argentine de l’emporter, samedi face au Mexique.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Face au Mexique, l’Argentine de Lionel Messi n’avait plus le choix. Et a dû composer, samedi 26 novembre, avec un fervent public mexicain au stade de Lusail. Mais au terme d’une rencontre hachée, une bien pâle Albiceleste s’est imposée (2-0) pour son deuxième match du groupe C. Pas suffisant pour convaincre, quelques heures après la belle victoire des Bleus face aux Danemark dans le groupe D ; mais assez pour demeurer en vie dans cette Coupe du monde 2022.            Battus à la surprise générale lors de leur entrée dans le tournoi au Qatar face à l’Arabie saoudite (1-2), Messi et ses coéquipiers se savaient attendus. Eux qui assumaient leurs rêves de sacre mondial n’avaient d’autre choix que de répondre présents. « On doit tourner la page et on l’a déjà fait », a prévenu le sélectionneur argentin, Lionel Scaloni la veille. Pour lui, après l’accident du premier match, où ses troupes avaient dominé avant de s’incliner sur un « alignement des astres » en faveur de leur adversaire (dixit le coach français des Saoudiens, Hervé Renard), pas question de tout changer. « Notre style n’est pas négociable. On a pris un coup, mais on doit conserver nos valeurs. » Et d’annoncer que l’Albiceleste « jouera de façon habituelle. »                             Revivre la rencontre :  Argentine-Mexique : l’Albiceleste s’impose et conserve ses chances de qualification                   Dans un stade de Lusail transformé en chaudron à l’accent tantôt mexicain, tantôt argentin, les très verticales tribunes de l’enceinte qui accueillera la finale de la compétition ont pris leur part au spectacle. Bien leur en a pris en première période, tant la rencontre a été hachée. Si les Argentins ont tenté d’emblée d’accélérer, pour effacer leur déception de mardi, ils se sont heurtés à une Tri compacte.            Une fois encore, la lumière vient de Lionel Messi            Entremêlant agressivité et jeu, le Mexique a posé des soucis aux partenaires d’Angel Di Maria. Dans une partie où de nombreux joueurs se sont retrouvés à voir l’herbe de la pelouse d’un peu trop près, les occasions ont semblé aussi nombreuses que les jours de pluie au Qatar. Avec pour seul tir cadré un coup franc de l’attaquant mexicain Alexis Vega, en fin de première période, le début de partie a manqué de rythme, à défaut d’intensité.                 Punis par l’Arabie saoudite dans l’impact pour leur entrée en lice, les Argentins ont tenté de corriger le tir en seconde période. Plus entreprenants – moins brouillons aussi –, les joueurs de Lionel Scaloni ont haussé le ton. S’ils n’ont pas multiplié les occasions, des Argentins compacts ont mis la pression sur leurs adversaires, et attendu une fulgurance de leur incontesté leader pour faire la différence.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/11/27/19-17">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Depuis le début du Mondial au Qatar, l’ancien attaquant français est repositionné dans un autre rôle, plus bas sur le terrain. Face aux Danois, samedi, il s’est mis une nouvelle fois au service de ses coéquipiers.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : avec son intelligence et son sens du collectif, Antoine Griezmann se réinvente en Bleu      Depuis le début du Mondial au Qatar, l’ancien attaquant français est repositionné dans un autre rôle, plus bas sur le terrain. Face aux Danois, samedi, il s’est mis une nouvelle fois au service de ses coéquipiers.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié hier à 21h56, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Kylian Mbappé et ses coéquipiers peuvent remercier Antoine Griezmann, auteur d’un match plein de générosité contre le Danemark, samedi à Doha.  THANASSIS STAVRAKIS / AP               La trentaine passée, l’intelligence des grands joueurs se mesure à leur capacité à se réinventer. Antoine Griezmann, 31 ans, n’en a jamais manqué. Recalé adolescent des centres de formation français, le gamin de Saône-et-Loire s’est formé au football en Espagne. Là où, souvent, on privilégie l’équipe aux individualités.          Champion du monde 2018, troisième au classement du Ballon d’or la même année, « Grizou » a toujours été une étoile au service du collectif. Un profil rare et précieux pour Didier Deschamps. Le sélectionneur a fait de l’état d’esprit et de l’équilibre de ses équipes des valeurs cardinales. Samedi, si Kylian Mbappé a encore attiré les projecteurs grâce à un doublé lors de la victoire contre le Danemark (2-1), Antoine Griezmann a livré une prestation parfaite dans son nouveau genre avec une seule idée en tête : faire mieux jouer ses coéquipiers, les épauler et les servir.          Le joueur de l’Atletico Madrid évolue un peu plus bas sur le terrain, mais plus axial, parfois en soutien de ses attaquants, à d’autres moments en troisième milieu de terrain pour aider Adrien Rabiot et Aurélien Tchouaméni. Capable aussi bien d’adresser une passe décisive pour le but de la victoire de Mbappé (86e) que de revenir tacler dans le rond central pour couper une attaque danoise, Griezmann alterne inspiration et travail de l’ombre.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : séduisants, les Bleus dominent le Danemark et filent en huitièmes de finale                 « Pas de sacrifice de sa part »          Une telle abnégation ne passe pas inaperçue auprès de ses coéquipiers. « On sait qu’Antoine a un gros volume de jeu. D’habitude, il joue un peu plus haut, dans ce début de compétition, il nous aide beaucoup au milieu de terrain avec Adrien, analyse le Madrilène du Real Aurélien Tchouaméni. On récupère beaucoup de ballons, on est compact et on peut se projeter. »          Le récital de l’indispensable « monsieur Antoine » n’a pas échappé aux yeux experts de Didier Deschamps. En conférence de presse, après de multiples questions sur le cas Mbappé, « DD » a fait l’éloge d’un Griezmann, mi-meneur, mi-relayeur :          Je lui demande des choses différentes. Il n’y a pas de sacrifice de sa part car il est tellement généreux qu’il prend du plaisir quand il touche le ballon et quand il fait des passes. Il marquera moins de buts certainement mais il adore être à la récupération, même tacler. Avec sa patte gauche, il est capable de belles choses et de tirer plutôt très bien les coups de pied arrêtés.           










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/11/27/19-18">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le chef de l’Etat a publié un tweet à la mi-temps du match France-Danemark dans lequel il invite à « préserver l’esprit du sport qui doit rester un espace de rapprochement des peuples, autour de valeurs universelles ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Coupe du monde 2022       Emmanuel Macron           Coupe du monde 2022 : le Qatar « peut compter sur notre soutien », selon Emmanuel Macron, qui insiste sur les « changements concrets » dans le pays      Le chef de l’Etat a publié un tweet à la mi-temps du match France-Danemark dans lequel il invite à « préserver l’esprit du sport qui doit rester un espace de rapprochement des peuples, autour de valeurs universelles ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h14, mis à jour à 07h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Cette Coupe du monde de football, la première organisée dans le monde arabe, témoigne de changements concrets qui sont à l’œuvre. Le Qatar s’est engagé dans cette voie et doit continuer. Il peut compter sur notre soutien », a tweeté le chef de l’Etat à la mi-temps du match France- Danemark, samedi 26 novembre, tandis que le pays organisateur de la Coupe du monde 2022 est au cœur des critiques sur les questions de droits humains, d’écologie ou encore pour sa politique de pénalisation de l’homosexualité.                             Lire aussi :  Qatar 2022 : la Coupe du monde des excès                   Cette Coupe du monde de football, la première organisée dans le monde arabe, témoigne de changements concrets qui s… https://t.co/hItPtP3cnC— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)              Sévèrement critiqué pour les morts, les accidents et les salaires non versés à des travailleurs étrangers impliqués dans la construction des infrastructures du Mondial, le Qatar a adopté des réformes pour améliorer la sécurité des travailleurs et punir les employeurs récalcitrants. Les autorités ont aussi versé des centaines de millions d’euros pour compenser les salaires impayés. Mais, pour les associations de défense des droits humains, ces réformes sont tardives et insuffisantes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : comment les ouvriers népalais ont été piégés dans un système d’exploitation et de travail forcé sur les chantiers qataris                   « Valeurs universelles »            Le 17 novembre, à la veille du début de la compétition, M. Macron avait estimé qu’il ne fallait pas « politiser le sport ».  « Dans un monde confronté à une succession de crises, nous devons préserver l’esprit du sport qui doit rester un espace de rapprochement des peuples, autour de valeurs universelles », a encore écrit, samedi soir, le président de la République sur Twitter.                 Le début de la compétition a toutefois été marqué par des gestes politiques sur les terrains et en dehors. En particulier, les joueurs de l’équipe nationale allemande ont posé leur main sur leur bouche, lors de leur premier match, pour manifester leur désaccord avec les règles fixées par la FIFA qui a interdit le port d’un brassard symbolisant la lutte contre les discriminations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/26/coupe-du-monde-2022-le-qatar-peut-compter-sur-notre-soutien-selon-emmanuel-macron-qui-insiste-sur-les-changements-concrets-dans-le-pays_6151795_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Qatar \u00ab\u00a0peut compter sur notre soutien\u00a0\u00bb, selon Emmanuel Macron, qui insiste sur les \u00ab\u00a0changements concrets\u00a0\u00bb dans le pays","dateCreated":"2022-11-26T21:14:12+01:00","datePublished":"2022-11-26T21:14:12+01:00","dateModified":"2022-11-27T07:46:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Emmanuel Macron","Politique","Football","Sport"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a publi\u00e9 un tweet \u00e0 la mi-temps du match France-Danemark dans lequel il invite \u00e0 \u00ab\u00a0pr\u00e9server l\u2019esprit du sport\u00a0qui doit rester un espace de rapprochement des peuples, autour de valeurs universelles\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/440/0/5288/2644/1342/671/60/0/dd8b730_5837596-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-19">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Une photographie prise dans un vestiaire serbe lors de la Coupe du monde montre un drapeau de la Serbie intégrant le Kosovo, avec la mention « il n’y aura pas de reddition ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Kosovo           Mondial 2022 : la FIFA ouvre une procédure contre la Serbie pour un drapeau niant l’indépendance du Kosovo      Une photographie prise dans un vestiaire serbe lors de la Coupe du monde montre un drapeau de la Serbie intégrant le Kosovo, avec la mention « il n’y aura pas de reddition ».       Le Monde avec AP et AFP     Publié hier à 19h58, mis à jour hier à 20h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La FIFA a ouvert, samedi 26 novembre, une procédure disciplinaire contre la Fédération serbe de football, en raison du drapeau plaçant le Kosovo en Serbie exhibé dans le vestiaire des « Aigles blancs » avant leur match perdu jeudi contre le Brésil (2-0) au Mondial 2022 au Qatar. La FIFA ne cite pas d’infraction précise à son code disciplinaire, mais s’appuie sur l’obligation générale de « fair-play et de non-violence » imposée aux trente-deux participants au tournoi.            L’échelle des sanctions qui peuvent être infligées aux fédérations va d’une rencontre à huis clos à une défaite par forfait, sans que la FIFA indique où se situe la gravité de la faute reprochée aux Serbes.            « Rhétorique chauvine »            La photographie incriminée montre une carte du Kosovo imprimé sur un carré de tissu blanc accroché à deux patères. Le Kosovo y est frappé du drapeau de la Serbie et de l’inscription « il n’y aura pas de reddition ». La diffusion du cliché a entraîné une protestation officielle vendredi du Kosovo, via son ministre des sports, Hajrulla Ceku, qui a dénoncé des « images honteuses » relayant « des messages haineux, xénophobes et génocidaires ».                 Dans un tweet commentant l’image, la vice-ministre de la culture, de la jeunesse et des sports kosovare, Daulina Osmani, a jugé que « la rhétorique chauvine de la Serbie contre la République du Kosovo, à travers le sport et dans une enceinte officielle, est un acte agressif contre les valeurs humaines et sportives, qu’il faut condamner. Ne rien faire est, en soi, une prise de position très parlante ».            The @FFK_KS is a full member of @FIFAcom.


<article-nb="2022/11/27/19-20">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Auteur d’un doublé contre les Danois (2-1), samedi, Kylian Mbappé a permis à l’équipe de France d’être la première sélection à rejoindre la phase à élimination directe du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : séduisants, les Bleus dominent le Danemark et filent en huitièmes de finale      Auteur d’un doublé contre les Danois (2-1), samedi, Kylian Mbappé a permis à l’équipe de France d’être la première sélection à rejoindre la phase à élimination directe du Mondial.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié hier à 19h49, mis à jour hier à 22h57    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Kylian Mbappé a inscrit un doublé lors de la victoire des Bleus contre le Danemark.  GIUSEPPE CACACE / AFP                 Il est toujours prudent de douter, surtout lorsqu’il s’agit de football. Cela permet de ne pas relâcher sa garde. Samedi 26 novembre, l’équipe de France a levé une grande partie du pessimisme qui l’enveloppait avant son arrivée à cette Coupe du monde. Quatre jours après un succès sans encombre contre l’Australie (4-1), les Bleus ont obtenu une belle victoire face au Danemark (2-1).            Kylian Mbappé a marqué un doublé et les Tricolores sont d’ores et déjà qualifiés pour les huitièmes de finale. La première place du groupe D est quasi acquise, puisque la France, première avec 6 points, compte une différence de buts favorable : + 4 contre - 2 pour les Australiens, deuxièmes avec 3 points.                 A la différence de leur mauvais début de match mardi, les Bleus ont d’entrée déroulé leur football contre le Danemark, l’adversaire le plus coriace du groupe. Les Danish Dynamite avaient battu deux fois l’équipe de France en Ligue des nations cette année, dont la dernière fois en septembre à Copenhague (2-0).                             Revivez le live :  Les Bleus s’offrent le Danemark et un ticket pour les huitièmes de finale                   Frileux et méconnaissables par rapport à leur révolution footballistique, les hommes du sélectionneur Kasper Hjulmand ont peut-être un peu facilité la tâche de ceux de Didier Deschamps. Mais cela serait injuste de réduire la bonne performance des Tricolores à une méforme de leurs solides rivaux.            Ousmane Dembélé omniprésent            Au stade 974, audace architecturale faite d’autant de conteneurs que son nom, les coéquipiers du capitaine Hugo Lloris ont été inspirés et ont affiché quelques certitudes intéressantes pour la suite de leur tournoi.                Derrière, Dayot Upamecano, qui dégage un mélange d’assurance technique et de puissance, s’impose aux côtés du revenant, le patron Raphaël Varane. Au milieu, Antoine Griezmann dans un rôle d’électron libre, parfois relayeur, parfois meneur de jeu, retrouve son niveau des grandes compétitions. Samedi soir, il a considérablement gêné Christan Eriksen, le miraculé de l’Euro 2021 qui revient d’un arrêt cardiaque, sublime joueur de ballon.            A droite, Ousmane Dembélé ne s’est pas contenté d’attaquer et de dribbler – il est l’un des meilleurs au monde dans ce domaine –, il a aussi défendu. Une attitude nouvelle pour le trublion du FC Barçelone, qui a souvent connu les blessures et les déceptions. En Russie en 2018, il avait commencé le Mondial titulaire, lors du premier match, avant de décevoir et terminer la campagne sur le banc des remplaçants.            A Doha, l’un des ambianceurs du groupe ne veut pas revivre une telle mésaventure. Face au Danemark, l’ex-Rennais se démultiplie, se replace, tacle, défend de la tête. Il connaît l’importance du mot équilibre pour son sélectionneur.                Son compère du couloir droit, Jules Koundé, a besoin de l’activité de son coéquipier catalan. Ce poste de latéral droit – au sein de la défense à quatre réinstaurée par Didier Deschamps – demeure le point noir de ce début de Coupe du monde. Face aux Australiens, Benjamin Pavard avait été en difficulté, les Socceroos ouvrant le score sur l’une de ses défaillances. Le deuxième choix, Koundé, n’a guère eu plus de réussite pour ses débuts en Coupe du monde.            A la 10e minute, Théo Hernandez, qui supplée le forfait de son frère aîné, Lucas Hernandez, dédouble avec Kylian Mbappé – une association prometteuse côté gauche –, son centre est remis de la tête par Adrien Rabiot, mais la défense danoise parvient à dégager in extremis devant Olivier Giroud.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le forfait de Lucas Hernandez laisse la place à son frère Théo                   Le Danemark peine à faire le jeu. Andreas Cornelius, avant-centre aux faux airs de défenseur central, s’est surtout illustré pendant les quarante-cinq premières minutes par son dégagement de la tête sur un excellent coup franc de Griezmann. Sur le corner suivant, Joakim Maehle sauve les siens après une tête de Varane (13e min).                A la 20e minute de jeu, « Grizou » lance Mbappé d’un subtil extérieur du pied. Le Parisien s’apprête à prendre de vitesse la défense danoise quand Andreas Christensen ne fait pas autre chose que de plaquer la vedette française. Un simple carton jaune selon l’arbitre polonais Szymon Marciniak, qui considère que le défenseur de Chelsea n’annihile pas une occasion de but.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}


