<FILE-date="2022/11/27/19">

<article-nb="2022/11/27/19-1">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Ils écoutent en boucle les tubes du groupe BTS, utilisent des cosmétiques en provenance de Séoul et ils apprennent même à parler coréen. Séduits par une culture marquée par la bienveillance, des jeunes citoyens globalisés militent pour une autre façon de vivre dans le monde de 2022.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M Campus         Pixels            La K-pop, ce « sweet power » qui a conquis la jeunesse française      Ils écoutent en boucle les tubes du groupe BTS, utilisent des cosmétiques en provenance de Séoul et ils apprennent même à parler coréen. Séduits par une culture marquée par la bienveillance, des jeunes citoyens globalisés militent pour une autre façon de vivre dans le monde de 2022.          Par Margherita Nasi         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  YIMENG SUN               Une rencontre peut changer le cours d’une vie. Ancienne étudiante en fac de psychologie, Inès Zarrouga n’était pas épanouie. Puis elle a découvert la K-pop : « J’ai osé arrêter mes études, car j’ai un objectif désormais. Je travaille comme préparatrice de commandes pour un supermarché en ligne. Quand j’aurai mis assez d’argent de côté, je partirai m’installer en Corée du Sud. »          En attendant, la jeune femme de 19 ans musarde au Pan Piper, à Paris. Mi-novembre, cette ancienne halle aux fleurs reconvertie en espace événementiel accueillait le K-pop Fest. Inès a acheté « une version coréenne du Petit Prince, avec des explications en français sur la traduction des phrases et la grammaire ». Entièrement consacré à la pop culture coréenne, le festival a drainé des centaines de jeunes de toute l’Ile-de-France.          A l’entrée, un groupe de filles reproduit les chorégraphies de ses stars favorites. Dans l’auditorium, on s’époumone autour d’un noraebang (« karaoké ») géant. A l’étage, on s’arrache coques, porte-clés, tote bags, cosmétiques et toutes sortes de gadgets estampillés K-pop. Malgré trois heures de trajet aller-retour, Adjara Diarra, 26 ans, a fait le déplacement depuis l’Essonne pour assister à ce rendez-vous annuel. L’assistante médicale utilise du maquillage coréen, s’habille « de façon neutre, à la mode de Séoul », et se rend occasionnellement à Paris, juste pour aller au restaurant coréen.          Immersion linguistique          Installée sur un tapis de Twister où les visages des membres du boys band sud-coréen MCND font office de pastilles de couleur, Melissa Benneouala, 21 ans, raconte que la K-pop lui a sauvé la vie, notamment avec I Will Fight, du chanteur Key : « Quand cette chanson est sortie, j’étais en dépression, j’avais des pensées suicidaires. Cet hymne à la vie, qui incite à se battre, m’a aidée à tenir. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Idoles », une immersion dans l’univers impitoyable de la K-pop                 Cette percée fulgurante de la culture coréenne porte un nom : hallyu, littéralement « vague coréenne ». « Elle agrège des produits très variés − K-pop, K-dramas, K-films, manhwas [bande dessinée coréenne] − dont le seul point commun, aux yeux du profane, est d’être produits en Corée du Sud et de connaître un succès global, notamment auprès des jeunes », lit-on dans K-pop, soft power et culture globale (PUF, 314 pages, 22 euros). Pour les auteurs de l’ouvrage, Vincenzo Cicchelli et Sylvie Octobre, la hallyu est l’un des phénomènes culturels majeurs du début du XXIe siècle : « A l’image de la modernisation rapide de la société sud-coréenne, la vague pop culturelle du pays du Matin-Calme a conquis le monde en seulement une trentaine d’années, balayant l’hégémonie états-unienne sur l’ensemble de la pop culture. » En 2018, d’après une enquête menée par la Korea Foundation, il y avait dans le monde plus de 89 millions de fans de la hallyu, avec une augmentation de 22 % en un an, et 1 843 fan-clubs en dehors de la Corée du Sud, dans 113 pays différents.        Il vous reste 72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/11/27/la-k-pop-ce-sweet-power-qui-a-conquis-la-jeunesse-francaise_6151886_4401467.html"},"headline":"La K-pop, ce \u00ab\u00a0sweet power\u00a0\u00bb qui a conquis la jeunesse fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-11-27T18:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-27T18:30:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Pixels"],"keywords":["International","Cultures Web","Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique","M Campus","Pixels"],"description":"Ils \u00e9coutent en boucle les tubes du groupe BTS, utilisent des cosm\u00e9tiques en provenance de S\u00e9oul et ils apprennent m\u00eame \u00e0 parler cor\u00e9en. S\u00e9duits par une culture marqu\u00e9e par la bienveillance, des jeunes citoyens globalis\u00e9s militent pour une autre fa\u00e7on de vivre dans le monde de 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/251/0/2421/1210/1342/671/60/0/ed13ce3_1669388196520-illustration-kpop1-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-2">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ En septembre 2021, le groupe du RN au Parlement européen envoyait deux élus aux Etats-Unis à la rencontre des radicaux du Parti républicain. Malgré l’assaut du Capitole huit mois plus tôt, et la distance affichée par Marine Le Pen à l’égard de Donald Trump.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Rassemblement national           Le Rassemblement national cultivait ses réseaux trumpistes en pleine enquête sur l’assaut du Capitole      En septembre 2021, le groupe du RN au Parlement européen envoyait deux élus aux Etats-Unis à la rencontre des radicaux du Parti républicain. Malgré l’assaut du Capitole huit mois plus tôt, et la distance affichée par Marine Le Pen à l’égard de Donald Trump.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 18h27, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jerôme Rivière (à gauche), Kelli Ward, présidente  du parti républicain d’Arizona, et Nicolas Bay, à Phœnix , en septembre 2021.  TWITTER@JEROME_RIVIERE               Souvent ramené à ses sympathies poutiniennes, le Rassemblement national (RN) n’oublie pas de cultiver ses réseaux trumpistes. En septembre 2021, alors qu’une commission parlementaire disséquait le rôle de Donald Trump dans l’assaut du Capitole le 6 janvier de la même année, deux députés européens du RN rencontraient les élus républicains les plus radicaux, lors d’un voyage organisé par des conseillers de l’ancien président et payé par les fonds européens du RN.          Le détail de ce voyage est connu grâce à la publication, le 11 novembre, des déclarations d’enregistrement (« Registration Statement ») de l’entreprise de communication politique Logan Circle, fondée par un cadre des campagnes présidentielles de Donald Trump. Repérés par Intelligence Online, ces documents récapitulent l’ensemble des prestations payées par le groupe parlementaire Identité et démocratie (ID) – dans lequel siègent les élus du RN au Parlement européen – à Logan Circle en 2021, pour la somme de 72 720 dollars (70 000 euros), plus 16 194 dollars de dépenses sur place. Il s’agit de l’unique contrat européen de cette agence à forte coloration trumpiste.          Les prestations ont consisté en l’écriture de quatre newsletters à destination de médias américains, de la veille médiatique, l’organisation de déplacements d’élus du RN au Conservative Political Action Conference (CPAC), le raout des conservateurs américains, et du voyage de Jérôme Rivière et Nicolas Bay en septembre 2021. Deux cadres du RN au Parlement européen : le premier y était alors président de la délégation française de ID, le second vice-président du groupe. Les deux parlementaires, qui ont rallié Eric Zemmour en 2022 pour la campagne présidentielle, n’ont jamais fait mystère de ce déplacement à Washington et en Arizona, organisé par Jérôme Rivière.          The talented team at LCG was hard at work going above and beyond for our clients in 2021.


<article-nb="2022/11/27/19-3">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le match de la Coupe du monde au Qatar s’est soldé par une victoire des Marocains sur les Belges.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Belgique           A Bruxelles, des incidents violents avant même la fin de la rencontre Belgique-Maroc      Le match de la Coupe du monde au Qatar s’est soldé par une victoire des Marocains sur les Belges.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des trottinettes électriques brûlées après la victoire du Maroc contre la Belgique, dimanche 27 novembre 2022 à Bruxelles.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP                 Le match de la Coupe du monde 2022 opposant la Belgique au Maroc, qui s’est soldé par la victoire par 2-0 des Lions de l’Atlas sur les Diables rouges, n’était pas encore terminé, dimanche 27 novembre vers 15 heures, lorsque des incidents violents ont éclaté dans le centre de Bruxelles. Sur l’un des principaux boulevards du centre de la ville, une voiture a été retournée, incendiée et projetée sur d’autres véhicules, des trottinettes en libre-service ont été détruites, tout comme du mobilier urbain.            Des dizaines de jeunes parfois masqués, dont certains arborant le drapeau du Maroc, se sont rassemblés au début de la deuxième mi-temps dans le quartier de la gare du Midi. Les rangs des manifestants ont rapidement gonflé et les esprits se sont échauffés au fur et à mesure du déroulement de la rencontre. Après des jets de pétard et de feux d’artifice, le feu a été bouté à des poubelles et des casseurs entendaient visiblement se confronter aux policiers, appuyés par des arroseuses.                 Des parents et des éducateurs, dépités par ce spectacle, tentaient en vain de calmer les esprits des adolescents. « Ils sont en train de tout gâcher », déplore Nordine, venu avec ses deux fils de Molenbeek pour suivre la rencontre à la télévision, dans un café des environs. Maryam, une mère de famille, écrase une larme : « Ce soir, la télé va de nouveau parler de ça, et pas de la belle victoire du Maroc, dont même les journalistes belges disent qu’elle est largement méritée ». Usman, un jeune Belgo-Marocain s’immisce dans la conversation pour affirmer que, lui, voulait « simplement manifester sa joie » mais que la police l’en a empêché, d’où sa colère et celle de ses amis.            « Un journaliste a été blessé au visage par des feux d’artifice. C’est pour ces raisons qu’il a été décidé de procéder à une intervention de la police », affirmait son côté Ilse Van de Keere, porte-parole de la zone de police Bruxelles-Capitale-Ixelles. Quelques incidents ont aussi éclaté à Gand, où un car de police a été attaqué.            Les commerçants redoutaient des destructions                           Un supporteur marocain porte un drapeau du Maroc devant l’incendie d’un scooter électrique, le 27 novembre 2022 à Bruxelles.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 En novembre 2017 déjà, lors de la qualification du Maroc pour la Coupe du monde 2018 en Russie, à l’issue d’un match contre la Côte d’Ivoire, des scènes de liesse avaient dégénéré et 22 policiers avaient été blessés lors d’incidents violents. De nombreuses vitrines avaient été cassées et l’on avait assisté à des pillages et de véritables scènes d’émeute.                Les habitants et les commerçants du centre de la ville se souvenaient de ces troubles, rendus possibles par une présence policière insuffisante à l’époque. Cette fois, des renforts avaient été prévus et la police locale de Bruxelles travaillait en coordination avec la police fédérale. Les commerçants redoutaient notamment de nouvelles destructions alors que les Plaisirs d’hiver, le traditionnel marché de Noël situé pas loin des lieux des affrontements, venaient d’ouvrir.            Dimanche, Philippe Close, le bourgmestre (maire) de la ville a rapidement condamné « avec la plus grande fermeté » les incidents et assuré que la police, qui avait reçu l’ordre de procéder rapidement à des arrestations, interviendrait « fermement ». Il a déconseillé aux supporteurs des deux équipes de se rendre dans le centre de la ville.            Je condamne avec la plus grande fermeté les incidents de cet après-midi. La police est déjà intervenue fermement. J… https://t.co/NW9xm44psj— PhilippeClose (@Philippe Close)              En fin d’après-midi des policiers étaient postés en divers endroits alors que quelques heurts épars se produisaient toujours alors que, dans une autre partie de la ville, quelques milliers de personnes défilaient contre la violence faite aux femmes. Notamment durant la Coupe du monde : de nombreuses manifestantes évoquaient une étude britannique publiée en 2014 affirmant que les violences domestiques augmentent de 26 % lorsque joue l’équipe nationale, de 36 % lorsqu’elle perd.                 Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/a-bruxelles-des-incidents-violents-avant-meme-la-fin-de-la-rencontre-belgique-maroc_6151883_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, des incidents violents avant m\u00eame la fin de la rencontre Belgique-Maroc","dateCreated":"2022-11-27T18:03:19+01:00","datePublished":"2022-11-27T18:03:19+01:00","dateModified":"2022-11-27T18:19:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","Le Monde Afrique","Maroc","International","Coupe du monde 2022","Football","Europe","Sport"],"description":"Le match de la Coupe du monde au Qatar s\u2019est sold\u00e9 par une victoire des Marocains sur les Belges.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/446/0/5350/2675/1342/671/60/0/21aa42e_5854734-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-4">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Si vous n’avez pas suivi l’actualité pendant ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        En bref           Coupe du monde, manifestations en Chine, glissement de terrain à Ischia… Les cinq infos à retenir du week-end      Si vous n’avez pas suivi l’actualité pendant ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vous avez un peu décroché de l’actualité ces deux derniers jours ? Nous vous résumons les principales informations à retenir.            Les manifestations en Chine se multiplient contre la stratégie zéro Covid                           Lors d’une manifestation à Shanghaï, le 27 novembre 2022.  - / AFP                 Des protestations contre les confinements ont éclaté, dimanche, à Shanghaï, dans plusieurs universités de Pékin, à Wuhan et dans d’autres villes de Chine, où la colère monte contre la draconienne politique zéro Covid instaurée par les autorités. Une vidéo largement diffusée sur Internet et que l’Agence France-Presse a géolocalisée à Shanghaï montre des protestataires crier « Xi Jinping [le président de République populaire de Chine], démission ! » et s’en prendre au Parti communiste chinois. Il s’agit d’une très rare démonstration d’hostilité contre le dirigeant chinois et le régime dans la capitale économique du pays, soumise au début de l’année à un confinement de deux mois.                 Cette protestation s’est déroulée à l’aube dans la rue Wulumuqi – le nom en mandarin de la ville d’Urumqi, la capitale du Xinjiang, dans l’Ouest, où dix personnes ont péri dans un incendie, jeudi. De nombreux posts sur les réseaux sociaux en Chine accusent les mesures de restriction contre le Covid-19 d’avoir aggravé ce drame en ralentissant l’arrivée des secours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine connaît une flambée de colère sans précédent contre la politique zéro Covid                   L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur                           A Casamicciola Terme, sur l’île d’Ischia (sud de l’Italie), le 26 novembre 2022.  SALVATORE LAPORTA / AP                 Au moins quatre morts, une dizaine de personnes disparues, des torrents de boue dévalant des rues défoncées, des constructions ensevelies à demi par les alluvions, des carcasses froissées de véhicules emportés jusque dans la mer sous un ciel plombé : les images et les annonces qui arrivaient samedi d’Ischia ont donné une première idée de l’ampleur de la catastrophe. A l’aube, cette petite île italienne située au large de Naples a été frappée par de violentes pluies qui ont provoqué un glissement de terrain dévastateur.            Sur place, plus de deux cents membres de la protection civile et des forces de l’ordre cherchent encore une dizaine de disparus, tandis que des centaines de volontaires, de la boue jusqu’aux genoux, s’affairent à nettoyer les rues de la petite bourgade. Le gouvernement italien a proclamé, dimanche, l’état d’urgence sur l’île et une enveloppe d’urgence de 2 millions d’euros a également été débloquée à l’issue d’une réunion extraordinaire du gouvernement.                             De notre correspondant à Rome :  Article réservé à nos abonnés  L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur                   La neige attendue à Kiev, l’approvisionnement en électricité toujours perturbé                           Lors de la commémoration de l’Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022.  VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 D’importantes chutes de neige étaient attendues à Kiev dimanche soir, et les températures devraient rester négatives jour et nuit (autour de − 2 °C), alors que des millions d’habitants n’ont qu’un accès limité à l’électricité et au chauffage. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annoncé, dimanche sur Telegram, que « les services publics [avaient] déjà commencé à déneiger les rues de la capitale ». Samedi, l’opérateur du réseau électrique national, Ukrenergo, a annoncé que la production d’électricité ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation. En conséquence, des restrictions et des coupures d’approvisionnement seront nécessaires.                Plusieurs dirigeants européens se sont par ailleurs déplacés à Kiev samedi pour les commémorations de l’Holodomor, la famine qui décima des millions de paysans ukrainiens entre 1932 et 1933. Etaient présents Alexander De Croo, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, les premiers ministres belge, polonais et lituanien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée                   Congrès d’EELV : les militants placent Marine Tondelier en tête                        
<article-nb="2022/11/27/19-5">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le pouvoir turc vise les forces du Parti des travailleurs du Kurdistan, qu’il accuse d’avoir perpétré l’attentat d’Istanbul le 13 novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie           Les Kurdes syriens manifestent contre les frappes aériennes de la Turquie      Le pouvoir turc vise les forces du Parti des travailleurs du Kurdistan, qu’il accuse d’avoir perpétré l’attentat d’Istanbul le 13 novembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h38, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Manifestation de Kurdes syriens à Kamechliyé, le 27 novembre 2022.  DELIL SOULEIMAN / AFP                 Des milliers de Kurdes syriens ont manifesté dimanche 27 novembre à Kamechliyé, dans le nord-est de la Syrie, pour protester contre les récentes frappes aériennes turques visant cette région contrôlée par l’administration semi-autonome kurde, a rapporté un photographe de l’Agence France-Presse (AFP).            Ankara mène depuis une semaine une opération aérienne baptisée « Griffe épée » contre les forces kurdes en Syrie et le Parti des travailleurs du Kurdistan, le PKK, en Irak, accusé par les autorités turques d’avoir perpétré l’attentat du 13 novembre à Istanbul, qui a fait six morts. Les forces kurdes ont nié toute implication.                 Après une accalmie de trois jours, la Turquie a mené de nouveaux raids aériens tôt dimanche contre des zones contrôlées par les Kurdes au nord d’Alep, selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH), basé au Royaume-Uni et qui dispose d’un vaste réseau de sources en Syrie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le président turc Erdogan menace de lancer une opération militaire terrestre dans le nord de la Syrie                   Cinq soldats syriens ont été tués par une frappe de drone turque dans un village près de la ville de Tall Rifaat, au nord d’Alep, a précisé l’OSDH, qui a fait état d’un échange de tirs d’artillerie entre les forces kurdes et les forces turques aidées des factions syriennes qui leur sont fidèles dans la région.            Depuis le 20 novembre, au moins 64 personnes ont été tuées dans les attaques turques, qui se sont principalement concentrées dans le nord-est de la Syrie : 35 combattants parmi les Forces démocratiques syriennes (majoritairement kurdes) et leurs alliés, 28 membres des forces du régime syrien, ainsi qu’un journaliste travaillant pour une agence de presse kurde, selon l’OSDH. La plupart d’entre eux sont tombés le premier jour des raids.            « Jusqu’à quand allons-nous mourir ? »            Dimanche, dans la ville de Kamechliyé, dans la région d’Hassaké, des milliers de manifestants ont dénoncé les attaques de la Turquie ainsi que les menaces d’une offensive terrestre qu’elle fait planer. Les protestataires ont brandi le drapeau kurde rouge, jaune et vert et des portraits d’Abdullah Öcalan, le chef historique du PKK, emprisonné en Turquie, lançant des slogans hostiles au président turc, Recep Tayyip Erdogan.                             Lire aussi :  Frappes de la Turquie contre les Kurdes : « Erdogan n’a l’aval ni des Russes ni des Américains »                   « La volonté du peuple kurde ne sera pas brisée (…), nous ne quitterons pas notre terre historique », a déclaré à l’AFP Siham Sleimane, une manifestante de 49 ans. « Nous sommes victimes d’une éradication, a dit un autre protestataire, Salah El-Dine Hamou, 55 ans. Jusqu’à quand allons-nous mourir pendant que le reste du monde nous regarde ? »                Appuyées par la coalition internationale menée par les Etats-Unis, les forces kurdes syriennes avaient été le fer de lance de la lutte contre l’organisation Etat islamique, chassée de ses fiefs en Syrie en 2019. Entre 2016 et 2019, la Turquie a mené trois opérations d’envergure dans le nord de la Syrie contre les milices et organisations kurdes. Ankara répète vouloir créer une « zone de sécurité » large de 30 kilomètres le long de sa frontière sud.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre à bas bruit de la Turquie contre le Kurdistan syrien                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/les-kurdes-syriens-manifestent-contre-les-frappes-aeriennes-de-la-turquie_6151875_3210.html"},"headline":"Les Kurdes syriens manifestent contre les frappes a\u00e9riennes de la Turquie","dateCreated":"2022-11-27T17:38:27+01:00","datePublished":"2022-11-27T17:38:27+01:00","dateModified":"2022-11-27T17:41:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Turquie","Europe","Syrie"],"description":"Le pouvoir turc vise les forces du Parti des travailleurs du Kurdistan, qu\u2019il accuse d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9 l\u2019attentat d\u2019Istanbul le 13\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/d87c1ee_5851819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-6">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Samedi, l’opérateur du réseau électrique national, Ukrenergo, a annoncé que la production d’électricité ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Kiev sous la neige ; l’accès à l’électricité et au chauffage toujours limité Samedi, l’opérateur du réseau électrique national, Ukrenergo, a annoncé que la production d’électricité ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie pourrait se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, estime le directeur d’Energoatom        Petro Kotine, le président d’Energoatom, la société d’énergie nucléaire ukrainienne, a déclaré à la télévision nationale, dimanche, qu’il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, rapporte Reuters. « Il y a un très grand nombre de reportages dans les médias russes selon lesquels cela vaudrait la peine de quitter [l’usine] et peut-être d’en confier le contrôle » à l’Agence internationale de l’énergie atomique, a-t-il déclaré. « On a l’impression qu’ils font leurs valises et volent tout ce qu’ils peuvent. »                    16:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des mamans russes lancent une pétition contre la guerre à l’occasion de la Fête des mères en Russie        Un groupe de mères de soldats russes a rejoint un groupe d’activistes pour exiger le retrait des troupes moscovites d’Ukraine, lançant dimanche une pétition en ligne sur Change.org, a fait savoir CNN. La campagne, organisée par le groupe russe Résistance féministe antiguerre, coïncide avec la Fête des mères en Russie.          Dans la pétition, qui comptait plus de 1 800 signatures à 16 h 30 dimanche, les mères expliquent :           Depuis neuf mois maintenant, la prétendue « opération militaire spéciale », qui apporte destruction, chagrin, sang et larmes, se poursuit. Tout ce qui se passe en Ukraine et en Russie ne peut que nous inquiéter. Quels que soient notre nationalité, notre religion et notre statut social, nous – les mères de la Russie – sommes unies par un désir : vivre dans la paix et l’harmonie, élever nos enfants sous un ciel paisible et ne pas craindre pour leur avenir.                     14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier ministre belge en visite à Boutcha        Le premier ministre belge, Alexander De Croo, a assuré, dimanche sur Twitter, que « la Belgique continuera à lutter contre l’impunité des auteurs de crimes de guerre barbares commis ici par les troupes russes », lors de sa visite à Boutcha, en Ukraine, où près de cinq cents corps d’habitants ont été découverts en avril dans les rues de la ville.                                        14:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vue du pont Antonivsky qui enjambe le Dniepr entre Antonivka et Olechky              Le pont Antonivsky, ici le 27 novembre 2022, a été détruit par les troupes russes au début du mois, après le retrait des forces du Kremlin de Kherson. BERNAT ARMANGUE / AP                 Ce pont est le principal point de passage sur le fleuve Dniepr à Kherson. BERNAT ARMANGUE / AP                     12:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les administrations militaires régionales ont répertorié plusieurs personnes blessées ou tuées en Ukraine samedi        Plusieurs morts et blessés ont été répertoriés, dimanche, par les administrations militaires régionales pour la journée de samedi.          Dans l’oblast de Kharkiv, trois personnes ont été blessées et un homme est mort à la suite de l’explosion d’une mine, a annoncé Oleh Synehoubov, le président de l’administration régionale, sur Telegram.          Dans l’oblast de Donetsk, cinq civils sont morts et quatre personnes ont été blessées. « Il est maintenant impossible d’établir le nombre exact de victimes à Marioupol et Volnovakha », a souligné Pavlo Kyrylenko, le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, sur Telegram.          Dans l’oblast de Dnipro, une personne est morte et treize autres ont été blessées lors d’une attaque. « Trois sont toujours à l’hôpital », a précisé Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l’oblast, sur Telegram.          Dans l’oblast de Kherson, une personne est morte et deux autres ont été blessées, a déclaré Kirill Timoshenko, le chef adjoint du cabinet de la présidence, sur Telegram.                              12:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans ce récit, Le Monde revient sur l’Holodomor (néologisme formé à partir de l’ukrainien golodomir, « extermination par la faim »), la famine qui décima des millions de paysans ukrainiens entre 1932 et 1933. Un drame emblématique, dissimulé par le pouvoir soviétique et minimisé par Vladimir Poutine. Aujourd’hui, avec l’invasion russe qui met le pays à feu et à sang, pour beaucoup d’Ukrainiens, l’histoire se répète.             Lire aussi :     En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée                        11:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une percée russe dans le centre de l’oblast de Donetsk « est peu probable », estime le ministère de la défense britannique        La zone autour des villes de Pavlivka et de Vouhledar, dans l’oblast de Donetsk (est de l’Ukraine), « a été le théâtre d’intenses combats au cours des deux dernières semaines », a déclaré le ministère de la défense britannique dans son point quotidien dimanche. Mais « peu de territoire a changé de mains », a-t-il précisé.          Les services de renseignement ont ajouté :           La Russie et l’Ukraine ont toutes deux des forces importantes engagées dans ce secteur, l’infanterie navale russe ayant subi de lourdes pertes. Cette zone reste fortement contestée, probablement en partie parce que la Russie estime que la zone pourrait servir de potentiel point de départ d’une future avancée majeure vers le nord pour capturer le reste de l’oblast de Donetsk détenu par l’Ukraine. Cependant, il est peu probable que la Russie soit en mesure de concentrer suffisamment de forces de qualité pour effectuer une percée opérationnelle.                     11:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous croyons en la liberté », a déclaré le premier ministre britannique dans un message de soutien à l’Ukraine        Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a publié dimanche matin sur Twitter un message de soutien à l’Ukraine, accompagné d’une vidéo racontée par des voix ukrainiennes.           Je crois en la liberté. Je crois que nous devrions défendre les droits fondamentaux qui comptent tant pour nous tous.Pour notre souveraineté, pour notre autodétermination et pour les fondements d’un ordre international stable, nous nous battons tous pour le restaurer.Le peuple ukrainien est confronté à des bombardements le jour et à des pannes d’électricité la nuit.Mais nous savons que nos amis seront toujours là pour nous aider à surmonter ces épreuves.Le Royaume-Uni est l’un de nos alliés les plus fidèles. Ils nous donnent des armes pour notre combat, du matériel pour nous garder au chaud et de l’amitié pour nous remonter le moral.Nous savons qu’il ne nous laissera jamais tomber alors que nous nous battons pour gagner cette guerre.Avec votre aide, nous assurerons notre liberté. Ensemble, nous ne reculerons jamais. Ensemble, nous serons forts. Ensemble, nous protégerons l’Ukraine et les libertés que nous chérissons tant.                                         11:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Commémoration de l’Holodomor à Kiev              Le premier ministre belge, Alexander De Croo, et la première ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, visitent le musée rendant hommage aux victimes de l’Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022. HANDOUT / AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son épouse devant un monument dédié aux victimes de la famine de 1932-1933, le 26 novembre 2022. HANDOUT / AFP                 A l’entrée du Mémorial aux victimes du Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022. GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »                 Devant un monument dédié aux victimes de l’Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022. GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »                 A l’entrée du Mémorial aux victimes de l’Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022. GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »                     11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La neige attendue à Kiev, l’approvisionnement en électricité toujours perturbé        D’importantes chutes de neige sont attendues sur la capitale ukrainienne, dimanche, et les températures devraient rester négatives jour et nuit (autour de − 2 °C), alors que des millions d’habitants n’ont qu’un accès limité à l’électricité et au chauffage. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annoncé, dimanche sur Telegram, que « les services publics [avaient] déjà commencé à déneiger les rues de la capitale ».               Samedi, l’opérateur du réseau électrique national, Ukrenergo, a annoncé que la production d’électricité ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation. En conséquence, des restrictions et des coupures d’approvisionnement seront nécessaires.          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré le même jour que des restrictions avaient été mises en place dans quatorze des vingt-sept régions d’Ukraine, et que « plus de cent mille » usagers devaient limiter leur consommation d’électricité dans chacune d’entre elles. « Si la consommation augmente dans la soirée, le nombre de coupures pourrait lui aussi augmenter », a-t-il dit.          Sergey Kovalenko, le directeur des opérations de Yasno, l’entreprise qui fournit l’électricité à Kiev, a déclaré que la situation s’était améliorée dans la capitale, tout en restant « assez compliquée ». Il a expliqué que les habitants bénéficieraient d’un accès à l’électricité pendant quatre heures chaque jour.          De son côté, Ukrenergo a demandé dans un communiqué à la population de limiter sa consommation d’électricité.                    10:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Grain d’Ukraine » : le programme d’aide alimentaire annoncé à Kiev        Lors de la conférence de presse du sommet international sur la sécurité alimentaire organisé à l’initiative de Kiev, Volodymyr Zelensky a annoncé vouloir envoyer une aide alimentaire vers les pays qui ont un besoin urgent.                (De gauche à droite) La première ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, le premier ministre belge, Alexander De Croo, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, la présidente hongroise, Katalin Novak, et le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, à Kiev, le 26 novembre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                     06:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »        A la fin du mois d’avril, Hanna, Natalya et Daryna nous avaient raconté comment la guerre avait bousculé leur quotidien en Ukraine. Tandis que, depuis plus d’un mois, la quasi-totalité du pays vit au rythme des coupures de courant électrique et de chauffage, voire d’eau dans certaines régions, conséquences des frappes russes contre les infrastructures énergétiques du pays, Le Monde a pris de leurs nouvelles.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »                        06:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie organiserait des déplacements d’enfants ukrainiens vers son territoire        Le think tank américain Institute for the Study of War (ISW) révèle aussi que la Russie organise des déplacements d’enfants vers son territoire « sous couvert de programmes de réadaptation médicale et de programmes d’adoption ».          S’appuyant sur un rapport du Centre national de la résistance d’Ukraine, l’ISW explique que l’administration d’occupation russe dans l’oblast de Louhansk a effectué « des examens médicaux de quinze mille enfants âgés de 2 à 17 ans et a constaté que 70 % des enfants (10 500) avaient besoin de “soins médicaux spéciaux” qui exigent qu’ils soient renvoyés en Russie pour y être “soignés” ».          Selon le Centre national de la résistance d’Ukraine, les autorités russes attirent les familles des enfants grâce à ces programmes puis les empêchent de rentrer en Ukraine.                    06:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les opérations militaires freinées par de mauvaises conditions météorologiques        Selon le dernier rapport du think tank américain Institute for the Study of War (ISW), les mauvaises conditions météorologiques sur le front ont ralenti le rythme des opérations militaires ces derniers jours.          En s’appuyant sur les rapports ukrainiens et russes, l’ISW avance que les forces armées sont gênées par les fortes pluies et la boue épaisse qui en résulte. Mais le groupe de réflexion précise que le rythme des opérations devrait augmenter dans les prochaines semaines « à mesure que les températures baissent et que le sol gèle sur le front ».                    06:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir dimanche 27 novembre au matin         A Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, un bombardement russe a fait au moins treize blessés, dont un garçon de 17 ans, samedi, selon le gouverneur régional, Valentyn Reznitchenko.        Au moins trente-deux personnes ont été tuées dans des bombardements russes sur la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, depuis le retrait des forces pro-Moscou il y a deux semaines, a déclaré samedi le chef de la police locale, Ihor Klymenko.        Plusieurs dirigeants européens se sont déplacés à Kiev, samedi, pour les commémorations de l’Holodomor, la grande famine provoquée volontairement dans les années 1930 par le régime stalinien et considérée comme un « génocide » par Kiev. Etaient notamment présents Alexander De Croo, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, les premiers ministres belge, polonais et lituanien.        Volodymyr Zelensky a annoncé le lancement d’un programme baptisé « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres. « Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente », a expliqué le président ukrainien, qui a révélé avoir récolté 150 millions de dollars (144 millions d’euros environ) grâce à l’aide de plus de vingt pays, dont la France.        Sur le front, les échanges de prisonniers entre la Russie et l’Ukraine se sont poursuivis, samedi, avec la libération de douze personnes pour Kiev. Moscou a annoncé avoir récupéré neuf de ses hommes.           Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.          Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine          Témoignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »          Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches          Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive          Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?          Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                    06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est à retrouver à partir de ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  A l’entrée du Mémorial aux victimes de l’Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022.   GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »          D’importantes chutes de neige sont attendues à Kiev dimanche, et les températures devraient rester négatives jour et nuit (autour de − 2 °C), alors que des millions d’habitants n’ont qu’un accès limité à l’électricité et au chauffage.Plusieurs morts et blessés ont été répertoriés, dimanche, par les administrations militaires régionales pour la journée de samedi : trois personnes ont été blessées et un homme est mort à la suite de l’explosion d’une mine dans l’oblast de Kharkiv ; cinq civils sont morts et quatre personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une personne est morte et treize autres ont été blessées dans l’oblast de Dnipro ; une personne est morte et deux autres ont été blessées dans l’oblast de Kherson.Une percée russe dans le centre de l’oblast de Donetsk « est peu probable », a déclaré le ministère de la défense britannique dans son point quotidien dimanche.Le think tank américain Institute for the Study of War révèle que la Russie organise des déplacements d’enfants vers son territoire « sous couvert de programmes de réadaptation médicale et de programmes d’adoption ».Volodymyr Zelensky a annoncé le lancement d’un programme baptisé « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres. « Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente », a expliqué le président ukrainien, qui a révélé avoir récolté 150 millions de dollars (144 millions d’euros environ) grâce à l’aide de plus de vingt pays, dont la France.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »         Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches         Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive         Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-27T14:43:46+00:00","coverageEndTime":"2022-11-28T02:43:46+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev\u00a0sous la neige ; l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et au chauffage touj...","description":"Samedi, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, a annonc\u00e9 que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev sous la neige ; l’accès à l’électricité et au chauffage toujours limité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Samedi, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, a annonc\u00e9 que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/6880/5504/1342/1073/3/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-27T14:43:46+00:00"
,"endDate":"2022-11-28T02:43:46+00:00"
  Petro Kotine, le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom, la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, dimanche, qu\u2019il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, rapporte Reuters. \u00ab\u00a0Il y a un tr\u00e8s grand nombre de reportages dans les m\u00e9dias russes selon lesquels cela vaudrait la peine de quitter [l\u2019usine] et peut-\u00eatre d\u2019en confier le contr\u00f4le\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0On a l\u2019impression qu\u2019ils font leurs valises et volent tout ce qu\u2019ils peuvent.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, estime le directeur d\u2019En...","dateModified":"2022-11-27T16:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#754128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T15:37:03+00:00","articleBody":"     Un groupe de m\u00e8res de soldats russes a rejoint un groupe d\u2019activistes pour exiger le retrait des troupes moscovites d\u2019Ukraine, lan\u00e7ant dimanche une p\u00e9tition en ligne sur Change.org, a fait savoir CNN. La campagne, organis\u00e9e par le groupe russe R\u00e9sistance f\u00e9ministe antiguerre, co\u00efncide avec la F\u00eate des m\u00e8res en Russie.          Dans la p\u00e9tition, qui comptait plus de 1\u00a0800 signatures \u00e0 16\u00a0h\u00a030 dimanche, les m\u00e8res expliquent\u00a0:           Depuis neuf mois maintenant, la pr\u00e9tendue \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, qui apporte destruction, chagrin, sang et larmes, se poursuit.\u00a0Tout ce qui se passe en Ukraine et en Russie ne peut que nous inqui\u00e9ter. Quels que soient notre nationalit\u00e9, notre religion et notre statut social, nous \u2013 les m\u00e8res de la Russie \u2013 sommes unies par un d\u00e9sir\u00a0: vivre dans la paix et l\u2019harmonie, \u00e9lever nos enfants sous un ciel paisible et ne pas craindre pour leur avenir.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des mamans russes lancent une p\u00e9tition contre la guerre \u00e0 l\u2019occasion de la F\u00eate des m\u00e8res en Russie","dateModified":"2022-11-27T15:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T13:33:25+00:00","articleBody":"     Le premier ministre belge, Alexander De Croo, a assur\u00e9, dimanche sur Twitter, que \u00ab\u00a0la Belgique continuera \u00e0 lutter contre l\u2019impunit\u00e9 des auteurs de crimes de guerre barbares commis ici par les troupes russes\u00a0\u00bb, lors de sa visite \u00e0 Boutcha, en Ukraine, o\u00f9 pr\u00e8s de cinq cents corps d\u2019habitants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en avril dans les rues de la ville.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre belge en visite \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-11-27T13:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T13:15:50+00:00","articleBody":"           Le pont Antonivsky, ici le 27\u00a0novembre\u00a02022, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les troupes russes au d\u00e9but du mois, apr\u00e8s le retrait des forces du Kremlin de Kherson. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 Ce pont est le principal point de passage sur le fleuve Dniepr \u00e0 Kherson. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/e1929d5_688eaa122a954586a255d0b1098b71c8-0-996edd69a94a448c811e3ee0af5951ed.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vue du pont Antonivsky qui enjambe le Dniepr entre Antonivka et Olechky","dateModified":"2022-11-27T13:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T11:40:01+00:00","articleBody":"     Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, dimanche, par les administrations militaires r\u00e9gionales pour la journ\u00e9e de samedi.          Dans l\u2019oblast de Kharkiv, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et un homme est mort \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une mine, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov, le pr\u00e9sident de l\u2019administration r\u00e9gionale, sur Telegram.          Dans l\u2019oblast de Donetsk, cinq civils sont morts et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. \u00ab\u00a0Il est maintenant impossible d\u2019\u00e9tablir le nombre exact de victimes \u00e0 Marioupol et Volnovakha\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Pavlo Kyrylenko, le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, sur Telegram.          Dans l\u2019oblast de Dnipro, une personne est morte et treize autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une attaque. \u00ab\u00a0Trois sont toujours \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram.          Dans l\u2019oblast de Kherson, une personne est morte et deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 Kirill Timoshenko, le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les administrations militaires r\u00e9gionales ont r\u00e9pertori\u00e9 plusieurs personnes bless\u00e9es ou tu\u00e9es en Ukr...","dateModified":"2022-11-27T11:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T11:10:02+00:00","articleBody":"     Dans ce r\u00e9cit, Le\u00a0Monde revient sur l\u2019Holodomor (n\u00e9ologisme form\u00e9 \u00e0 partir de l\u2019ukrainien\u00a0golodomir,\u00a0\u00ab\u00a0extermination par la faim\u00a0\u00bb), la famine qui d\u00e9cima des millions de paysans ukrainiens entre 1932 et 1933. Un drame embl\u00e9matique, dissimul\u00e9 par le pouvoir sovi\u00e9tique et minimis\u00e9 par Vladimir Poutine. Aujourd\u2019hui, avec l\u2019invasion russe qui met le pays \u00e0 feu et \u00e0 sang, pour beaucoup d\u2019Ukrainiens, l\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te.             Lire aussi :     En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev\u00a0sous la neige ; l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et au chauffage touj...","dateModified":"2022-11-27T11:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:49:59+00:00","articleBody":"     La zone autour des villes de Pavlivka et de Vouhledar, dans l\u2019oblast de Donetsk (est de l\u2019Ukraine), \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats au cours des deux derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien dimanche. Mais \u00ab\u00a0peu de territoire a chang\u00e9 de mains\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les services de renseignement\u00a0ont ajout\u00e9\u00a0:           La Russie et l\u2019Ukraine ont toutes deux des forces importantes engag\u00e9es dans ce secteur, l\u2019infanterie navale russe ayant subi de lourdes pertes. Cette zone reste fortement contest\u00e9e, probablement en partie parce que la Russie estime que la zone pourrait servir de potentiel point de d\u00e9part d\u2019une future avanc\u00e9e majeure vers le nord pour capturer le reste de l\u2019oblast de Donetsk d\u00e9tenu par l\u2019Ukraine. Cependant, il est peu probable que la Russie soit en mesure de concentrer suffisamment de forces de qualit\u00e9 pour effectuer une perc\u00e9e op\u00e9rationnelle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une perc\u00e9e russe dans le centre de l\u2019oblast de Donetsk \u00ab\u00a0est peu probable\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re d...","dateModified":"2022-11-27T11:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:29:38+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a publi\u00e9 dimanche matin sur Twitter un message de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, accompagn\u00e9 d\u2019une vid\u00e9o racont\u00e9e par des voix ukrainiennes.           Je crois en la libert\u00e9. Je crois que nous devrions d\u00e9fendre les droits fondamentaux qui comptent tant pour nous tous.Pour notre souverainet\u00e9, pour notre autod\u00e9termination et pour les fondements d\u2019un ordre international stable, nous nous battons tous pour le restaurer.Le peuple ukrainien est confront\u00e9 \u00e0 des bombardements le jour et \u00e0 des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 la nuit.Mais nous savons que nos amis seront toujours l\u00e0 pour nous aider \u00e0 surmonter ces \u00e9preuves.Le Royaume-Uni est l\u2019un de nos alli\u00e9s les plus fid\u00e8les. Ils nous donnent des armes pour notre combat, du mat\u00e9riel pour nous garder au chaud et de l\u2019amiti\u00e9 pour nous remonter le moral.Nous savons qu\u2019il ne nous laissera jamais tomber alors que nous nous battons pour gagner cette guerre.Avec votre aide, nous assurerons notre libert\u00e9. Ensemble, nous ne reculerons jamais. Ensemble, nous serons forts. Ensemble, nous prot\u00e9gerons l\u2019Ukraine et les libert\u00e9s que nous ch\u00e9rissons tant.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous croyons en la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique dans un message de soutie...","dateModified":"2022-11-27T10:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:07:27+00:00","articleBody":"           Le premier ministre belge, Alexander De Croo, et la premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, visitent le mus\u00e9e rendant hommage aux victimes de l\u2019Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. HANDOUT \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son \u00e9pouse devant un monument d\u00e9di\u00e9 aux victimes de la famine de 1932-1933, le 26\u00a0novembre\u00a02022. HANDOUT \/ AFP                 A l\u2019entr\u00e9e du M\u00e9morial aux victimes du Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Devant un monument d\u00e9di\u00e9 aux victimes de l\u2019Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A l\u2019entr\u00e9e du M\u00e9morial aux victimes de l\u2019Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/6a9778c_1669543436212-000-32ur2zg.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comm\u00e9moration de l\u2019Holodomor \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-27T10:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:06:35+00:00","articleBody":"     D\u2019importantes chutes de neige sont attendues sur la capitale ukrainienne, dimanche, et les temp\u00e9ratures devraient rester n\u00e9gatives jour et nuit (autour de \u2212\u00a02\u00a0\u00b0C), alors que des millions d\u2019habitants n\u2019ont qu\u2019un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et au chauffage. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annonc\u00e9, dimanche sur Telegram, que \u00ab\u00a0les services publics [avaient] d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9neiger les rues de la capitale\u00a0\u00bb.               Samedi, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, a annonc\u00e9 que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation. En cons\u00e9quence, des restrictions et des coupures d\u2019approvisionnement seront n\u00e9cessaires.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 le m\u00eame jour que des restrictions avaient \u00e9t\u00e9 mises en place dans quatorze des vingt-sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine, et que \u00ab\u00a0plus de cent mille\u00a0\u00bb usagers devaient limiter leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans chacune d\u2019entre elles. \u00ab\u00a0Si la consommation augmente dans la soir\u00e9e, le nombre de coupures pourrait lui aussi augmenter\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Sergey Kovalenko, le directeur des op\u00e9rations de Yasno, l\u2019entreprise qui fournit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation s\u2019\u00e9tait am\u00e9lior\u00e9e dans la capitale, tout en restant \u00ab\u00a0assez compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb. Il a expliqu\u00e9 que les habitants b\u00e9n\u00e9ficieraient d\u2019un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pendant quatre heures chaque jour.          De son c\u00f4t\u00e9, Ukrenergo a demand\u00e9 dans un communiqu\u00e9 \u00e0 la population de limiter sa consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La neige attendue \u00e0 Kiev, l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 toujours perturb\u00e9","dateModified":"2022-11-27T11:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T09:19:21+00:00","articleBody":"     Lors de la conf\u00e9rence de presse du sommet international sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire organis\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative de Kiev, Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 vouloir envoyer une aide alimentaire vers les pays qui ont un besoin urgent.                (De gauche \u00e0 droite) La premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, le premier ministre belge, Alexander De Croo, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la pr\u00e9sidente hongroise, Katalin Novak, et le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/01ae15e_1669540028200-000-32uf4xl.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: le programme d\u2019aide alimentaire annonc\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-27T09:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:51:05+00:00","articleBody":"     A la fin du mois d\u2019avril, Hanna, Natalya et Daryna nous avaient racont\u00e9 comment la guerre avait bouscul\u00e9 leur quotidien en Ukraine. Tandis que, depuis plus d\u2019un mois, la quasi-totalit\u00e9 du pays vit au rythme des coupures de courant \u00e9lectrique et de chauffage, voire d\u2019eau dans certaines r\u00e9gions, cons\u00e9quences\u00a0des frappes russes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0du pays, Le\u00a0Monde\u00a0a pris de leurs nouvelles.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-27T06:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:40:02+00:00","articleBody":"     Le think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW) r\u00e9v\u00e8le aussi que la Russie organise des d\u00e9placements d\u2019enfants vers son territoire \u00ab\u00a0sous couvert de programmes de r\u00e9adaptation m\u00e9dicale et de programmes d\u2019adoption\u00a0\u00bb.          S\u2019appuyant sur un rapport du Centre national de la r\u00e9sistance d\u2019Ukraine, l\u2019ISW explique que l\u2019administration d\u2019occupation russe dans l\u2019oblast de Louhansk a effectu\u00e9 \u00ab\u00a0des examens m\u00e9dicaux de quinze mille enfants \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 17\u00a0ans et a constat\u00e9 que 70\u00a0% des enfants (10\u00a0500) avaient besoin de \u201csoins m\u00e9dicaux sp\u00e9ciaux\u201d qui exigent qu\u2019ils soient renvoy\u00e9s en Russie pour y \u00eatre \u201csoign\u00e9s\u201d\u00a0\u00bb.          Selon le Centre national de la r\u00e9sistance d\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s russes attirent les familles des enfants gr\u00e2ce \u00e0 ces programmes puis les emp\u00eachent de rentrer en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie organiserait des d\u00e9placements d\u2019enfants ukrainiens vers son territoire","dateModified":"2022-11-27T14:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:29:13+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport du think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), les mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur le front ont ralenti le rythme des op\u00e9rations militaires ces derniers jours.          En s\u2019appuyant sur les rapports ukrainiens et russes, l\u2019ISW avance que les forces arm\u00e9es sont g\u00ean\u00e9es par les fortes pluies et la boue \u00e9paisse qui en r\u00e9sulte. Mais le groupe de r\u00e9flexion pr\u00e9cise que le rythme des op\u00e9rations devrait augmenter dans les prochaines semaines \u00ab\u00a0\u00e0 mesure que les temp\u00e9ratures baissent et que le sol g\u00e8le sur le front\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les op\u00e9rations militaires frein\u00e9es par de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques","dateModified":"2022-11-27T09:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:03:03+00:00","articleBody":"      A Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, un bombardement russe a fait au moins treize bless\u00e9s, dont un gar\u00e7on de 17\u00a0ans, samedi, selon le gouverneur r\u00e9gional, Valentyn Reznitchenko.          Au moins trente-deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des bombardements russes sur la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, depuis le retrait des forces pro-Moscou il y a deux semaines, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le chef de la police locale, Ihor Klymenko.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens se sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Kiev, samedi, pour les comm\u00e9morations de l\u2019Holodomor, la grande famine provoqu\u00e9e volontairement dans les ann\u00e9es 1930 par le r\u00e9gime stalinien et consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb par Kiev.\u00a0Etaient notamment pr\u00e9sents Alexander De Croo, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, les premiers ministres belge, polonais et lituanien.          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 le lancement d\u2019un programme baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour subventionner les exportations de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays pauvres. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9voyons d\u2019envoyer au moins soixante\u00a0navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touch\u00e9s par la crise alimentaire et qui ont besoin d\u2019une aide urgente\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir r\u00e9colt\u00e9 150\u00a0millions de dollars (144\u00a0millions d\u2019euros environ) gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de plus de vingt pays, dont la France.          Sur le front, les \u00e9changes de prisonniers entre la Russie et l\u2019Ukraine se sont poursuivis, samedi, avec la lib\u00e9ration de douze personnes pour Kiev. Moscou a annonc\u00e9 avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 neuf de ses hommes.           Retrouvez notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.          Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine          T\u00e9moignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb          Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          Vid\u00e9o. Les images de m\u00e8res et d\u2019\u00e9pouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches          R\u00e9cit. Apr\u00e8s neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la d\u00e9fensive          Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte\u00a0: quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis c\u00e9d\u00e9e\u00a0?          Factuel. Les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche 27\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-27T06:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:00:43+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-27T06:27:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/6880/5504/1342/1073/3/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/27/19-7">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Quatre personnes sont mortes et près d’une dizaine de personnes restent portées disparues après un glissement de terrain, survenu samedi sur l’île située au large de Naples.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Italie           Italie : l’état d’urgence proclamé à Ischia après un glissement de terrain dévastateur      Quatre personnes sont mortes et près d’une dizaine de personnes restent portées disparues après un glissement de terrain, survenu samedi sur l’île située au large de Naples.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h42, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des centaines de volontaires s’affairaient à nettoyer les rues de Casamicciola Terme, dimanche 27 novembre 2022.  ELIANO IMPERATO / AFP                 Le gouvernement italien a proclamé, dimanche 27 novembre, l’état d’urgence sur l’île d’Ischia, dans la baie de Naples, touchée la veille par un glissement de terrain qui a fait au moins quatre morts, selon les médias italiens, et près d’une dizaine de disparus. Un bilan officiel est attendu en soirée par le préfet de Naples, Claudio Palomba.            Une enveloppe d’urgence de 2 millions d’euros a également été débloquée à l’issue d’une réunion extraordinaire du gouvernement, nécessaire pour proclamer l’état d’urgence, a précisé le ministre de la protection civile, Nello Musumeci.                 L’état d’urgence est souvent décrété dans la péninsule, à la suite de séismes, d’éruptions volcaniques ou de fortes intempéries, car il prévoit une procédure accélérée pour mobiliser des fonds et des moyens, dont ceux de la protection civile, pour des interventions urgentes ou la mise en place de structures d’accueil.            Casamicciola Terme, une station thermale de 8 000 habitants en hiver de l’île d’Ischia, avait subi en 2017 un tremblement de terre qui avait fait deux morts. Elle avait été complètement détruite par un tremblement de terre beaucoup plus puissant à la fin du XIXe siècle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur                   Ballet de pelleteuses                           A Casamicciola Terme, sur l’île italienne d’Ischia, le 27 novembre 2022.  ELIANO IMPERATO / AFP                 Sur place, plus de deux cents membres de la protection civile et des forces de l’ordre cherchent encore une dizaine de disparus, tandis que des centaines de volontaires, de la boue jusqu’aux genoux, s’affairent à nettoyer les rues de la petite bourgade. Des restes de voitures et bus écrasés par la coulée de boue sont visibles un peu partout dans un ballet de pelleteuses qui tentent de libérer l’accès aux maisons, aux voitures et aux magasins.                « C’est une situation qui nous fait mal, ne serait-ce que pour les personnes disparues sous la montagne. Ici, c’est une île, et même si on ne se connaît pas vraiment tous, c’est presque ça, au moins de vue », a déclaré sur place à l’Agence France-Presse (AFP) Salvatore Lorini, un habitant d’Ischia, où il est né il y a quarante-cinq ans. « La montagne est descendue, il y a eu une dévastation de magasins, de voitures, d’hôtels et ça s’était déjà produit il y a neuf ans. Maintenant, je suis en train de nettoyer le magasin de ma belle-mère », a-t-il expliqué.            Ce glissement a été provoqué par l’absence d’entretien et de prévention, « car la nature est la nature, il y a eu le séisme, mais un peu de prévention » aurait peut-être sauvé des vies, selon M. Lorini, qui souhaiterait la mise en place d’un système semblable à celui des bouées avertissant de l’arrivée d’un tsunami, et permettant de dire quand la terre se déplace.            Constructions abusives            « Je dois être sincère, si je pouvais, je m’en irais de Casamicciola parce que désormais j’ai du mal à y vivre, même si ma maison n’a pas été touchée par le séisme ni par les inondations », affirme à l’AFP Iacono Maria, 64 ans, qui ajoute que les derniers événements lui avaient « brisé le cœur ».                « J’adresse mon soutien à la population de l’île d’Ischia touchée par une inondation. Je prie pour les victimes, pour ceux qui souffrent et pour tous ceux qui ont participé aux secours », a déclaré, pour sa part, le pape François après la prière de l’Angélus.            « A Ischia, l’urbanisation a touché tout le territoire et a été dévastatrice », a déclaré à l’agence de presse italienne AGI Tommaso Moramarco, directeur de l’Institut de recherche pour la protection géo-hydrologique.            « Quand l’île est entrée dans la période du tourisme de masse, la croissance des infrastructures a été exponentielle, étouffant tous les éléments naturels du territoire et couvrant tout de ciment », a dénoncé, lui aussi, le géologue Mario Tozzi dans les pages de La Stampa, rappelant l’existence de dizaines de milliers de constructions abusives à Ischia.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/italie-l-etat-d-urgence-proclame-a-ischia-apres-un-glissement-de-terrain-devastateur_6151863_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence proclam\u00e9 \u00e0 Ischia apr\u00e8s un glissement de terrain d\u00e9vastateur","dateCreated":"2022-11-27T14:42:41+01:00","datePublished":"2022-11-27T14:42:41+01:00","dateModified":"2022-11-27T18:00:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe"],"description":"Quatre\u00a0personnes sont mortes et pr\u00e8s d\u2019une dizaine de personnes restent port\u00e9es disparues apr\u00e8s un glissement de terrain, survenu samedi sur l\u2019\u00eele situ\u00e9e au large de Naples.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/414/0/4000/2000/1342/671/60/0/f6ffb1a_5851446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-8">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Dans la région ouïgoure du Xinjiang, un incendie a tué plusieurs personnes qui n’ont pas pu être sauvées par les secours, bloqués en raison des restrictions sanitaires. Le drame a relancé la contestation dans plusieurs villes du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Chine           La Chine connaît une flambée de colère sans précédent contre la politique zéro Covid      Dans la région ouïgoure du Xinjiang, un incendie a tué plusieurs personnes qui n’ont pas pu être sauvées par les secours, bloqués en raison des restrictions sanitaires. Le drame a relancé la contestation dans plusieurs villes du pays.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Protestestation avec des feuilles blanches contre les restrictions liées à la maladie du coronavirus (COVID-19), lors d’un hommage aux victimes d’un incendie, à Urumqi, en Chine, le 27 novembre 2022.  THOMAS PETER / REUTERS               D’Urumqi (Xinjiang) à Shanghaï, de Canton (Guangdong) à Zhengzhou (Henan), de Pékin à Nankin (Jiangsu), des dizaines de milliers de personnes ont, sous une forme ou sous une autre participé ces derniers jours à des manifestations collectives en Chine.          A Pékin juste avant le Congrès du Parti communiste, un homme avait mis en scène sa colère, brandissant une banderole hostile à Xi Jinping, sachant pertinemment qu’il allait se faire arrêter quelques minutes plus tard. Le 24 novembre, c’est au tour d’un habitant de Chongqing de dénoncer publiquement la politique suivie en clamant en pleine rue : « Il n’y a qu’une seule maladie dans le monde : le manque de liberté et la pauvreté. » Ces mouvements de colère ont, malgré la censure, été relayés par des dizaines de millions d’internautes. C’est du jamais-vu depuis l’occupation de la place Tiananmen en juin 1989.          Même si elles prennent des formes très diverses, ces manifestations sont toutes liées à la politique du zéro Covid. Alors que la région du Xinjiang (où vit une forte population ouïgoure) est quasiment coupée du reste de la Chine depuis environ trois mois et que des millions d’habitants y sont confinés, la mort dans la capitale, Urumqi, de 10 personnes jeudi 24 novembre dans un immeuble en feu auquel les pompiers n’ont pu accéder a poussé plusieurs centaines d’habitants à protester devant la mairie contre les excès du confinement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine s’enlise de plus en plus dans sa politique du zéro Covid                 « Une étincelle peut mettre le feu à toute la plaine »          Alors que les Chinois se préoccupent généralement assez peu du sort des Ouïgours, ce fait divers scandalise tout le pays. C’est pour rendre hommage aux victimes que des dizaines de jeunes Shanghaïens se sont rassemblés samedi 26 novembre, avant d’être rapidement rejoints par des centaines de personnes. Leur manifestation est ainsi devenue très politique. A Nankin, des étudiants en communication ont brandi de simples feuilles blanches, le même jour, en hommage aux victimes de l’incendie, s’attirant les foudres d’un responsable de l’université, qui a menacé : « Vous paierez pour ce que vous avez fait aujourd’hui. » A Pékin, ce dimanche, des centaines d’étudiants de l’université Tsinghua – là où Xi Jinping a étudié – ont chanté L’Internationale et revendiqué plus de liberté.                         A Shanghaï, des dizaines de jeunes se sont rassemblés pour rendre hommage aux victimes de l’incendie d’Urumqi, samedi 26 novembre 2022.  AP                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chine : à Shanghaï, des centaines de jeunes manifestent contre la politique zéro Covid après le drame d’Urumqi                 Ces mouvements suivent de peu la colère des ouvriers de Foxconn, le célèbre sous-traitant d’Apple, qui protestaient à la fois contre l’absence de primes qui leur avaient été promises mais aussi contre la politique anti-Covid-19 de l’entreprise. Ce mouvement social n’a en revanche pas débouché sur une revendication politique.        Il vous reste 51.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/la-chine-connait-une-flambee-de-colere-sans-precedent-contre-la-politique-zero-covid_6151852_3210.html"},"headline":"La Chine conna\u00eet une flamb\u00e9e de col\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent contre la politique z\u00e9ro\u00a0Covid","dateCreated":"2022-11-27T12:13:32+01:00","datePublished":"2022-11-27T12:13:32+01:00","dateModified":"2022-11-27T16:36:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Dans la r\u00e9gion ou\u00efgoure du Xinjiang, un incendie a tu\u00e9 plusieurs personnes qui n\u2019ont pas pu \u00eatre sauv\u00e9es par les secours, bloqu\u00e9s en raison des restrictions sanitaires. Le drame a relanc\u00e9 la contestation dans plusieurs villes du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/8a00261_1669563194305-2022-11-27t150616z-1006145001-rc2fux9s0qy7-rtrmadp-3-health-coronavirus-china-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-9">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Spécialiste du cinéma russe, Joël Chapron s’inquiète, dans une tribune au « Monde », du renforcement de la censure exercée par le régime de Vladimir Poutine. De nombreuses œuvres risquent de rester invisibles pendant des années.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Cinéma         Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Tribune        Joël Chapron  Chercheur associé à l’université d’Avignon        Spécialiste du cinéma russe, Joël Chapron s’inquiète, dans une tribune au « Monde », du renforcement de la censure exercée par le régime de Vladimir Poutine. De nombreuses œuvres risquent de rester invisibles pendant des années.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Alors que le cinéma restait il y a encore peu de temps, avec Internet, le seul vecteur visuel d’une culture « alternative », la mainmise de l’Etat russe à tous les niveaux, du financement à la sortie des films, étouffe de plus en plus ce dernier espace de création. Si la production reste quantitativement importante, il n’est plus question de voir arriver sur les écrans des œuvres qui, selon le pouvoir, risqueraient de venir contredire la propagande qu’assènent sans relâche les chaînes de télévision.          Bien que la censure ait officiellement été abolie en 1993, quelques films ont, par le passé, été interdits : des œuvres russes, comme Russie 88 de Pavel Bardine (2009), faux documentaire sur les skinheads, ou La Fête d’Alexeï Krassovski (2019), sur un réveillon du Jour de l’an pendant le blocus de Leningrad ; ou étrangères, comme le film serbe Clip de Maja Milos (2012) et le français Benedetta de Paul Verhoeven (2021), pour des raisons de moralité, le britannique La Mort de Staline d’Armando Iannucci (2017), les américains Etat de guerre de Renny Harlin (2011) et Enfant 44 (2015) de Daniel Espinosa, en raison de relecture historique non conforme à l’idéologie dominante… pour n’en citer que quelques-uns.          Depuis le 24 février, le nombre de films qui n’accèdent plus aux écrans croît de manière exponentielle. Il semblerait qu’une cinquantaine de films tournés avant l’invasion et dont certains acteurs ont pris fait et cause contre la guerre aient rejoint une « liste noire » de films qui ne sortiront pas. C’est le cas du film de vampires de Viktor Guinzbourg Empire V, d’après le livre éponyme de Viktor Pelevine (non traduit en français), financé sur fonds privés, dont plusieurs centaines de copies devaient sortir le 31 mars, mais qui n’a toujours pas vu le jour ; la présence au générique du rappeur Oxxxymiron, qui interprète le rôle d’Anton Rubinstein dans La Femme de Tchaïkovski de Kirill Serebrennikov et s’est élevé contre la guerre, n’est pas étrangère à la situation.          « Disparition » de films déjà tournés          Il en va de même pour les films dans lesquels a tourné l’immense actrice Tchoulpan Khamatova avant de quitter le pays et qui ont rejoint la liste, laquelle contient également toutes les œuvres dont la thématique n’est plus dans l’air du temps : Le Juif de Dmitri Fiks (un Russe ayant collaboré avec les nazis se fait passer pour juif à la Libération), Eux d’Elena Khazanova (sur le harcèlement moral au sein de la famille)… Si les interdictions officielles sont encore très rares (le visa d’exploitation du documentaire La Famine d’Alexandre Arkhanguelski et Maxime Kournikov sur la famine organisée par Staline en 1932-1933 a été retiré la semaine dernière, car le film « diffuse des informations dont la propagation est interdite dans la Fédération de Russie »), la « disparition » de films déjà tournés et le report sine die de sorties sont aujourd’hui monnaie courante, tant au niveau officiel que chez les producteurs et distributeurs qui, craignant l’engrenage administratif et ses conséquences, avancent parfois des raisons techniques.        Il vous reste 49.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/27/cinema-en-russie-la-liste-des-films-interdits-ne-cesse-de-s-allonger-sans-base-juridique-precise_6151844_3232.html"},"headline":"Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s\u2019allonger sans base juridique pr\u00e9cise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T11:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-27T11:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-27T11:00:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","International","D\u00e9bats","Tribunes","Russie","Europe","Culture"],"description":"Sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma russe, Jo\u00ebl Chapron s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, du renforcement de la censure exerc\u00e9e par le r\u00e9gime de Vladimir Poutine. De nombreuses \u0153uvres risquent de rester invisibles pendant des ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Jo\u00ebl Chapron","description":"Chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Avignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/407/0/5000/2500/1342/671/60/0/71bc1e6_1669218693423-pns-6445422.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-10">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La lassitude s’accroît dans le pays contre la politique très rigoureuse de lutte contre la pandémie. Des protestations sporadiques et parfois violentes ont déjà eu lieu dans plusieurs villes ces derniers jours.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Chine           Les manifestations en Chine se multiplient contre la stratégie zéro Covid      La lassitude s’accroît dans le pays contre la politique très rigoureuse de lutte contre la pandémie. Des protestations sporadiques et parfois violentes ont déjà eu lieu dans plusieurs villes ces derniers jours.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une protestation exceptionnelle en Chine : dimanche 27 novembre, des centaines de personnes se sont rassemblées à Shanghaï aux cris de « Xi Jinping, démission ! ».  - / AFP                 Des protestations contre les confinements ont éclaté, dimanche 27 novembre, à Shanghaï, dans plusieurs universités de Pékin et dans d’autres villes de Chine, où la colère monte contre la draconienne politique zéro Covid instaurée par les autorités.            Une vidéo largement diffusée sur Internet et que l’Agence France-Presse (AFP) a géolocalisée à Shanghaï montre des protestataires crier « Xi Jinping [le président de République populaire de Chine], démission ! » et s’en prendre au Parti communiste chinois. Il s’agit d’une très rare démonstration d’hostilité contre le dirigeant chinois et le régime dans la capitale économique du pays, soumise au début de l’année à un confinement de deux mois.            Manifestation de plusieurs centaines voire quelques milliers de personnes à #Shanghai ce soir, notamment contre la… https://t.co/HjlIFiEzmg— nicolasberrod (@Nicolas Berrod)              Cette protestation s’est déroulée à l’aube dans la rue Wulumuqi – le nom en mandarin de la ville d’Urumqi, la capitale du Xinjiang, dans l’Ouest, où dix personnes ont péri dans un incendie, jeudi. Les auteurs de nombreux messages circulant sur les réseaux sociaux ont affirmé que les mesures prises contre le Covid-19 avaient aggravé ce drame, des voitures garées depuis des semaines pour cause de confinement dans l’étroite ruelle menant à l’immeuble en flammes ayant entravé l’arrivée des secours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chine : à Shanghaï, des centaines de jeunes manifestent contre la politique zéro Covid après le drame d’Urumqi                   Une personne ayant participé aux protestations à Shanghaï a déclaré à l’AFP, sous couvert d’anonymat, être arrivée vers 2 heures du matin au rassemblement. « Un groupe de personnes en deuil déposait des fleurs sur le trottoir, un autre groupe scandait des slogans », a raconté ce témoin. « Il y a eu quelques échauffourées mineures mais, dans l’ensemble, le maintien de l’ordre a été civilisé, a-t-il poursuivi. C’est fou de savoir que, dans ces circonstances, il y a encore tant de gens courageux qui se font remarquer. »                 Dans l’après-midi, des centaines de personnes ont encore manifesté dans le centre de Shanghaï. Les manifestants ont brandi des feuilles de papier blanc – symbolisant la censure –, en se tenant debout et en silence à plusieurs carrefours, avant que la police n’arrive et ne les disperse, a dit à l’AFP un autre témoin qui a souhaité rester anonyme.            L'évacuation commence https://t.co/LAEYNAV3aM— SLeplatre (@Simon Leplâtre)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Shanghaï, journal de bord d’un confinement sans fin                   « Non aux tests Covid, oui à la liberté »            Des veillées à la mémoire des victimes d’Urumqi ont eu lieu dans plusieurs universités du pays, dont la prestigieuse université de Pékin, selon un étudiant y ayant participé. Selon ce dernier, des slogans contre la politique zéro Covid ont été tracés sur un mur de l’établissement. Les protestataires ont commencé à se rassembler samedi soir vers minuit (heure locale) sur le campus ; ils étaient entre cent et deux cents personnes vers 2 heures du matin. « J’ai entendu des gens crier : “Non aux tests Covid, oui à la liberté” », a-t-il dit, en montrant des photos et vidéos corroborant ses dires.            Plusieurs centaines d’étudiants de l’université Tsinghua à Pékin ont également manifesté dimanche sur leur campus, selon un témoin interrogé par l’AFP et des images publiées sur les réseaux sociaux. « A 11 h 30 [4 h 30, heure de Paris], des étudiants ont commencé à brandir des pancartes à l’entrée de la cantine. Puis de plus en plus de gens les ont rejoints. Maintenant il y a entre deux cents et trois cents personnes. On a chanté l’hymne national et l’Internationale et scandé : “La liberté triomphera” », a raconté cet étudiant.                Dimanche soir, entre trois cents et quatre cents personnes se sont rassemblées pendant plusieurs heures sur les berges d’un cours d’eau de Pékin, certaines criant : « Nous sommes tous des gens du Xinjiang ! Allez le peuple chinois ! », ont rapporté des journalistes de l’AFP présents sur place.            Another campus protest in Beijing. This time it is Tsinghua University, with students holding white paper in front… https://t.co/GkdbTGF0Uj— pastafarianis (@flyingspaghettiisreal)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la frustration de la jeunesse qui subit la politique zéro Covid prend une tournure politique                   Des vidéos sur les réseaux sociaux ont par ailleurs montré une importante veillée à l’Institut des communications de Nankin, dans l’Est, où les participants brandissaient également des feuilles de papier blanc. D’autres vidéos, dont l’AFP n’a pas été en mesure de confirmer l’authenticité, ont montré d’autres petites manifestations à Xian (Shaanxi) et Canton (Guangdong). Les autorités n’ont pas tardé à restreindre les discussions en ligne sur les manifestations et à effacer les vidéos.            Des centaines de personnes manifestaient également dimanche soir à Wuhan (Hubei), dans le centre de la Chine. Selon des vidéos diffusées en direct sur les réseaux sociaux et géolocalisées par l’AFP, une foule d’habitants en colère était rassemblée dans cette ville, où avait été détecté le premier cas de coronavirus à l’origine de la pandémie de Covid-19, en décembre 2019.            @whyyoutouzhele 也是汉正街 https://t.co/2wbuL9fKiR— pamdluu (@ppppp)              La lassitude s’accroît en Chine contre la politique très rigoureuse de lutte contre la pandémie. Des protestations sporadiques et parfois violentes ont déjà eu lieu dans plusieurs autres villes ces derniers jours, notamment dans la plus grande usine d’iPhone du monde, située à Zhengzhou, dans le centre du pays, ainsi qu’à Urumqi après l’incendie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine s’enlise de plus en plus dans sa politique du zéro Covid                   Malgré plusieurs vaccins à disposition, et à rebours du reste du monde, le pays continue d’imposer des confinements massifs dès l’apparition du moindre cas, à placer en quarantaine dans des centres les personnes positives et à exiger des tests PCR quasi quotidiens pour pouvoir accéder aux lieux publics.                La Chine a recensé dimanche 39 506 cas de Covid-19, un record quotidien qui reste très faible par rapport aux chiffres enregistrés ailleurs dans le monde au plus fort de la pandémie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/chine-de-shanghai-a-pekin-les-protestations-se-multiplient-contre-la-strategie-zero-covid_6151835_3210.html"},"headline":"Les manifestations en Chine se multiplient contre la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid","dateCreated":"2022-11-27T10:00:04+01:00","datePublished":"2022-11-27T10:00:04+01:00","dateModified":"2022-11-27T17:43:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"La lassitude s\u2019accro\u00eet dans le pays contre la politique tr\u00e8s rigoureuse de lutte contre la pand\u00e9mie. Des protestations sporadiques et parfois violentes ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans plusieurs villes ces derniers jours.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/09487d5_5850688-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-11">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Malgré la brutalité de la répression, des milliers de manifestants iraniens continuent de protester contre le régime, depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre. Au-delà du port du voile, c’est toute la structure politico-économique du régime qui est mise en cause.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran           Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère      vidéo   Malgré la brutalité de la répression, des milliers de manifestants iraniens continuent de protester contre le régime, depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre. Au-delà du port du voile, c’est toute la structure politico-économique du régime qui est mise en cause.          Par Fanny Zarifi et Adrien Vande Casteele(motion-design)         Publié aujourd’hui à 09h36, mis à jour à 09h37        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La révolte ne faiblit pas. L’Iran entame son troisième mois de manifestations malgré une répression policière parfois mortelle. Dans la rue et sur les réseaux sociaux, les slogans sont de plus en plus radicaux : « Mort à Khamenei [le guide suprême, première autorité du pays] ! » ; « C’est le régime lui-même qui est la cible ! »            La révolte déclenchée par la mort d’une jeune femme, Mahsa Amini, après son arrestation par la police des mœurs pour le port jugé inapproprié du voile, cible désormais tout le régime de la République islamique. Car les raisons de la colère des Iraniens et des Iraniennes sont profondes et anciennes. Explication en vidéo.                             Lire l’entretien :  Après la mort de Mahsa Amini en Iran, « ce sont des femmes qui sont sur le devant des manifestations, c’est inédit »                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les régions kurdes soumises à une répression inédite                   Sources :            L’Iran, une puissance en mouvement, Thierry Coville (Eyrolles, 2022)L’Iran : de 1800 à nos jours, Yann Richard (Flammarion, 2009)It’s a men’s club : Discrimination Against Women in Iran’s Job Market, Human Rights Watch (25 mai 2017)Iran under sanctions : Impact of Sanctions on Household Welfare and Employment, Djavad Salehi-Isfahani (2020)                 Fanny Zarifi et  Adrien Vande Casteele(motion-design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/27/revolte-en-iran-sept-minutes-pour-comprendre-les-causes-profondes-de-la-colere_6151834_3210.html"},"headline":"R\u00e9volte en Iran\u00a0: sept minutes pour comprendre les causes profondes de la col\u00e8re","dateCreated":"2022-11-27T09:36:51+01:00","datePublished":"2022-11-27T09:36:51+01:00","dateModified":"2022-11-27T09:37:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Les explications","Iran","Vid\u00e9os","Nucl\u00e9aire iranien"],"description":"Malgr\u00e9 la brutalit\u00e9 de la r\u00e9pression, des milliers de manifestants iraniens continuent de protester contre le r\u00e9gime, depuis la mort de Mahsa Amini, le 16\u00a0septembre. Au-del\u00e0 du port du voile, c\u2019est toute la structure politico-\u00e9conomique du r\u00e9gime qui est mise en cause.","author":[{"@type":"Person","name":"Fanny Zarifi"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele","description":"motion-design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/60/0/1920/960/1342/671/60/0/f059099_1669463337332-iran-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"R\u00e9volte en Iran\u00a0: sept minutes pour comprendre les causes profondes de la col\u00e8re","uploadDate":"2022-11-27T09:36:51+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ftllg?pubtool=oembed","duration":"07:50"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/60/0/1920/960/1342/671/60/0/f059099_1669463337332-iran-1.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-12">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Adnan Oktar, dont la secte créationniste se distinguait dans le monde entier par son militantisme, a été condamné en Turquie à 8 658 années de prison, entre autres pour sévices sexuels.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International       Un si Proche Orient         Sexe, secte et créationnisme en Turquie   Chronique            Jean-Pierre Filiu  professeur des universités à Sciences Po        Adnan Oktar, dont la secte créationniste se distinguait dans le monde entier par son militantisme, a été condamné en Turquie à 8 658 années de prison, entre autres pour sévices sexuels.   Publié aujourd’hui à 09h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le 11 juillet 2018, la police turque arrêtait le télévangéliste Adnan Oktar pour fraude. Ce dernier est également connu pour propager des idées créationnistes.  - / AFP               Depuis le début de ce siècle, il était impossible, au visiteur du monde musulman, de flâner dans une librairie ou de consulter un étal de livres en pleine rue sans tomber sur au moins une des publications bon marché du prolifique Harun Yahia. Sous ce pseudonyme se cachait Adnan Oktar, né en 1956 à Ankara et devenu le gourou d’une secte créationniste, dont les disciples avaient pour façade légale deux « fondations », l’une pour la « recherche scientifique », l’autre pour la « défense des valeurs nationales ».          Ce pamphlétaire s’était d’abord distingué par sa dénonciation obsessionnelle des liens supposés entre le sionisme et la franc-maçonnerie, qui travailleraient de concert à saper l’identité musulmane de la Turquie. Mais il avait ensuite décidé de concentrer ses attaques contre le darwinisme, accusé d’être la source de tous les maux de la société moderne. Désormais à la tête d’un véritable empire médiatique, Oktar, alias Yahia pouvait compter, aux Etats-Unis, sur le soutien des réseaux créationnistes de la droite évangélique.          Un messianisme de combat          Adnan Oktar a choisi pour son surnom de se réclamer de deux prophètes de l’Islam : Harun, l’Aaron de la Bible (dont la tombe est révérée sur un sommet jordanien proche de Pétra) et Yahia, le Jean-Baptiste des chrétiens (dont la tête décapitée est censée reposer au cœur de la mosquée des Omeyyades, à Damas). Il affirme en effet que « le Jour du jugement, contrairement aux croyances de beaucoup, approche et n’est pas dans un futur lointain ». Il voit des signes annonciateurs de la Fin des temps dans l’incendie des puits de pétrole au Koweït, en 1991, ou dans la réduction du flux de l’Euphrate, du fait de la construction d’un méga-barrage en Turquie.          Il exalte la figure de Jésus, l’Issa du Coran, considéré comme l’avant-dernier prophète de l’Islam, qui triomphera de l’Antéchrist lors d’une bataille apocalyptique en Syrie. Cette exaltation de Jésus et cette diabolisation de l’Antéchrist lui permettent de consolider ses relations avec les créationnistes américains, qui relaient sa campagne agressive à l’encontre du darwinisme.           Ces livres, vendus à bas prix, sont naturellement publiés en turc, en arabe ou en ourdou, mais aussi dans une dizaine d’autres langues          Oktar/Yahia se dote d’une puissante maison d’édition, Book Global, vouée à la diffusion planétaire de ses « œuvres » avec coffrets de « moralité islamique » (dix livres accompagnés de dix DVD multilingues) et offres spéciales pour enfants. Ces livres, vendus à bas prix, sont naturellement publiés en turc, en arabe ou en ourdou, mais aussi en anglais, en français, en allemand, en espagnol, en italien, en russe, en polonais, en portugais, en hollandais, en danois, en albanais, en bulgare ou en serbo-croate. Leurs titres se passent de commentaire : Le Mensonge de l’évolution, La Création de l’univers, Les Désastres causés à l’humanité par le darwinisme, Le Miracle de la création dans l’ADN ou L’Effondrement de la théorie de l’évolution en vingt questions.        Il vous reste 47.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/11/27/sexe-secte-et-creationnisme-en-turquie_6151830_6116995.html"},"headline":"Sexe, secte et cr\u00e9ationnisme en\u00a0Turquie","dateCreated":"2022-11-27T09:28:00+01:00","datePublished":"2022-11-27T09:28:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"Adnan Oktar, dont la secte cr\u00e9ationniste se distinguait dans le monde entier par son militantisme, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Turquie \u00e0 8\u00a0658\u00a0ann\u00e9es de prison, entre autres pour s\u00e9vices sexuels.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/99021c9_1669469187505-000-17h1kt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-13">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’ex-leader de la jeunesse des années Gbagbo a été accueilli à Abidjan par des milliers de sympathisants après onze ans d’exil et de prison.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire           Charles Blé Goudé de retour en Côte d’Ivoire sous le signe de la paix : « Mon rôle n’est pas de vous révolter »      L’ex-leader de la jeunesse des années Gbagbo a été accueilli à Abidjan par des milliers de sympathisants après onze ans d’exil et de prison.          Par Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h21, mis à jour à 09h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Charles Blé Goudé de retour à Abidjan le 26 novembre 2022, après onze années d’exil et de prison.  YOUENN GOURLAY                 Cela n’a pas été un retour « sobre » et « sans triomphalisme », comme il l’avait annoncé. Charles Blé Goudé est arrivé samedi 26 novembre à la place CP1 de la commune abidjanaise de Yopougon, tel un candidat en campagne. Debout depuis le toit ouvrant de sa voiture malgré une pluie battante, l’ancien ministre de la jeunesse de l’ex-président Laurent Gbagbo, fou de joie, a lentement fendu une foule en délire, en prenant le temps de serrer des mains, de danser, et de répéter un geste, le doigt sur sa montre, pour bien montrer qu’il était l’heure des retrouvailles avec ses sympathisants présents par milliers.            De retour de plus de dix ans d’exil et de prison, Charles Blé Goudé avait d’abord été accueilli à l’aéroport Félix-Houphouët-Boigny d’Abidjan, par une dizaine de proches seulement pour des raisons de sécurité. Son premier geste fut de s’agenouiller sur le tarmac, avant de retrouver notamment l’ancienne première dame Simone Gbagbo ainsi que Pascal Affi N’Guessan, le président du Front Populaire Ivoirien (FPI), le parti historique de la gauche ivoirienne.                 La « fête » annoncée, elle, a bel et bien eu lieu. La pluie l’a même rendue plus folle encore. Sur les sons des stars du zouglou Yodé et Siro ou encore Didier Bilé, les proches, sympathisants et militants, survoltés, ont chanté et dansé en attendant le discours du héros du jour. « Aujourd’hui, je suis malade, j’ai le palu. Je suis prêt à mourir pour le voir. Je ne veux pas qu’on me conte l’histoire de son retour, je veux le voir de mes propres yeux », crie au premier rang, Lambert Babri, responsable départemental du Congrès panafricain pour la justice, et l’égalité des peuples (Cojep), le petit parti dont Charles Blé Goudé est président.                           Des sympathisants de Charles Blé Goudé le 26 novembre 2022 à Abidjan lors de son retour après onze ans d’exil et de prison  YOUENN GOURLAY                 Sur scène pendant plus de trente minutes, Charles Blé Goudé n’a pas perdu la verve et le verbe qui dans les années 2000 lui avaient valu d’être surnommé le « général de la rue ». Il était alors le leader charismatique de la jeunesse pro-Gbagbo, capable de mobiliser les militants pour défendre l’ancien président ivoirien, parfois lors de manifestations violentes, contre le néocolonialisme français et les rebelles. « Aujourd’hui, c’est une journée de remerciements (…) Je sais être reconnaissant. Quand tu as fait mal, je le dis. Mais quand tu as bien fait, je sais le reconnaître. Je voudrais dire merci aux autorités de la Côte d’Ivoire qui ont facilité mon retour, a-t-il insisté. Si je vous vois aujourd’hui, c’est grâce à elles. »            « Accompagner ce processus de paix »            Charles Blé Goudé a joué la carte de la réconciliation nationale. Après une « minute » de silence en hommage aux quelque 3 000 morts de la crise post-électorale de 2010-2011, l’ex-leader des Jeunes Patriotes a précisé son projet : « Depuis ma cellule de prison, j’ai rêvé de ce moment, a-t-il lancé aux sympathisants. Mon rôle n’est pas de vous révolter. Parce que ce pays a été blessé, ce peuple a été traumatisé. Vous avez besoin d’un discours qui vous rassure. (…) Mon devoir est d’accompagner ce processus de paix. »                Et alors qu’il avait souhaité que ce moment ne soit pas un « meeting politique », le revenant n’a finalement pas su faire autrement. « J’ai entendu quelqu’un dire “Blé Goudé sera notre prochain président”. Qui a dit ça ? Qui a dit ça ?  », a-t-il demandé à un public levant les mains et criant « Prési, prési ».            Depuis son acquittement le 31 mars 2021 par la Cour pénale Internationale (CPI) de La Haye des crimes contre l’humanité dont il était accusé, aux côtés de Laurent Gbagbo, Charles Blé Goudé ne cache pas ses ambitions présidentielles. « Aujourd’hui, c’est mon premier jour, je ne vais pas trop parler politique, parce que je ne suis pas de passage, je suis venu ici pour de bon. J’aurai le temps de vous parler. A cette même place, on fera un meeting politique où je vais aborder tous les sujets, a-t-il annoncé. Il est l’heure de la vérité. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Côte d’Ivoire : Charles Blé Goudé, passager en attente d’un retour en politique                   Comme il en avait l’habitude par le passé, il a usé de proverbes et d’expressions de son répertoire pour faire rire la foule. « Mon grand-père m’a dit : c’est pendant la saison sèche, que l’arbre compte les feuilles qui lui sont restées fidèles », a-t-il lancé à destination de ses fidèles soutiens.                Peu avant son discours, Simone Gbagbo avait souhaité dire « juste un mot » à Charles Blé Goudé : « On est très heureux. (…) Nous avons une nation et un peuple à bâtir, et avec ton énergie je suis sûre que tu vas venir prendre ta part, pour que la Côte d’Ivoire soit magnifiée et glorifiée. » Sans surprise, l’ex-président Laurent Gbagbo, ne s’est en revanche pas déplacé pour accueillir son « fils » avec qui les liens se sont distendus mais il avait dépêché cinq personnes pour représenter son nouveau parti le PPA-CI. Lors de son discours, le « fils » n’a eu aucun mot pour son ex-mentor.                 Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/27/charles-ble-goude-de-retour-en-cote-d-ivoire-sous-le-signe-de-la-paix-mon-role-n-est-pas-de-vous-revolter_6151829_3212.html"},"headline":"Charles Bl\u00e9 Goud\u00e9 de retour en C\u00f4te d\u2019Ivoire sous le signe de la paix\u00a0: \u00ab\u00a0Mon r\u00f4le n\u2019est pas de vous r\u00e9volter\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T09:21:01+01:00","datePublished":"2022-11-27T09:21:01+01:00","dateModified":"2022-11-27T09:21:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International"],"description":"L\u2019ex-leader de la jeunesse des ann\u00e9es Gbagbo a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 Abidjan par des milliers de sympathisants apr\u00e8s onze ans d\u2019exil et de prison.","author":[{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/d8f20fd_1669534099960-img-8173.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-14">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Dans une tribune au « Monde », les professeurs Shoshana Fine et Thomas Lindemann s’alarment des raisons juridiques avancées par les pays européens pour légitimer leur non-assistance aux migrants en détresse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Immigration en Europe         Mort de migrants dans la Manche : « Les discours politiques européens se réfèrent aux lois pour justifier leur irresponsabilité »   Tribune        Shoshana Fine  Maîtresse de conférence en science politique          Thomas Lindemann  Professeur de science politique        Dans une tribune au « Monde », les professeurs Shoshana Fine et Thomas Lindemann s’alarment des raisons juridiques avancées par les pays européens pour légitimer leur non-assistance aux migrants en détresse.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans son édition du 13 novembre 2022, Le Monde révélait que le personnel du centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage maritime (Cross) de Gris-Nez (Pas-de-Calais) n’avait pas porté assistance à des naufragés traversant la Manche, en novembre 2021 ; 27 d’entre eux avaient trouvé la mort. Cette non-assistance pourrait, de prime abord, être imputée à des personnels incompétents. Pourtant, à regarder de plus près leur argumentation, deux lignes de défense sont identifiables.          Dans la première, les secouristes se réfèrent aux lois internationales et européennes pour justifier leur irresponsabilité, en liant l’obligation de sauvetage au principe de souveraineté. La protection des frontières étatiques prévaut sur la protection des vies : « Alors que, à 3 h 30, un passager explique qu’il est littéralement “dans l’eau”, le Cross s’entête à lui rétorquer : “Oui, mais vous êtes dans les eaux anglaises”. » Cette référence à une responsabilité territorialisée est partagée par leurs homologues anglais : « Le temps qu’ils arrivent sur place, les vagues nous auraient menés dans les eaux territoriales françaises », par conséquent « ils ne sont pas venus », rapporte un survivant.          Une deuxième justification plus indirecte présente les naufragés comme responsables de leur situation. Ils ont choisi de rompre les lois en traversant « illégalement » la Manche : « Ah bah tu n’entends pas, tu ne seras pas sauvé. J’ai les pieds dans l’eau, bah… je ne t’ai pas demandé de partir. »          Délégation de compétences          Ces réponses sont omniprésentes dans les discours politiques européens qui se réfèrent de manière systématique aux lois pour justifier leur irresponsabilité, tout en gardant une posture morale. La référence à la protection des frontières est complétée par le principe de délégation. Depuis 2000, les Etats européens sous-traitent de manière grandissante la gestion migratoire à des acteurs privés et à des Etats non européens. Ce processus connu sous le nom d’externalisation est justifié par des arguments d’efficacité et d’humanitarisme. Il est affirmé qu’il s’avère risqué pour les migrants de traverser la Méditerranée ou la Manche, et que leur bien-être serait meilleur « chez eux » ou dans les pays voisins.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Morts de migrants dans la Manche : « Le nouvel accord franco-britannique, signé le 14 novembre, ne fait qu’entériner la logique sécuritaire »                 Cette délégation des compétences s’opère également à l’intérieur de l’Union européenne (UE), notamment à travers le règlement de Dublin (1997, 2003, 2013). L’UE oblige les demandeurs d’asile à enregistrer leur demande dans le premier pays européen où ils posent le pied – ce qui rend une petite minorité des Etats européens responsables de la grande majorité des demandes d’asile, notamment l’Italie et la Grèce. En réalité, cette politique déplace la responsabilité aux pays périphériques formant un cordon sanitaire.        Il vous reste 47.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/27/mort-de-migrants-dans-la-manche-les-discours-politiques-europeens-se-referent-aux-lois-pour-justifier-leur-irresponsabilite_6151826_3232.html"},"headline":"Mort de migrants dans la Manche\u00a0: \u00ab\u00a0Les discours politiques europ\u00e9ens se r\u00e9f\u00e8rent aux lois pour justifier leur irresponsabilit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T07:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-27T07:00:15+01:00","dateModified":"2022-11-27T07:00:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Droits humains","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les professeurs Shoshana Fine et Thomas Lindemann s\u2019alarment des raisons juridiques avanc\u00e9es par les pays europ\u00e9ens pour l\u00e9gitimer leur non-assistance aux migrants en d\u00e9tresse.","author":[{"@type":"Person","name":"Shoshana Fine","description":"Ma\u00eetresse de conf\u00e9rence en science politique"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Lindemann","description":"Professeur de science politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/43bd8ca_0b36e778ad7443259ba97fe0e0883388-0-37be15b5052e40649d8198457545d51e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-15">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’incendie meurtrier dans une résidence confinée du Xinjiang provoque l’émotion dans le pays. Dans la capitale économique, un rassemblement spontané est allé jusqu’à scander des slogans contre le pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Chine           Chine : à Shanghaï, des centaines de jeunes manifestent contre la politique zéro Covid après le drame d’Urumqi      L’incendie meurtrier dans une résidence confinée du Xinjiang provoque l’émotion dans le pays. Dans la capitale économique, un rassemblement spontané est allé jusqu’à scander des slogans contre le pouvoir.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h36, mis à jour à 09h47    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des résidents de Shanghaï manifestent contre la politique « zéro Covid » du gouvernement chinois, le 26 novembre 2022.  AP               Une protestation exceptionnelle en Chine : samedi 26 novembre, des centaines de jeunes gens se sont rassemblés dans le centre de Shanghaï aux cris de « Xi Jinping, démission ! » ou encore « A bas le Parti communiste ! » pour commémorer les victimes d’un incendie qui a fait dix morts jeudi à Urumqi, la capitale du Xinjiang, dans l’Ouest. Pour beaucoup, le feu est un drame de plus de la stratégie zéro Covid : les secours ont été bloqués en arrivant sur place en raison des restrictions sanitaires.          A Shanghaï, le mot est passé sur les réseaux sociaux : les quelques dizaines de personnes qui s’étaient retrouvées à un carrefour de la rue Urumqi pour déposer des bougies et quelques fleurs ont été rejointes par des centaines d’autres, touchées par le drame et en colère contre une politique qui n’en finit pas d’entraver leur vie quotidienne.          Manifestation de soutien à Urumqi à Shanghai, et contre la politique sanitaire. "Nous voulons la liberté, la démocr… https://t.co/cclj86jajS— SLeplatre (@Simon Leplâtre)            A minuit sur place, la foule est compacte, et un cordon de centaines de policiers garde déjà les rues alentour. Outre les quelques offrandes déposées au sol, des manifestants tiennent une feuille blanche. « Cette page blanche, on n’a rien écrit dessus, mais implicitement, cela a beaucoup de sens. Notre pays ne nous laisse pas écrire quoi que ce soit ici. Mais même si nous n’écrivons rien, les gens savent ce que nous voudrions dire, explique une jeune femme d’à peine 30 ans. Ce que je ressens, c’est que pour quelques heures, je suis libre : même si c’est très court, pour une fois, je peux dire ce que j’ai envie de dire. » En l’entendant, son amie éclate en sanglots. « C’est la première fois que je vois ça en Chine », justifie-t-elle en ravalant ses larmes.          « Nous n’oublions pas 6-4 »          Les personnes rassemblées sont jeunes pour la plupart : c’est la génération en mal de voyages et de liberté, connectée au reste du monde, qui souffre le plus des restrictions de mouvements imposées par la stratégie sanitaire depuis bientôt trois ans. Les slogans criés par les plus hardis sont repris par la foule en chœur. Les premiers visent directement la politique zéro Covid : « Code de santé, va te faire… » A intervalle régulier, la foule entonne l’hymne national chinois, un chant révolutionnaire qui débute par « Debout ! Les gens qui ne veulent plus être des esclaves ! » En avril, lors du confinement de Shanghaï, ces paroles avaient été censurées sur Weibo, réseau similaire à Twitter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la frustration de la jeunesse qui subit la politique zéro Covid prend une tournure politique                 Mais petit à petit, certains osent des sujets plus politiques et demandent la liberté d’expression et la liberté de la presse. D’autres proclament : « Nous n’oublions pas 6-4 », en référence au massacre de Tiananmen, le 4 juin 1989. Quand quelqu’un ose lancer « Xi Jinping, démission », la foule semble galvanisée : le slogan est répété avec entrain, comme si le crieur avait brisé un tabou. Un autre lance : « A bas le Parti communiste », un tabou là aussi.        Il vous reste 55.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/chine-a-shanghai-des-centaines-de-jeunes-manifestent-contre-la-politique-zero-covid-apres-le-drame-d-urumqi_6151823_3210.html"},"headline":"Chine\u00a0: \u00e0 Shangha\u00ef, des centaines de jeunes manifestent contre la politique z\u00e9ro Covid apr\u00e8s le drame d\u2019Urumqi","dateCreated":"2022-11-27T06:36:54+01:00","datePublished":"2022-11-27T06:36:54+01:00","dateModified":"2022-11-27T09:47:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"L\u2019incendie meurtrier dans une r\u00e9sidence confin\u00e9e du Xinjiang provoque l\u2019\u00e9motion dans le pays. Dans la capitale \u00e9conomique, un rassemblement spontan\u00e9 est all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 scander des slogans contre le pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/216/0/4032/2016/1342/671/60/0/a037bec_c63ba1c0f53749bf96b4b06098399839-1-47cc61d1e14f437aa0b3226070c549d9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-16">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Des frappes russes visent, depuis plus d’un mois, les infrastructures énergétiques de l’Ukraine, privant d’électricité, parfois d’eau et de chauffage, des millions d’Ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »      Des frappes russes visent, depuis plus d’un mois, les infrastructures énergétiques de l’Ukraine, privant d’électricité, parfois d’eau et de chauffage, des millions d’Ukrainiens.          Par Sandra Favier         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une rue sans électricité dans le quarter de Podil, à Kiev, le 6 novembre 2022. Les coupures de courant se multiplient dans toute l'Ukraine, alors que le gouvernement s’active pour stabiliser le réseau énergétique et réparer le système avant l'hiver.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               A la fin du mois d’avril, Hanna, Natalya et Daryna nous avaient raconté comment la guerre avait bousculé leur quotidien en Ukraine. Tandis que, depuis plus d’un mois, la quasi-totalité du pays vit au rythme des coupures de courant électrique et de chauffage, voire d’eau dans certaines régions, conséquences des frappes russes contre les infrastructures énergétiques du pays, Le Monde a pris de leurs nouvelles.                           Récit :  Article réservé à nos abonnés  Quatre femmes en Ukraine racontent leur quotidien hors du Donbass : « On ne sait pas de quoi demain sera fait alors nous économisons »                 L’Organisation mondiale de la santé (OMS) a estimé, à la mi-novembre, que « cet hiver [serait] une question de survie » en Ukraine, alors que 40 % des infrastructures ont été endommagées ces dernières semaines. Dans une quinzaine de régions, des coupures ponctuelles d’électricité sont organisées pour ménager le système. Bien que le gaz, la principale source de chauffage, ne manque pas, les systèmes ukrainiens dépendent souvent d’une alimentation électrique, et le chauffage s’en trouve également touché. Depuis Kiev, Kherson, Kamianets-Podilsky et Lviv, cinq femmes nous racontent comment elles vivent sans électricité plusieurs heures par jour et leurs inquiétudes pour la suite de l’hiver.          « Je retrouve mes fils à faire leurs devoirs au milieu de la nuit », Hanna Rzhevska, à Kamianets-Podilsky          Hanna Rzhevska, 47 ans, institutrice dans une école privée, est originaire de Louhansk. Elle a fui la ville en 2014 et s’est installée à Mykolaïv, qu’elle a dû quitter à son tour en avril. C’est depuis son appartement de Kamianets-Podilsky que Hanna témoigne par visioconférence, un pull col roulé monté jusqu’au menton et un bonnet sur les oreilles.          « Nous nous tenons prêts en cas de coupures, avec des bougies et des allumettes partout ; une amie en Suède trouve cela romantique. Quand l’électricité est coupée alors que je suis au centre où j’aide à la fabrication de filets de camouflage pour les engins militaires, nous travaillons avec des lampes torches. Dans l’ensemble, nous avons adapté notre quotidien.          C’est plus compliqué pour les cours [de dernière année de primaire] que je donne en ligne : aujourd’hui, j’en ai annulé deux sur trois. Pour mes fils [Aleksey, 24 ans, et Anton, 17 ans], qui poursuivent leurs études à distance, ce n’est pas simple non plus. Quand nous n’avons pas de courant en soirée, ils vont se coucher tôt et je les trouve éveillés au milieu de la nuit, vers 2 heures ou 3 heures, à faire leurs devoirs quand l’électricité est revenue.          En prévision de l’hiver, j’ai fait quelques stocks d’eau en bouteille, de couvertures et de vêtements chauds, de batteries rechargeables et de nourriture. Je garde des aliments qui n’ont pas besoin d’être cuits ou chauffés au cas où nous n’aurions plus de gaz. J’espère que nous allons survivre, mais nous ne partirons pas. C’est l’Ukraine notre maison. »        Il vous reste 67.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/en-ukraine-cinq-femmes-racontent-leur-quotidien-avec-peu-d-electricite-et-de-chauffage-bientot-viendra-le-froid-peut-etre-la-neige-que-ferons-nous_6151820_3210.html"},"headline":"En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T06:00:45+01:00","datePublished":"2022-11-27T06:00:45+01:00","dateModified":"2022-11-27T06:01:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Des frappes russes visent, depuis plus d\u2019un mois, les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, privant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, parfois d\u2019eau et de chauffage, des millions d\u2019Ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandra Favier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1070/673/4762/2381/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-17">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le Parlement espagnol a approuvé, en première lecture, la réforme du code pénal visant à supprimer le délit en vertu duquel ont été condamnés neuf dirigeants indépendantistes en 2019.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Espagne           En Espagne, les indépendantistes catalans obtiennent la suppression du délit de « sédition »      Le Parlement espagnol a approuvé, en première lecture, la réforme du code pénal visant à supprimer le délit en vertu duquel ont été condamnés neuf dirigeants indépendantistes en 2019.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des personnes tenant des drapeaux catalans pro-indépendance Estelada se rassemblent sur la Plaça Sant Jaume, à Barcelone, le 1er octobre 2022, au cinquième anniversaire du référendum d’autodétermination organisé par les séparatistes malgré son interdiction par les tribunaux.  JOSEP LAGO / AFP               Après les grâces accordées aux dirigeants indépendantistes en juin 2021, c’est un nouveau pas en faveur de l’apaisement en Catalogne. Dans la nuit du jeudi 24 au vendredi 25 novembre, à l’issue d’un débat houleux, les députés espagnols ont approuvé, en première lecture, la réforme du code pénal visant à supprimer le délit de « sédition ». C’est en vertu de ce chef d’accusation que neuf dirigeants indépendantistes ont été condamnés à des peines allant de neuf à treize ans de prison pour l’organisation du référendum interdit sur l’indépendance de la région autonome et de la tentative de sécession d’octobre 2017.          Proposée par le Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE) et la gauche radicale Unidas Podemos, qui composent la coalition gouvernementale dirigée par le socialiste Pedro Sanchez, la réforme pénale ouvre la porte à une réduction des peines d’inéligibilité prononcées en 2019 contre ces dirigeants. Elle pourrait aussi faciliter le retour en Espagne d’une partie des indépendantistes qui ont fui la justice espagnole en Belgique ou en Suisse. Mais elle n’empêcherait pas de juger l’ancien président du gouvernement catalan, Carles Puigdemont, également poursuivi pour malversation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pedro Sanchez gracie les leaders indépendantistes catalans et appelle à un « nouveau départ » entre l’Espagne et la région rebelle                 Ces dernières semaines, la présentation de cette proposition de loi a provoqué un vif débat en Espagne sur son sens et sa portée en cas de « récidive » des indépendantistes. Y compris au sein du PSOE, où les « barons » socialistes de Castille-la Manche et d’Aragon ont exprimé publiquement leurs réserves. Elle a, par ailleurs, abouti à la rupture des négociations entre le gouvernement et le Parti populaire (PP, droite) en vue de débloquer les nominations des principaux juges du pays, paralysées depuis plusieurs années.          Pour le PP, le gouvernement, qui n’a pas de majorité absolue au Parlement, « a cédé au chantage des indépendantistes » pour obtenir leur soutien au projet de loi de finances pour 2023, voté jeudi. Le parti d’extrême droite Vox est allé plus loin en qualifiant le gouvernement de « traître » et de « vendu aux séparatistes et ennemis de la nation ». Décidé à remobiliser ses troupes après son résultat médiocre aux élections andalouses de juin, il a appelé à une manifestation « contre le gouvernement de la trahison, de l’insécurité et de la ruine », dimanche à Madrid, et à des rassemblements devant toutes les mairies d’Espagne.          Les indépendantistes plus divisés que jamais          Conscient de l’impopularité de cette réforme hors de la Catalogne et défendant les vertus « du dialogue et de la réconciliation », le président du gouvernement, Pedro Sanchez, s’est voulu rassurant. « Face à toute tentative de violer l’ordre constitutionnel et l’intégrité territoriale, a-t-il assuré, l’Etat de droit va continuer à avoir des instruments pour se défendre. » La sédition n’en fera plus partie.        Il vous reste 50.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/en-espagne-les-independantistes-catalans-obtiennent-la-suppression-du-delit-de-sedition_6151819_3210.html"},"headline":"En Espagne, les ind\u00e9pendantistes catalans obtiennent la suppression du d\u00e9lit de \u00ab\u00a0s\u00e9dition\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T06:00:33+01:00","datePublished":"2022-11-27T06:00:33+01:00","dateModified":"2022-11-27T06:01:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Crise en Catalogne","Europe","Espagne"],"description":"Le Parlement espagnol a approuv\u00e9, en premi\u00e8re lecture, la r\u00e9forme du code p\u00e9nal visant \u00e0 supprimer le d\u00e9lit en vertu duquel ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s neuf dirigeants ind\u00e9pendantistes en\u00a02019.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/c769ce3_1669452380071-000-32kh3x9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-18">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’ancien expert du Fonds monétaire international estime que la transition énergétique exigera de lever des impôts supplémentaires ou de couper dans certaines dépenses.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Économie mondiale           Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »      L’ancien expert du Fonds monétaire international estime que la transition énergétique exigera de lever des impôts supplémentaires ou de couper dans certaines dépenses.          Propos recueillis par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Olivier Blanchard, ancien économiste en chef du Fonds monétaire international, à Las Vegas, le 9 mai 2018.  BRIDGET BENNETT / BLOOMBERG VIA GETTY IMAGES               La récession dans laquelle plonge le Vieux Continent pourrait s’aggraver si un rationnement du gaz était instauré à la fin de l’hiver, s’alarme Olivier Blanchard. Ancien économiste en chef du Fonds monétaire international, coauteur de l’ouvrage Les Grands Défis économiques (PUF, 240 pages, 15 euros), avec le prix Nobel d’économie Jean Tirole, il prévient également : la tentation du protectionnisme industriel pourrait coûter cher aux pays industrialisés comme aux émergents.          L’Europe peut-elle encore éviter la récession ?          Probablement pas, et certains pays y sont sûrement déjà. D’abord, parce que le pouvoir d’achat a diminué en raison de l’augmentation du prix de l’énergie importée. Ensuite, parce que les incertitudes rendent les ménages plus prudents, et les entreprises plus frileuses. Cela pourrait être pire s’il y avait un rationnement du gaz à la fin de l’hiver. Pour le moment, la politique monétaire n’a pas encore joué un grand rôle.          Les banques centrales ne sont-elles pas en train de tuer la croissance en relevant leurs taux ?          Il faut d’abord rappeler que la zone euro importe une bonne partie de son énergie, dont les cours ont flambé. Pour faire face à cette hausse, les entreprises augmentent les prix, tandis que les salariés réclament des augmentations pour limiter leur perte de revenu. Mais les augmentations de salaire représentent une nouvelle hausse des coûts pour les entreprises, qui la répercutent en partie sur leurs prix, ce qui génère de nouvelles tensions sur les salaires, etc. C’est ce qu’on appelle « la boucle prix-salaires », qui peut conduire à une inflation plus élevée que l’inflation initiale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour la BCE, le risque financier « augmente » et une récession est « probable » en zone euro                 Les banques centrales, dont le mandat principal est de contrôler celle-ci, n’ont alors pas d’autre choix que de relever leurs taux pour ralentir l’économie, afin que les entreprises comme les salariés modèrent leurs demandes. Ce n’est certainement pas le processus idéal, mais c’est le seul outil dont elles disposent. Reste qu’en Europe, où cette boucle prix-salaires demeure modérée, la Banque centrale européenne a très peu relevé ses taux par rapport à la Réserve fédérale, aux Etats-Unis, où les hausses de salaires sont plus fortes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, face à la flambée des prix, la Fed double ses taux directeurs                 Si ce processus n’est pas l’idéal, n’y a-t-il pas d’autres façons de réduire l’inflation sans nuire à l’activité ?          La meilleure des solutions serait une négociation collective impliquant entreprises, salariés et Etat sur la façon de répartir la perte de pouvoir d’achat équitablement entre tous, de manière à limiter l’inflation. Les Pays-Bas l’ont fait dans les années 1970. Mais un tel accord serait difficile à reproduire dans le contexte actuel.        Il vous reste 68.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/27/olivier-blanchard-economiste-je-redoute-le-scenario-d-une-guerre-commerciale_6151817_3234.html"},"headline":"Olivier Blanchard, \u00e9conomiste\u00a0: \u00ab\u00a0Je redoute le sc\u00e9nario d\u2019une guerre commerciale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T06:00:28+01:00","datePublished":"2022-11-27T06:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ancien expert du Fonds mon\u00e9taire international estime que la transition \u00e9nerg\u00e9tique exigera de lever des imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires ou de couper dans certaines d\u00e9penses.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/204/0/2464/1232/1342/671/60/0/3da2244_1669450850167-gettyimages-956595094.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-19">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Ces acteurs se trouvent insuffisamment soutenus par les pouvoirs publics, dans un système qui favorise la concurrence des plates-formes numériques Amazon et Lireka.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Livres           Le blues des librairies francophones à l’étranger, confrontées à des délais trop longs et à des coûts élevés      Ces acteurs se trouvent insuffisamment soutenus par les pouvoirs publics, dans un système qui favorise la concurrence des plates-formes numériques Amazon et Lireka.          Par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La Librairie Stendhal, à Rome, le 25 novembre 2022.  EDOARDO DELILLE POUR « LE MONDE »               « Est-ce qu’on veut encore des librairies françaises à l’étranger ? » Marie-Eve Venturino, à la tête de la Librairie Stendhal à Rome, n’a pas de mots assez cinglants pour critiquer « leur abandon, lié à une absence de courage et de volonté politique ». En plein cœur de la capitale italienne, place San Luigi dei Francesi, elle propose 17 500 références, avec un fort tropisme pour la littérature et les sciences humaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La francophonie passe par la librairie                 Pendant la pandémie de Covid-19, pour faire face aux difficultés de cette institution romaine, sa directrice a lancé une campagne de financement participatif et s’est battue de haute lutte pour que son bailleur lui fasse cadeau de trois mois de loyer. Elle déplore « la jungle commerciale » que sa librairie, sauvée aujourd’hui, doit affronter, et détaille, calculette à la main, les handicaps qui plombent ses comptes.          « Le coût du transport représente 8 % de notre chiffre d’affaires (contre 2 % dans l’Hexagone), le livre est vendu plus cher qu’en France, puisque la loi Lang sur le prix unique ne s’applique pas hors de l’Hexagone, les loyers en centre-ville sont très chers », énumère-t-elle. Sans compter les autres frais des éditeurs, comme Hachette, le seul qui s’octroie 5,5 % de « prix export » sur chaque livre vendu à l’étranger, ou encore les frais d’emballage des livres, qui alourdissent encore la note de 2 % à 3 %.          « Discriminant »          « Au total, vendre un livre me coûte 12 % plus cher qu’à mes confrères libraires en France », détaille Marie-Eve Venturino. « Je dois donc augmenter le prix de vente des livres, mais si je les commercialisais 20 % plus cher, je perdrais ma clientèle et je me tirerais une balle dans le pied. » Un dilemme auquel est confrontée toute cette petite communauté des plus de 150 librairies françaises expatriées. Selon l’inflation et le pouvoir d’achat local, la stratégie de chacune de ces maisons obéit à une situation géopolitique et économique différente, parfois très tendue, comme au Liban, en Syrie ou en Egypte.           Le 10 novembre, aucune des librairies françaises en Europe n’avait reçu le prix Goncourt, décerné une semaine plus tôt          A Sao Paulo, au Brésil, Silvia Monteil (Livraria Francesa) se lamente sur le « doublement des frais de port après la pandémie ». Etouffée par les charges, elle a dû quitter le centre-ville, trouver un magasin trois fois plus petit, passant de 400 à 150 mètres carrés pour y caser son offre pléthorique (30 000 exemplaires en rayon). Les délais de livraison restent démesurément longs, en moyenne de quarante jours, puisqu’un minimum de 100 kilos de colis est requis pour le transport par avion.        Il vous reste 75.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/27/le-blues-des-librairies-francophones-a-l-etranger-confrontees-a-des-delais-trop-longs-et-a-des-couts-eleves_6151814_3234.html"},"headline":"Le blues des librairies francophones \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, confront\u00e9es \u00e0 des d\u00e9lais trop longs et \u00e0 des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s","dateCreated":"2022-11-27T06:00:19+01:00","datePublished":"2022-11-27T06:00:19+01:00","dateModified":"2022-11-27T06:00:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Livres"],"keywords":["International","Diplomatie","Livres","\u00c9conomie","Culture","Affaires \u00e9trang\u00e8res"],"description":"Ces acteurs se trouvent insuffisamment soutenus par les pouvoirs publics, dans un syst\u00e8me qui favorise la concurrence des plates-formes num\u00e9riques Amazon et Lireka.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/200/0/9164/4582/1342/671/60/0/72d66ba_1669443059021-dsc3782-copia.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-20">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La région de Santa Cruz exigeait la tenue, avant les élections de 2025, d’un recensement servant à recalculer la répartition des sièges au Parlement et les ressources publiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Bolivie           En Bolivie, un projet de loi sur le recensement met fin à trente-six jours de manifestations parfois violentes      La région de Santa Cruz exigeait la tenue, avant les élections de 2025, d’un recensement servant à recalculer la répartition des sièges au Parlement et les ressources publiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h49, mis à jour à 08h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants ont mis le feu à des bureaux appartenant à la Fédération des travailleurs paysans de Santa Cruz, le 11 novembre 2022.  IPA IBANEZ / AP                 La région de Santa Cruz, capitale économique de la Bolivie et fief de l’opposition de droite, a suspendu, samedi 26 novembre, les manifestations, parfois violentes, qu’elle menait depuis trente-six jours contre le gouvernement.            Plus tôt dans la journée, la Chambre des députés avait adopté le projet de loi du gouvernement prévoyant de garantir la tenue du recensement en mars 2024, une répartition des ressources économiques et la réaffectation des sièges avant les élections législatives et la présidentielle de 2025. La Chambre basse a transmis le projet au Sénat.                 « Aujourd’hui est un jour historique [car] la démocratie a gagné », a déclaré Romulo Calvo, président du Comité civique départemental, un puissant conglomérat civil et patronal, qui exigeait la tenue anticipée d’un recensement, élément crucial en vue des élections.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Bolivie, un violent conflit autour du recensement ravive les fractures                   Quatre morts et plus de cent soixante-dix blessés            « Dès maintenant, nous faisons un quatrième entracte, nous levons la grève et les blocages, sans suspendre notre lutte », a-t-il ajouté. L’exécutif a néanmoins refusé, en invoquant des raisons techniques, la demande de Santa Cruz d’organiser le recensement en 2023 et l’a fixé à mars 2024.            Santa Cruz avait commencé ses manifestations le 22 octobre avec des blocages de rues, d’avenues et de routes interdépartementales pour exiger que le chef de l’Etat, Luis Arce (Mouvement vers le socialisme, gauche), effectue un recensement de la population d’ici à 2023, car la distribution de fonds publics et l’attribution de sièges au Parlement dépendent de la population des régions. Or la région de Santa Cruz, située à l’est du pays et gouvernée par l’opposition de droite, estime être défavorisée par un recensement obsolète datant d’il y a plus de dix ans. Elle craignait que sa représentation ne soit pas actualisée à temps pour le scrutin de 2025.                Des violences ont marqué ce mois de protestations, avec notamment des affrontements à coups de pierres, de bâtons et de pétards entre les opposants au pouvoir et ses partisans. Selon le gouvernement, ces débordements ont fait quatre morts et plus de cent soixante-dix blessés.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/en-bolivie-un-projet-de-loi-sur-le-recensement-met-fin-a-36-jours-de-manifestations-parfois-violentes_6151806_3210.html"},"headline":"En Bolivie, un projet de loi sur le recensement met fin \u00e0 trente-six jours de manifestations parfois violentes","dateCreated":"2022-11-27T02:49:56+01:00","datePublished":"2022-11-27T02:49:56+01:00","dateModified":"2022-11-27T08:46:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bolivie"],"keywords":["Bolivie","International","Am\u00e9riques"],"description":"La r\u00e9gion de Santa Cruz exigeait la tenue, avant les \u00e9lections de 2025, d\u2019un recensement servant \u00e0 recalculer la r\u00e9partition des si\u00e8ges au Parlement et les ressources publiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/588/0/3549/1774/1342/671/60/0/80f944b_5af9a8e50aef44a0b1834091b6f2cfdf-0-22a1d3073b3b45789b6c7a20825e760f.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bolivie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bolivie/"}}
       

        
  
