<FILE-date="2022/11/27/19">

<article-nb="2022/11/27/19-1">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Alors que les intimidations de Pékin visant l’« île rebelle » s’intensifient, Taipei a choisi de renforcer ses capacités de défense en misant sur la dissuasion et la mobilisation populaire. Et s’interroge sur la réaction des Etats-Unis en cas d’agression chinoise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                             Lam Yik Fei / Bloomberg via Getty Images                        International       Géopolitique         Face à la menace chinoise, Taïwan sur le qui-vive   Par Bruno Philip (Taïwan, envoyé spécial)   Publié le 25 novembre 2022 à 17h30, mis à jour à 05h54     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteAlors que les intimidations de Pékin visant l’« île rebelle » s’intensifient, Taipei a choisi de renforcer ses capacités de défense en misant sur la dissuasion et la mobilisation populaire. Et s’interroge sur la réaction des Etats-Unis en cas d’agression chinoise.                « Osons déclarer l’indépendance formelle de Taïwan ! De toute façon, la Chine va un jour ou l’autre passer à l’attaque, alors… » Dans le bureau de la rédaction de Watchout (« fais attention »), un site d’information militant indépendantiste situé en plein cœur de Taipei, à quelques encablures du palais présidentiel, le rédacteur en chef, Sih Han-tsun, joue les matamores. Taïwan a beau être souveraine de facto, elle n’est pas indépendante de jure, et vue de Pékin, la différence est de taille.                     







<article-nb="2022/11/27/19-2">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Samedi, l’opérateur du réseau électrique national, Ukrenergo, a annoncé que la production d’électricité ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Kiev sous la neige ; l’accès à l’électricité et au chauffage toujours limité Samedi, l’opérateur du réseau électrique national, Ukrenergo, a annoncé que la production d’électricité ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie pourrait se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, estime le directeur d’Energoatom        Petro Kotine, le président d’Energoatom, la société d’énergie nucléaire ukrainienne, a déclaré à la télévision nationale, dimanche, qu’il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, rapporte Reuters. « Il y a un très grand nombre de reportages dans les médias russes selon lesquels cela vaudrait la peine de quitter [l’usine] et peut-être d’en confier le contrôle » à l’Agence internationale de l’énergie atomique, a-t-il déclaré. « On a l’impression qu’ils font leurs valises et volent tout ce qu’ils peuvent. »                    16:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des mamans russes lancent une pétition contre la guerre à l’occasion de la Fête des mères en Russie        Un groupe de mères de soldats russes a rejoint un groupe d’activistes pour exiger le retrait des troupes moscovites d’Ukraine, lançant dimanche une pétition en ligne sur Change.org, a fait savoir CNN. La campagne, organisée par le groupe russe Résistance féministe antiguerre, coïncide avec la Fête des mères en Russie.          Dans la pétition, qui comptait plus de 1 800 signatures à 16 h 30 dimanche, les mères expliquent :           Depuis neuf mois maintenant, la prétendue « opération militaire spéciale », qui apporte destruction, chagrin, sang et larmes, se poursuit. Tout ce qui se passe en Ukraine et en Russie ne peut que nous inquiéter. Quels que soient notre nationalité, notre religion et notre statut social, nous – les mères de la Russie – sommes unies par un désir : vivre dans la paix et l’harmonie, élever nos enfants sous un ciel paisible et ne pas craindre pour leur avenir.                     14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier ministre belge en visite à Boutcha        Le premier ministre belge, Alexander De Croo, a assuré, dimanche sur Twitter, que « la Belgique continuera à lutter contre l’impunité des auteurs de crimes de guerre barbares commis ici par les troupes russes », lors de sa visite à Boutcha, en Ukraine, où près de cinq cents corps d’habitants ont été découverts en avril dans les rues de la ville.                                        14:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vue du pont Antonivsky qui enjambe le Dniepr entre Antonivka et Olechky              Le pont Antonivsky, ici le 27 novembre 2022, a été détruit par les troupes russes au début du mois, après le retrait des forces du Kremlin de Kherson. BERNAT ARMANGUE / AP                 Ce pont est le principal point de passage sur le fleuve Dniepr à Kherson. BERNAT ARMANGUE / AP                     12:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les administrations militaires régionales ont répertorié plusieurs personnes blessées ou tuées en Ukraine samedi        Plusieurs morts et blessés ont été répertoriés, dimanche, par les administrations militaires régionales pour la journée de samedi.          Dans l’oblast de Kharkiv, trois personnes ont été blessées et un homme est mort à la suite de l’explosion d’une mine, a annoncé Oleh Synehoubov, le président de l’administration régionale, sur Telegram.          Dans l’oblast de Donetsk, cinq civils sont morts et quatre personnes ont été blessées. « Il est maintenant impossible d’établir le nombre exact de victimes à Marioupol et Volnovakha », a souligné Pavlo Kyrylenko, le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, sur Telegram.          Dans l’oblast de Dnipro, une personne est morte et treize autres ont été blessées lors d’une attaque. « Trois sont toujours à l’hôpital », a précisé Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l’oblast, sur Telegram.          Dans l’oblast de Kherson, une personne est morte et deux autres ont été blessées, a déclaré Kirill Timoshenko, le chef adjoint du cabinet de la présidence, sur Telegram.                              12:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans ce récit, Le Monde revient sur l’Holodomor (néologisme formé à partir de l’ukrainien golodomir, « extermination par la faim »), la famine qui décima des millions de paysans ukrainiens entre 1932 et 1933. Un drame emblématique, dissimulé par le pouvoir soviétique et minimisé par Vladimir Poutine. Aujourd’hui, avec l’invasion russe qui met le pays à feu et à sang, pour beaucoup d’Ukrainiens, l’histoire se répète.             Lire aussi :     En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée                        11:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une percée russe dans le centre de l’oblast de Donetsk « est peu probable », estime le ministère de la défense britannique        La zone autour des villes de Pavlivka et de Vouhledar, dans l’oblast de Donetsk (est de l’Ukraine), « a été le théâtre d’intenses combats au cours des deux dernières semaines », a déclaré le ministère de la défense britannique dans son point quotidien dimanche. Mais « peu de territoire a changé de mains », a-t-il précisé.          Les services de renseignement ont ajouté :           La Russie et l’Ukraine ont toutes deux des forces importantes engagées dans ce secteur, l’infanterie navale russe ayant subi de lourdes pertes. Cette zone reste fortement contestée, probablement en partie parce que la Russie estime que la zone pourrait servir de potentiel point de départ d’une future avancée majeure vers le nord pour capturer le reste de l’oblast de Donetsk détenu par l’Ukraine. Cependant, il est peu probable que la Russie soit en mesure de concentrer suffisamment de forces de qualité pour effectuer une percée opérationnelle.                     11:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous croyons en la liberté », a déclaré le premier ministre britannique dans un message de soutien à l’Ukraine        Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a publié dimanche matin sur Twitter un message de soutien à l’Ukraine, accompagné d’une vidéo racontée par des voix ukrainiennes.           Je crois en la liberté. Je crois que nous devrions défendre les droits fondamentaux qui comptent tant pour nous tous.Pour notre souveraineté, pour notre autodétermination et pour les fondements d’un ordre international stable, nous nous battons tous pour le restaurer.Le peuple ukrainien est confronté à des bombardements le jour et à des pannes d’électricité la nuit.Mais nous savons que nos amis seront toujours là pour nous aider à surmonter ces épreuves.Le Royaume-Uni est l’un de nos alliés les plus fidèles. Ils nous donnent des armes pour notre combat, du matériel pour nous garder au chaud et de l’amitié pour nous remonter le moral.Nous savons qu’il ne nous laissera jamais tomber alors que nous nous battons pour gagner cette guerre.Avec votre aide, nous assurerons notre liberté. Ensemble, nous ne reculerons jamais. Ensemble, nous serons forts. Ensemble, nous protégerons l’Ukraine et les libertés que nous chérissons tant.                                         11:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Commémoration de l’Holodomor à Kiev              Le premier ministre belge, Alexander De Croo, et la première ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, visitent le musée rendant hommage aux victimes de l’Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022. HANDOUT / AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son épouse devant un monument dédié aux victimes de la famine de 1932-1933, le 26 novembre 2022. HANDOUT / AFP                 A l’entrée du Mémorial aux victimes du Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022. GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »                 Devant un monument dédié aux victimes de l’Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022. GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »                 A l’entrée du Mémorial aux victimes de l’Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022. GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »                     11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La neige attendue à Kiev, l’approvisionnement en électricité toujours perturbé        D’importantes chutes de neige sont attendues sur la capitale ukrainienne, dimanche, et les températures devraient rester négatives jour et nuit (autour de − 2 °C), alors que des millions d’habitants n’ont qu’un accès limité à l’électricité et au chauffage. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annoncé, dimanche sur Telegram, que « les services publics [avaient] déjà commencé à déneiger les rues de la capitale ».               Samedi, l’opérateur du réseau électrique national, Ukrenergo, a annoncé que la production d’électricité ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation. En conséquence, des restrictions et des coupures d’approvisionnement seront nécessaires.          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré le même jour que des restrictions avaient été mises en place dans quatorze des vingt-sept régions d’Ukraine, et que « plus de cent mille » usagers devaient limiter leur consommation d’électricité dans chacune d’entre elles. « Si la consommation augmente dans la soirée, le nombre de coupures pourrait lui aussi augmenter », a-t-il dit.          Sergey Kovalenko, le directeur des opérations de Yasno, l’entreprise qui fournit l’électricité à Kiev, a déclaré que la situation s’était améliorée dans la capitale, tout en restant « assez compliquée ». Il a expliqué que les habitants bénéficieraient d’un accès à l’électricité pendant quatre heures chaque jour.          De son côté, Ukrenergo a demandé dans un communiqué à la population de limiter sa consommation d’électricité.                    10:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Grain d’Ukraine » : le programme d’aide alimentaire annoncé à Kiev        Lors de la conférence de presse du sommet international sur la sécurité alimentaire organisé à l’initiative de Kiev, Volodymyr Zelensky a annoncé vouloir envoyer une aide alimentaire vers les pays qui ont un besoin urgent.                (De gauche à droite) La première ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, le premier ministre belge, Alexander De Croo, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, la présidente hongroise, Katalin Novak, et le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, à Kiev, le 26 novembre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                     06:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »        A la fin du mois d’avril, Hanna, Natalya et Daryna nous avaient raconté comment la guerre avait bousculé leur quotidien en Ukraine. Tandis que, depuis plus d’un mois, la quasi-totalité du pays vit au rythme des coupures de courant électrique et de chauffage, voire d’eau dans certaines régions, conséquences des frappes russes contre les infrastructures énergétiques du pays, Le Monde a pris de leurs nouvelles.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »                        06:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie organiserait des déplacements d’enfants ukrainiens vers son territoire        Le think tank américain Institute for the Study of War (ISW) révèle aussi que la Russie organise des déplacements d’enfants vers son territoire « sous couvert de programmes de réadaptation médicale et de programmes d’adoption ».          S’appuyant sur un rapport du Centre national de la résistance d’Ukraine, l’ISW explique que l’administration d’occupation russe dans l’oblast de Louhansk a effectué « des examens médicaux de quinze mille enfants âgés de 2 à 17 ans et a constaté que 70 % des enfants (10 500) avaient besoin de “soins médicaux spéciaux” qui exigent qu’ils soient renvoyés en Russie pour y être “soignés” ».          Selon le Centre national de la résistance d’Ukraine, les autorités russes attirent les familles des enfants grâce à ces programmes puis les empêchent de rentrer en Ukraine.                    06:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les opérations militaires freinées par de mauvaises conditions météorologiques        Selon le dernier rapport du think tank américain Institute for the Study of War (ISW), les mauvaises conditions météorologiques sur le front ont ralenti le rythme des opérations militaires ces derniers jours.          En s’appuyant sur les rapports ukrainiens et russes, l’ISW avance que les forces armées sont gênées par les fortes pluies et la boue épaisse qui en résulte. Mais le groupe de réflexion précise que le rythme des opérations devrait augmenter dans les prochaines semaines « à mesure que les températures baissent et que le sol gèle sur le front ».                    06:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir dimanche 27 novembre au matin         A Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, un bombardement russe a fait au moins treize blessés, dont un garçon de 17 ans, samedi, selon le gouverneur régional, Valentyn Reznitchenko.        Au moins trente-deux personnes ont été tuées dans des bombardements russes sur la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, depuis le retrait des forces pro-Moscou il y a deux semaines, a déclaré samedi le chef de la police locale, Ihor Klymenko.        Plusieurs dirigeants européens se sont déplacés à Kiev, samedi, pour les commémorations de l’Holodomor, la grande famine provoquée volontairement dans les années 1930 par le régime stalinien et considérée comme un « génocide » par Kiev. Etaient notamment présents Alexander De Croo, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, les premiers ministres belge, polonais et lituanien.        Volodymyr Zelensky a annoncé le lancement d’un programme baptisé « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres. « Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente », a expliqué le président ukrainien, qui a révélé avoir récolté 150 millions de dollars (144 millions d’euros environ) grâce à l’aide de plus de vingt pays, dont la France.        Sur le front, les échanges de prisonniers entre la Russie et l’Ukraine se sont poursuivis, samedi, avec la libération de douze personnes pour Kiev. Moscou a annoncé avoir récupéré neuf de ses hommes.           Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.          Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine          Témoignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »          Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches          Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive          Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?          Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                    06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est à retrouver à partir de ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  A l’entrée du Mémorial aux victimes de l’Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022.   GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »          D’importantes chutes de neige sont attendues à Kiev dimanche, et les températures devraient rester négatives jour et nuit (autour de − 2 °C), alors que des millions d’habitants n’ont qu’un accès limité à l’électricité et au chauffage.Plusieurs morts et blessés ont été répertoriés, dimanche, par les administrations militaires régionales pour la journée de samedi : trois personnes ont été blessées et un homme est mort à la suite de l’explosion d’une mine dans l’oblast de Kharkiv ; cinq civils sont morts et quatre personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une personne est morte et treize autres ont été blessées dans l’oblast de Dnipro ; une personne est morte et deux autres ont été blessées dans l’oblast de Kherson.Une percée russe dans le centre de l’oblast de Donetsk « est peu probable », a déclaré le ministère de la défense britannique dans son point quotidien dimanche.Le think tank américain Institute for the Study of War révèle que la Russie organise des déplacements d’enfants vers son territoire « sous couvert de programmes de réadaptation médicale et de programmes d’adoption ».Volodymyr Zelensky a annoncé le lancement d’un programme baptisé « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres. « Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente », a expliqué le président ukrainien, qui a révélé avoir récolté 150 millions de dollars (144 millions d’euros environ) grâce à l’aide de plus de vingt pays, dont la France.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »         Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches         Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive         Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-27T14:43:46+00:00","coverageEndTime":"2022-11-28T02:43:46+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev\u00a0sous la neige ; l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et au chauffage touj...","description":"Samedi, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, a annonc\u00e9 que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev sous la neige ; l’accès à l’électricité et au chauffage toujours limité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Samedi, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, a annonc\u00e9 que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/6880/5504/1342/1073/3/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-27T14:43:46+00:00"
,"endDate":"2022-11-28T02:43:46+00:00"
  Petro Kotine, le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom, la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, dimanche, qu\u2019il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, rapporte Reuters. \u00ab\u00a0Il y a un tr\u00e8s grand nombre de reportages dans les m\u00e9dias russes selon lesquels cela vaudrait la peine de quitter [l\u2019usine] et peut-\u00eatre d\u2019en confier le contr\u00f4le\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0On a l\u2019impression qu\u2019ils font leurs valises et volent tout ce qu\u2019ils peuvent.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, estime le directeur d\u2019En...","dateModified":"2022-11-27T16:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#754128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T15:37:03+00:00","articleBody":"     Un groupe de m\u00e8res de soldats russes a rejoint un groupe d\u2019activistes pour exiger le retrait des troupes moscovites d\u2019Ukraine, lan\u00e7ant dimanche une p\u00e9tition en ligne sur Change.org, a fait savoir CNN. La campagne, organis\u00e9e par le groupe russe R\u00e9sistance f\u00e9ministe antiguerre, co\u00efncide avec la F\u00eate des m\u00e8res en Russie.          Dans la p\u00e9tition, qui comptait plus de 1\u00a0800 signatures \u00e0 16\u00a0h\u00a030 dimanche, les m\u00e8res expliquent\u00a0:           Depuis neuf mois maintenant, la pr\u00e9tendue \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, qui apporte destruction, chagrin, sang et larmes, se poursuit.\u00a0Tout ce qui se passe en Ukraine et en Russie ne peut que nous inqui\u00e9ter. Quels que soient notre nationalit\u00e9, notre religion et notre statut social, nous \u2013 les m\u00e8res de la Russie \u2013 sommes unies par un d\u00e9sir\u00a0: vivre dans la paix et l\u2019harmonie, \u00e9lever nos enfants sous un ciel paisible et ne pas craindre pour leur avenir.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des mamans russes lancent une p\u00e9tition contre la guerre \u00e0 l\u2019occasion de la F\u00eate des m\u00e8res en Russie","dateModified":"2022-11-27T15:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T13:33:25+00:00","articleBody":"     Le premier ministre belge, Alexander De Croo, a assur\u00e9, dimanche sur Twitter, que \u00ab\u00a0la Belgique continuera \u00e0 lutter contre l\u2019impunit\u00e9 des auteurs de crimes de guerre barbares commis ici par les troupes russes\u00a0\u00bb, lors de sa visite \u00e0 Boutcha, en Ukraine, o\u00f9 pr\u00e8s de cinq cents corps d\u2019habitants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en avril dans les rues de la ville.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre belge en visite \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-11-27T13:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T13:15:50+00:00","articleBody":"           Le pont Antonivsky, ici le 27\u00a0novembre\u00a02022, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les troupes russes au d\u00e9but du mois, apr\u00e8s le retrait des forces du Kremlin de Kherson. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 Ce pont est le principal point de passage sur le fleuve Dniepr \u00e0 Kherson. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/e1929d5_688eaa122a954586a255d0b1098b71c8-0-996edd69a94a448c811e3ee0af5951ed.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vue du pont Antonivsky qui enjambe le Dniepr entre Antonivka et Olechky","dateModified":"2022-11-27T13:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T11:40:01+00:00","articleBody":"     Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, dimanche, par les administrations militaires r\u00e9gionales pour la journ\u00e9e de samedi.          Dans l\u2019oblast de Kharkiv, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et un homme est mort \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une mine, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov, le pr\u00e9sident de l\u2019administration r\u00e9gionale, sur Telegram.          Dans l\u2019oblast de Donetsk, cinq civils sont morts et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. \u00ab\u00a0Il est maintenant impossible d\u2019\u00e9tablir le nombre exact de victimes \u00e0 Marioupol et Volnovakha\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Pavlo Kyrylenko, le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, sur Telegram.          Dans l\u2019oblast de Dnipro, une personne est morte et treize autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une attaque. \u00ab\u00a0Trois sont toujours \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram.          Dans l\u2019oblast de Kherson, une personne est morte et deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 Kirill Timoshenko, le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les administrations militaires r\u00e9gionales ont r\u00e9pertori\u00e9 plusieurs personnes bless\u00e9es ou tu\u00e9es en Ukr...","dateModified":"2022-11-27T11:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T11:10:02+00:00","articleBody":"     Dans ce r\u00e9cit, Le\u00a0Monde revient sur l\u2019Holodomor (n\u00e9ologisme form\u00e9 \u00e0 partir de l\u2019ukrainien\u00a0golodomir,\u00a0\u00ab\u00a0extermination par la faim\u00a0\u00bb), la famine qui d\u00e9cima des millions de paysans ukrainiens entre 1932 et 1933. Un drame embl\u00e9matique, dissimul\u00e9 par le pouvoir sovi\u00e9tique et minimis\u00e9 par Vladimir Poutine. Aujourd\u2019hui, avec l\u2019invasion russe qui met le pays \u00e0 feu et \u00e0 sang, pour beaucoup d\u2019Ukrainiens, l\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te.             Lire aussi :     En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev\u00a0sous la neige ; l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et au chauffage touj...","dateModified":"2022-11-27T11:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:49:59+00:00","articleBody":"     La zone autour des villes de Pavlivka et de Vouhledar, dans l\u2019oblast de Donetsk (est de l\u2019Ukraine), \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats au cours des deux derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien dimanche. Mais \u00ab\u00a0peu de territoire a chang\u00e9 de mains\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les services de renseignement\u00a0ont ajout\u00e9\u00a0:           La Russie et l\u2019Ukraine ont toutes deux des forces importantes engag\u00e9es dans ce secteur, l\u2019infanterie navale russe ayant subi de lourdes pertes. Cette zone reste fortement contest\u00e9e, probablement en partie parce que la Russie estime que la zone pourrait servir de potentiel point de d\u00e9part d\u2019une future avanc\u00e9e majeure vers le nord pour capturer le reste de l\u2019oblast de Donetsk d\u00e9tenu par l\u2019Ukraine. Cependant, il est peu probable que la Russie soit en mesure de concentrer suffisamment de forces de qualit\u00e9 pour effectuer une perc\u00e9e op\u00e9rationnelle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une perc\u00e9e russe dans le centre de l\u2019oblast de Donetsk \u00ab\u00a0est peu probable\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re d...","dateModified":"2022-11-27T11:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:29:38+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a publi\u00e9 dimanche matin sur Twitter un message de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, accompagn\u00e9 d\u2019une vid\u00e9o racont\u00e9e par des voix ukrainiennes.           Je crois en la libert\u00e9. Je crois que nous devrions d\u00e9fendre les droits fondamentaux qui comptent tant pour nous tous.Pour notre souverainet\u00e9, pour notre autod\u00e9termination et pour les fondements d\u2019un ordre international stable, nous nous battons tous pour le restaurer.Le peuple ukrainien est confront\u00e9 \u00e0 des bombardements le jour et \u00e0 des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 la nuit.Mais nous savons que nos amis seront toujours l\u00e0 pour nous aider \u00e0 surmonter ces \u00e9preuves.Le Royaume-Uni est l\u2019un de nos alli\u00e9s les plus fid\u00e8les. Ils nous donnent des armes pour notre combat, du mat\u00e9riel pour nous garder au chaud et de l\u2019amiti\u00e9 pour nous remonter le moral.Nous savons qu\u2019il ne nous laissera jamais tomber alors que nous nous battons pour gagner cette guerre.Avec votre aide, nous assurerons notre libert\u00e9. Ensemble, nous ne reculerons jamais. Ensemble, nous serons forts. Ensemble, nous prot\u00e9gerons l\u2019Ukraine et les libert\u00e9s que nous ch\u00e9rissons tant.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous croyons en la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique dans un message de soutie...","dateModified":"2022-11-27T10:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:07:27+00:00","articleBody":"           Le premier ministre belge, Alexander De Croo, et la premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, visitent le mus\u00e9e rendant hommage aux victimes de l\u2019Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. HANDOUT \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son \u00e9pouse devant un monument d\u00e9di\u00e9 aux victimes de la famine de 1932-1933, le 26\u00a0novembre\u00a02022. HANDOUT \/ AFP                 A l\u2019entr\u00e9e du M\u00e9morial aux victimes du Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Devant un monument d\u00e9di\u00e9 aux victimes de l\u2019Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A l\u2019entr\u00e9e du M\u00e9morial aux victimes de l\u2019Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/6a9778c_1669543436212-000-32ur2zg.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comm\u00e9moration de l\u2019Holodomor \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-27T10:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:06:35+00:00","articleBody":"     D\u2019importantes chutes de neige sont attendues sur la capitale ukrainienne, dimanche, et les temp\u00e9ratures devraient rester n\u00e9gatives jour et nuit (autour de \u2212\u00a02\u00a0\u00b0C), alors que des millions d\u2019habitants n\u2019ont qu\u2019un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et au chauffage. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annonc\u00e9, dimanche sur Telegram, que \u00ab\u00a0les services publics [avaient] d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9neiger les rues de la capitale\u00a0\u00bb.               Samedi, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, a annonc\u00e9 que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation. En cons\u00e9quence, des restrictions et des coupures d\u2019approvisionnement seront n\u00e9cessaires.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 le m\u00eame jour que des restrictions avaient \u00e9t\u00e9 mises en place dans quatorze des vingt-sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine, et que \u00ab\u00a0plus de cent mille\u00a0\u00bb usagers devaient limiter leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans chacune d\u2019entre elles. \u00ab\u00a0Si la consommation augmente dans la soir\u00e9e, le nombre de coupures pourrait lui aussi augmenter\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Sergey Kovalenko, le directeur des op\u00e9rations de Yasno, l\u2019entreprise qui fournit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation s\u2019\u00e9tait am\u00e9lior\u00e9e dans la capitale, tout en restant \u00ab\u00a0assez compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb. Il a expliqu\u00e9 que les habitants b\u00e9n\u00e9ficieraient d\u2019un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pendant quatre heures chaque jour.          De son c\u00f4t\u00e9, Ukrenergo a demand\u00e9 dans un communiqu\u00e9 \u00e0 la population de limiter sa consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La neige attendue \u00e0 Kiev, l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 toujours perturb\u00e9","dateModified":"2022-11-27T11:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T09:19:21+00:00","articleBody":"     Lors de la conf\u00e9rence de presse du sommet international sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire organis\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative de Kiev, Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 vouloir envoyer une aide alimentaire vers les pays qui ont un besoin urgent.                (De gauche \u00e0 droite) La premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, le premier ministre belge, Alexander De Croo, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la pr\u00e9sidente hongroise, Katalin Novak, et le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/01ae15e_1669540028200-000-32uf4xl.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: le programme d\u2019aide alimentaire annonc\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-27T09:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:51:05+00:00","articleBody":"     A la fin du mois d\u2019avril, Hanna, Natalya et Daryna nous avaient racont\u00e9 comment la guerre avait bouscul\u00e9 leur quotidien en Ukraine. Tandis que, depuis plus d\u2019un mois, la quasi-totalit\u00e9 du pays vit au rythme des coupures de courant \u00e9lectrique et de chauffage, voire d\u2019eau dans certaines r\u00e9gions, cons\u00e9quences\u00a0des frappes russes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0du pays, Le\u00a0Monde\u00a0a pris de leurs nouvelles.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-27T06:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:40:02+00:00","articleBody":"     Le think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW) r\u00e9v\u00e8le aussi que la Russie organise des d\u00e9placements d\u2019enfants vers son territoire \u00ab\u00a0sous couvert de programmes de r\u00e9adaptation m\u00e9dicale et de programmes d\u2019adoption\u00a0\u00bb.          S\u2019appuyant sur un rapport du Centre national de la r\u00e9sistance d\u2019Ukraine, l\u2019ISW explique que l\u2019administration d\u2019occupation russe dans l\u2019oblast de Louhansk a effectu\u00e9 \u00ab\u00a0des examens m\u00e9dicaux de quinze mille enfants \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 17\u00a0ans et a constat\u00e9 que 70\u00a0% des enfants (10\u00a0500) avaient besoin de \u201csoins m\u00e9dicaux sp\u00e9ciaux\u201d qui exigent qu\u2019ils soient renvoy\u00e9s en Russie pour y \u00eatre \u201csoign\u00e9s\u201d\u00a0\u00bb.          Selon le Centre national de la r\u00e9sistance d\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s russes attirent les familles des enfants gr\u00e2ce \u00e0 ces programmes puis les emp\u00eachent de rentrer en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie organiserait des d\u00e9placements d\u2019enfants ukrainiens vers son territoire","dateModified":"2022-11-27T14:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:29:13+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport du think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), les mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur le front ont ralenti le rythme des op\u00e9rations militaires ces derniers jours.          En s\u2019appuyant sur les rapports ukrainiens et russes, l\u2019ISW avance que les forces arm\u00e9es sont g\u00ean\u00e9es par les fortes pluies et la boue \u00e9paisse qui en r\u00e9sulte. Mais le groupe de r\u00e9flexion pr\u00e9cise que le rythme des op\u00e9rations devrait augmenter dans les prochaines semaines \u00ab\u00a0\u00e0 mesure que les temp\u00e9ratures baissent et que le sol g\u00e8le sur le front\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les op\u00e9rations militaires frein\u00e9es par de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques","dateModified":"2022-11-27T09:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:03:03+00:00","articleBody":"      A Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, un bombardement russe a fait au moins treize bless\u00e9s, dont un gar\u00e7on de 17\u00a0ans, samedi, selon le gouverneur r\u00e9gional, Valentyn Reznitchenko.          Au moins trente-deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des bombardements russes sur la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, depuis le retrait des forces pro-Moscou il y a deux semaines, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le chef de la police locale, Ihor Klymenko.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens se sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Kiev, samedi, pour les comm\u00e9morations de l\u2019Holodomor, la grande famine provoqu\u00e9e volontairement dans les ann\u00e9es 1930 par le r\u00e9gime stalinien et consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb par Kiev.\u00a0Etaient notamment pr\u00e9sents Alexander De Croo, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, les premiers ministres belge, polonais et lituanien.          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 le lancement d\u2019un programme baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour subventionner les exportations de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays pauvres. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9voyons d\u2019envoyer au moins soixante\u00a0navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touch\u00e9s par la crise alimentaire et qui ont besoin d\u2019une aide urgente\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir r\u00e9colt\u00e9 150\u00a0millions de dollars (144\u00a0millions d\u2019euros environ) gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de plus de vingt pays, dont la France.          Sur le front, les \u00e9changes de prisonniers entre la Russie et l\u2019Ukraine se sont poursuivis, samedi, avec la lib\u00e9ration de douze personnes pour Kiev. Moscou a annonc\u00e9 avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 neuf de ses hommes.           Retrouvez notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.          Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine          T\u00e9moignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb          Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          Vid\u00e9o. Les images de m\u00e8res et d\u2019\u00e9pouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches          R\u00e9cit. Apr\u00e8s neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la d\u00e9fensive          Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte\u00a0: quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis c\u00e9d\u00e9e\u00a0?          Factuel. Les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche 27\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-27T06:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-sous-la-neige-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:00:43+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/1032/0/6880/3440/1342/671/60/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-27T06:27:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/6880/5504/1342/1073/3/0/3b47799_1669543010959-dsc-3374.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/27/19-3">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’ancien expert du Fonds monétaire international estime que la transition énergétique exigera de lever des impôts supplémentaires ou de couper dans certaines dépenses.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Économie mondiale           Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »      L’ancien expert du Fonds monétaire international estime que la transition énergétique exigera de lever des impôts supplémentaires ou de couper dans certaines dépenses.          Propos recueillis par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Olivier Blanchard, ancien économiste en chef du Fonds monétaire international, à Las Vegas, le 9 mai 2018.  BRIDGET BENNETT / BLOOMBERG VIA GETTY IMAGES               La récession dans laquelle plonge le Vieux Continent pourrait s’aggraver si un rationnement du gaz était instauré à la fin de l’hiver, s’alarme Olivier Blanchard. Ancien économiste en chef du Fonds monétaire international, coauteur de l’ouvrage Les Grands Défis économiques (PUF, 240 pages, 15 euros), avec le prix Nobel d’économie Jean Tirole, il prévient également : la tentation du protectionnisme industriel pourrait coûter cher aux pays industrialisés comme aux émergents.          L’Europe peut-elle encore éviter la récession ?          Probablement pas, et certains pays y sont sûrement déjà. D’abord, parce que le pouvoir d’achat a diminué en raison de l’augmentation du prix de l’énergie importée. Ensuite, parce que les incertitudes rendent les ménages plus prudents, et les entreprises plus frileuses. Cela pourrait être pire s’il y avait un rationnement du gaz à la fin de l’hiver. Pour le moment, la politique monétaire n’a pas encore joué un grand rôle.          Les banques centrales ne sont-elles pas en train de tuer la croissance en relevant leurs taux ?          Il faut d’abord rappeler que la zone euro importe une bonne partie de son énergie, dont les cours ont flambé. Pour faire face à cette hausse, les entreprises augmentent les prix, tandis que les salariés réclament des augmentations pour limiter leur perte de revenu. Mais les augmentations de salaire représentent une nouvelle hausse des coûts pour les entreprises, qui la répercutent en partie sur leurs prix, ce qui génère de nouvelles tensions sur les salaires, etc. C’est ce qu’on appelle « la boucle prix-salaires », qui peut conduire à une inflation plus élevée que l’inflation initiale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour la BCE, le risque financier « augmente » et une récession est « probable » en zone euro                 Les banques centrales, dont le mandat principal est de contrôler celle-ci, n’ont alors pas d’autre choix que de relever leurs taux pour ralentir l’économie, afin que les entreprises comme les salariés modèrent leurs demandes. Ce n’est certainement pas le processus idéal, mais c’est le seul outil dont elles disposent. Reste qu’en Europe, où cette boucle prix-salaires demeure modérée, la Banque centrale européenne a très peu relevé ses taux par rapport à la Réserve fédérale, aux Etats-Unis, où les hausses de salaires sont plus fortes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, face à la flambée des prix, la Fed double ses taux directeurs                 Si ce processus n’est pas l’idéal, n’y a-t-il pas d’autres façons de réduire l’inflation sans nuire à l’activité ?          La meilleure des solutions serait une négociation collective impliquant entreprises, salariés et Etat sur la façon de répartir la perte de pouvoir d’achat équitablement entre tous, de manière à limiter l’inflation. Les Pays-Bas l’ont fait dans les années 1970. Mais un tel accord serait difficile à reproduire dans le contexte actuel.        Il vous reste 68.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/27/olivier-blanchard-economiste-je-redoute-le-scenario-d-une-guerre-commerciale_6151817_3234.html"},"headline":"Olivier Blanchard, \u00e9conomiste\u00a0: \u00ab\u00a0Je redoute le sc\u00e9nario d\u2019une guerre commerciale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T06:00:28+01:00","datePublished":"2022-11-27T06:00:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ancien expert du Fonds mon\u00e9taire international estime que la transition \u00e9nerg\u00e9tique exigera de lever des imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires ou de couper dans certaines d\u00e9penses.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/204/0/2464/1232/1342/671/60/0/3da2244_1669450850167-gettyimages-956595094.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-4">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La Croatie, tenue en échec par le Maroc (0-0), affronte le Canada ce dimanche dans la deuxième journée du groupe F. Alphonso Davies a ouvert le score dès la deuxième minute de jeu, mais les Croates ont renversé la situation (3-1). Le Canada est pour le moment éliminé de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Grand moment de solitude à tout jamais    gilles         Perdu au milieu d’un terrain ? Un peu comme le capitaine Atiba Hutchinson ce soir non ?                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La Croatie monopolise le ballon depuis l’heure de jeu. Les Canadiens sont usés physiquement et ne trouvent plus de solutions offensivement.                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 un tut tut pour cet arrêt de borjan    un tut tut              Sa double parade en vaut la peine ! C’est cadeau.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 ça ne sens pas bon pour les belges ou je me trompe ?    le suisse         En l’état, la Belgique est condamnée à gagner son prochain match, qui sera face... à la Croatie.                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double arrêt de Borjan !              Perisic puis Kovacic tentent leur chance, c’est détourné du pied par Borjan !                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pensez vous que c'est finić pour les Canadiens ?     Général 2gols         Pour le moment, oui, les Canucks sont éliminić...                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Hoilett tente sa chance de loin, avec l’énergie du désespoir, mais sa frappe passe à côté du but de Livakovic.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Canada réagit comme il le peut. Sur un centre de Cavallini, Davies remet le ballon de la tête vers Buchanan, signalé hors-jeu.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Valentin Baudry          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre la Croatie et le Canada, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième journée des matchs du groupe F. Les vice-champions du monde en titre croates affrontent le Canada.         Où ? Au stade Khalifa international, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Valentin Baudry depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Croatie         Livakovic – Juranovic, Lovren, Gvardiol, Sosa – Modric (cap.), Brozovic, Kovacic – Kramaric, Livaja, Perisic         Sélectionneur : Zlatko Dalic.         Canada         Borjan – Johnston, Vitoria, Miller – Davies, Laryea, Hutchinson, Eustaquio,  – Buchanan, David, Larin.         Sélectionneur : John Herdman.         Qui arbitre ? L’Uruguayen Andrés Matonte.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Boutargue ou poutargue ?         A lire en attendant :         Le roman noir de la Coupe du monde         L’art du discours de Didier Deschamps         Pourquoi les arbitres proposent-ils autant de temps additionnel ?         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Croatie         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Canada         Notre guide « non officiel » de la Coupe du monde         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-27T17:58:44+00:00","coverageEndTime":"2022-11-28T05:58:44+00:00","headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","description":"La Croatie, tenue en \u00e9chec par le Maroc (0-0), affronte le Canada ce dimanche dans la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du groupe F. Alphonso Davies a ouvert le score d\u00e8s la deuxi\u00e8me minute de jeu, mais les Croates ont renvers\u00e9 la situation (3-1). Le Canada est pour le moment \u00e9limin\u00e9 de la comp\u00e9tition.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Valentin Baudry"},"about":{"@type":"Event","name":"Croatie-Canada: les Croates s’imposent, le Canada éliminé","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Croatie, tenue en \u00e9chec par le Maroc (0-0), affronte le Canada ce dimanche dans la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du groupe F. Alphonso Davies a ouvert le score d\u00e8s la deuxi\u00e8me minute de jeu, mais les Croates ont renvers\u00e9 la situation (3-1). Le Canada est pour le moment \u00e9limin\u00e9 de la comp\u00e9tition.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Valentin Baudry"
,"startDate":"2022-11-27T17:58:44+00:00"
,"endDate":"2022-11-28T05:58:44+00:00"
             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST FINI\u00a0! La Croatie renverse et \u00e9limine le Canada\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T17:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:56:44+00:00","articleBody":"    Auriez-vous des stats sur les taux de publication dans le Live? J'ai l'impression que j'avais plus de succ\u00e8s durant l'Euro, mais nous \u00e9tions peut-\u00eatre moins nombreux ?    L'autre coupe du monde          Mais la France s\u2019\u00e9tait inclin\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale... On esp\u00e8re mieux pour nos Fran\u00e7ais \u00e0 ce Mondial non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:55:51+00:00","articleBody":"    Pendant la coupe du monde 1986 votre illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur, Pierre Georges, tenait une chronique d\u00e9jant\u00e9e dans Le Monde. Je me souviens qu'il expliquait que le Canada est li\u00e9 \u00e0 la Couronne d'Angleterre, que les anglais roulent \u00e0 gauche, donc que les footballeurs canadiens ont des habitudes originales, ce qui les rend parfois difficiles \u00e0 affronter. Vous croyez que cette analyse tient toujours ?    Vieil abonn\u00e9         Joli souvenir\u00a0! Le Canada, difficile \u00e0 affronter\u00a0? Les Croates ne sont pas de votre avis en tout cas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:54:41+00:00","articleBody":"          Sur une perte de balle de Miller, dernier d\u00e9fenseur, au milieu de terrain, Orsic et Majer partent seuls vers le but canadien. Orsic glisse g\u00e9n\u00e9reusement la balle \u00e0 Majer qui inscrit le 4e but croate. 4-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie crucifie le Canada\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T17:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:53:52+00:00","articleBody":"     Les Canadiens mettent leurs derni\u00e8res forces dans ces derni\u00e8res minutes. Hoilett d\u00e9clenche un tir qui ne passe pas loin du poteau gauche croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:52:24+00:00","articleBody":"     Il y aura 6 minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:51:23+00:00","articleBody":"    La solitude c'est de ne pas \u00eatre publi\u00e9 dans le live du Monde...    DeixiY          Allez on vous tend la main... Tout va mieux\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:51:06+00:00","articleBody":"     Les Croates font tourner la t\u00eate des Canadiens avec une belle action collective, conclue par Orsic dont la frappe finit dans les gants de Borjan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:48:47+00:00","articleBody":"    Mais pourquoi donc le gardien canadien est-il tant siffl\u00e9 ?     Chepatou         N\u00e9 \u00e0 Knin en ex-Yougoslavie, Milan Borjan est donc n\u00e9 en territoire... croate. Mais ses parents sont d\u2019origine serbe. Un peu compliqu\u00e9e cette histoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:47:18+00:00","articleBody":"          Perisic, Modric et Kovacic sont remplac\u00e9s par Majer, Orsic et Pasalic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du sang neuf pour la Croatie ","dateModified":"2022-11-27T17:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:46:38+00:00","articleBody":"    Pas tout \u00e0 fait. Si le Canada gagne 3-0 contre le Maroc pendant que Croatie Belgique accouche d'un 2-2....La Belgique passe avec la Croatie . CQFD :) !     Ma\u00eetre Capello         Avec des \u00ab\u00a0Si\u00a0\u00bb...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:45:27+00:00","articleBody":"          C\u2019est tendu entre Miller et Modric, apr\u00e8s un contact. Les deux joueurs \u00e9copent d\u2019un jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:44:49+00:00","articleBody":"    Winnipeg ! :\r\nSouvenir de jeunesse  d' auto stop d'Est en Ouest au Canada.\r\nLe canadien qui m' avait gentiment  pris en stop dans sa  voiture, un peu avant Winnipeg tout d'un coup s'arr\u00eate \u00e0 un embranchement : \r\nlui quittait la route nationale et me laisse au carrefour:\r\nJe descend et mes yeux font les 360 degr\u00e9s : du bl\u00e9 du bl\u00e9 du bl\u00e9 , pas une seule maison \u00e0 perte de vue , des c\u00e9r\u00e9ales et rien d'autre \r\nGrand moment de solitude \u00e0 tout jamais    gilles         Perdu au milieu d\u2019un terrain\u00a0? Un peu comme le capitaine Atiba Hutchinson ce soir non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:43:28+00:00","articleBody":"     La Croatie monopolise le ballon depuis l\u2019heure de jeu. Les Canadiens sont us\u00e9s physiquement et ne trouvent plus de solutions offensivement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:43:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:41:26+00:00","articleBody":"    un tut tut pour cet arr\u00eat de borjan    un tut tut              Sa double parade en vaut la peine\u00a0! C\u2019est cadeau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:40:09+00:00","articleBody":"    \u00e7a ne sens pas bon pour les belges ou je me trompe ?    le suisse         En l\u2019\u00e9tat, la Belgique est condamn\u00e9e \u00e0 gagner son prochain match, qui sera face... \u00e0 la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:39:21+00:00","articleBody":"          Perisic puis Kovacic tentent leur chance, c\u2019est d\u00e9tourn\u00e9 du pied par Borjan\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double arr\u00eat de Borjan\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T17:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:37:50+00:00","articleBody":"    Pensez vous que c'est fini\u0107 pour les Canadiens ?     G\u00e9n\u00e9ral 2gols         Pour le moment, oui, les Canucks sont \u00e9limini\u0107...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:37:40+00:00","articleBody":"     Hoilett tente sa chance de loin, avec l\u2019\u00e9nergie du d\u00e9sespoir, mais sa frappe passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but de Livakovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:37:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:35:29+00:00","articleBody":"     Le Canada r\u00e9agit comme il le peut. Sur un centre de Cavallini, Davies remet le ballon de la t\u00eate vers Buchanan, signal\u00e9 hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:33:43+00:00","articleBody":"          Jonathan David est remplac\u00e9 par Lucas Cavallini, et Hutchinson c\u00e8de sa place \u00e0 Adekugbe pour le Canada. Et Nikola Vlasic remplace Kramaric pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:32:36+00:00","articleBody":"    Je crois que c'est une des premi\u00e8res fois que je vois Winnipeg mentionn\u00e9 dans un live du monde. Alors sachez que plein de fran\u00e7ais y sont et on vous suit d'ici!    TJ         Bravo \u00e0 vous, vivre dans le Manitoba, \u00e7a n\u2019a pas l\u2019air simple. (On plaisante, \u00e9videmment on vous envie...)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:30:48+00:00","articleBody":"          Le Canada, sous pression depuis plusieurs minutes, encaisse un troisi\u00e8me but. Kramaric contr\u00f4le parfaitement le ballon du pied droit avant de frapper du pied gauche. Borjan ne peut rien faire. On ne voit pas comment le Canada pourrait revenir au score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kramaric met la Croatie \u00e0 l\u2019abri\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T17:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:30:27+00:00","articleBody":"    Capitale : Ottawa    gilles        la capitale du canada c'est ottawa ! j'ai gagn\u00e9 quoi ?     Tartine         Ottawa bon sang !    Bon sang !         Otta-quoi\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:29:33+00:00","articleBody":"     Physiquement, les Canadiens piochent un peu. Comme contre la Belgique. Ils sont d\u00e9bord\u00e9s au milieu de terrain, et ne tiennent plus trop le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:27:21+00:00","articleBody":"     Le rythme de la rencontre a l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9. Les Canadiens ont plus de mal \u00e0 progresser dans le camp croate et font parfois preuve de pr\u00e9cipitation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:26:16+00:00","articleBody":"    Pour info : \r\nMondial : des violences \u00e9clatent \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s le match Maroc-Belgique    sceptique         Effectivement, on vous raconte cela ici\u00a0:             Lire aussi :   A Bruxelles, des incidents violents avant m\u00eame la fin de la rencontre Belgique-Maroc                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:25:58+00:00","articleBody":"    La question qui peut faire mal en soci\u00e9t\u00e9! Voire \u00e0 Austerlitz. capitale du Canada?    d...i...s... l\u00e0 j'en fait trop         Saskatoon\u00a0? Winnipeg\u00a0? Raaah, avouez que tout le monde s\u2019emm\u00eale les pinceaux avec celle-l\u00e0...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:24:30+00:00","articleBody":"    Espagne Allemagne a 20h puis Lou Stade a 21h... Que faire ?! J'ai besoin de votre aide    Complotiste         Une chose est s\u00fbre\u00a0: Espagne-Allemagne sera suivi en live sur notre magnifique plateforme. Alors que le LOU face au Stade Toulousain... non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:23:39+00:00","articleBody":"     Coup franc int\u00e9ressant pour le Canada, juste au-dessus du coin droit de la surface croate. Alphonso Davies le frappe directement dans le mur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:22:51+00:00","articleBody":"          Du changement aussi c\u00f4t\u00e9 canadien, avec la sortie de Laryea pour l\u2019entr\u00e9e de Hoilett.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:22:39+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est-ce que l\u2019\u00e9trange masque que porte un joueur croate ? C\u2019est pour faire peur ?    Le fant\u00f4me du foot          Le d\u00e9fenseur croate s\u2019est cass\u00e9 le nez lors d\u2019un match avec son club, le RB Leipzig, il y a peu. Il porte donc un masque cens\u00e9 prot\u00e9ger son nez, afin de pouvoir jouer tout en \u00e9tant bless\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:21:03+00:00","articleBody":"          Livaja c\u00e8de sa place \u00e0 Petkovic pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:21:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:19:20+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9bats sont \u00e9quilibr\u00e9s depuis le retour des vestiaires. La possession est \u00e9quitablement r\u00e9partie entre les deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:18:56+00:00","articleBody":"    Une croatie vaut mieux qu'une Heineken debout non ?     Ma\u00eetre Capello         A chacun ses go\u00fbts, mais ici, on plussoie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:17:08+00:00","articleBody":"          Le d\u00e9fenseur croate s\u2019est rendu coupable d\u2019une faute au d\u00e9but de l\u2019action. Sa col\u00e8re exprim\u00e9e au nez d\u2019Andres Matonte n\u2019arrange pas son cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lovren est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune","dateModified":"2022-11-27T17:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:17:01+00:00","articleBody":"     Discret jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, David est servi par Buchanan \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface croate. Sa frappe puissante fr\u00f4le la barre transversale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle frappe de Jonathan David\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T17:17:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:16:08+00:00","articleBody":"    C'est un match de gourmants ce #CROCAN, qu'en pense Cyril ?    J'ai li niak          Mercotte\u00a0? C\u2019est vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:15:11+00:00","articleBody":"    Les canadiens auront-ils encore du jus d\u2019\u00e9rable pour recoller au score ?     Lapoisse          Ils semblent pour le moment \u00eatre emp\u00eatr\u00e9s dans de la sauce brune et du fromage couic-couic. (Ceux qui savent\u2026 sauront).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:14:57+00:00","articleBody":"          Sur une superbe action men\u00e9e par Modric, Kovacic frappe au but, mais Borjan d\u00e9tourne le ballon de justesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arr\u00eat exceptionnel de Borjan\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T17:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:13:57+00:00","articleBody":"     Pour les Lillois et fans de la Ligue 1 parmi nous, Jonathan David est tr\u00e8s tr\u00e8s discret pour le moment. Il n\u2019arrive pas \u00e0 faire la diff\u00e9rence et est beaucoup moins recherch\u00e9 par ses co\u00e9quipiers qu\u2019Alphonso Davies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:13:23+00:00","articleBody":"    \" le canada met la pression sur le canada...\" ?????????\r\neuh l' abus de bi\u00e8re sans doute !!!!!!    Bob        Le Canada met la pression sur le Canada ? Mieux que les liveurs du live :)))    Fan de Voo        \"Les Canadiens entament la seconde p\u00e9riode comme ils ont commenc\u00e9 la premi\u00e8re : en mettant la pression sur le Canada.\" \u00c7a se fume le sirop d'\u00e9rable ?    PaskiFautSavoir          Oups... Merci \u00e0 nos attentifs lecteurs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:13:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:12:50+00:00","articleBody":"          Buchanan \u00e9cope d\u2019un carton jaune pour avoir retenu Gvardiol par le bras.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:12:11+00:00","articleBody":"     Les Croates ne se laissent pas faire et multiplient les centres. Borjan a du mal \u00e0 capter le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:12:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:10:49+00:00","articleBody":"           (Photo by Antonin THUILLIER \/ AFP) ANTONIN THUILLIER \/ AFP           Merci pour toutes vos contributions, et bonne seconde p\u00e9riode \u00e0 vous\u00a0!         JSUL Il me manque des carreaux sur le maillot, OU SONT MES CARREAUX !    Sergei        #JSUL : t'en fais pas un peu trop pour l'hymne national ?    Chuig\u00e9n\u00e9        #JSUL Le crapaud coasse. Le corbeau croasse. Et le croate?    Nougaro         #JSUL : je jette la cacahou\u00e8te en l'air et hop, regardez, je la rattrape dans ma bouche !    Jeu d'ap\u00e9ro     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/91ffebf_5855071-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et voici les r\u00e9sultats du #JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T17:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:10:08+00:00","articleBody":"     Les Canadiens entament la seconde p\u00e9riode comme ils ont commenc\u00e9 la premi\u00e8re\u00a0: en mettant la pression sur la Croatie. Une frappe d\u2019Osorio ne passe pas loin du cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe d\u2019Osorio qui partait bien\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T17:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:07:15+00:00","articleBody":"    Je trouve \u00e9trange votre affirmation qu'une victoire canadienne ferait le jeu du Maroc. Au contraire, \u00e0 mon avis, cela donnerait une bonne raison \u00e0 ces Canadiens de jouer \u00e0 fond leur dernier match....  contre le Maroc pr\u00e9cis\u00e9ment, alors qu'en cas de d\u00e9faite face \u00e0 la Croatie, les Canadiens, d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s, seraient moins motiv\u00e9s pour la gagne ensuite...     Thierry Roulant         C\u2019est un raisonnement qui se tient tout autant\u00a0! Math\u00e9matiquement, tout se jouera lors de la deni\u00e8re journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:06:46+00:00","articleBody":"          Eustaquio et Larin sont remplac\u00e9s par Kone et Osorio pour le Canada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:06:34+00:00","articleBody":"          Le jeu reprend\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST RE-TIPAR\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T17:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T17:03:04+00:00","articleBody":"    Je leur conseille d\u2019adopter ma fameuse tactique du 5-4-3-3-1 qui a bien r\u00e9ussi \u00e0 mon \u00e9quipe jusque l\u00e0     DD         Malin \u00e7a. Que pensez-vous de mon 5-6-3-2\u00a0? Hein\u00a0? On me dit dans l\u2019oreillette qu\u2019on live du football, d\u00e9sol\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T17:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:57:21+00:00","articleBody":"    Les canadiens ont-ils encore une chance de se qualifier ?     @info         Oui... s\u2019ils ne perdent pas ce match. En cas de d\u00e9faite, les Canadiens seront \u00e9limin\u00e9s du Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:56:09+00:00","articleBody":"    je ne suis jamais r\u00e9pondu petit parce que je suis au S\u00e9n\u00e9gal pourtant je suis un v\u00e9ritable accro au site    oram's         En souhaitant une victoire face \u00e0 l\u2019Equateur pour le dernier match des Lions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:54:16+00:00","articleBody":"           (Photo by Antonin THUILLIER \/ AFP) ANTONIN THUILLIER \/ AFP           Vous connaissez la chanson\u00a0: nous vous proposons une photo, sans sa l\u00e9gende, puisque c\u2019est \u00e0 vous de l\u2019inventer\u00a0! Laissez place \u00e0 votre imagination pour ce Je Suis Une L\u00e9gende, et nous couronnerons les plus ing\u00e9nieux et les plus ing\u00e9nieuses d\u2019entre vous.          Bonne chance\u00a0! (Et n\u2019oubliez pas d\u2019utiliser le #JSUL dans vos r\u00e9ponses).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/2b9c36d_5854891-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du J-J-J\u2026 #JSUL\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T16:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:51:38+00:00","articleBody":"          Les Croates rentrent aux vestiaires en menant 2-1. Ils avaient pourtant tr\u00e8s mal entam\u00e9 le match avec un but de Davies d\u00e8s la deuxi\u00e8me minute, mais ont bien r\u00e9agi, en faisant parler leur exp\u00e9rience. Si le score en reste l\u00e0, le Canada est \u00e9limin\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0! ","dateModified":"2022-11-27T16:51:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:51:28+00:00","articleBody":"    Position d\u00e9licate pour le Maroc?    Cdiman49         Les Marocains devront dans tous les cas assurer leurs arri\u00e8res face au Canada pour leur dernier match\u2026 peu importe l\u2019issue de ce match. Mais une victoire canadienne pencherait bien plus en leur faveur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:50:06+00:00","articleBody":"     Miller est furieux contre ses co\u00e9quipiers. Le Canada subit un nouveau contre \u00e9clair de ses co\u00e9quipiers, et conc\u00e8de un nouveau corner. Les Canucks sont sous pression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:50:00+00:00","articleBody":"    Pourquoi j\u2019envoie 67 questions et il n\u2019y en a pas une qui est publi\u00e9e?    Cdiman49         Dites-nous tout, nous manquons parfois quelques contributions. Nous ne sommes pas infaillibles\u2026 un peu comme cette d\u00e9fense canadienne\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:47:29+00:00","articleBody":"     Les Croates ne s\u2019arr\u00eatent plus\u00a0! Kramaric tente une frappe lointaine manqu\u00e9e, alors qu\u2019il aurait pu servir deux co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:46:17+00:00","articleBody":"     Il y aura 5 minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:44:20+00:00","articleBody":"          Sur une perc\u00e9e de Juranovic, Marko Livaja est trouv\u00e9 et permet \u00e0 la Croatie de prendre l\u2019avantage au score\u00a0! 2-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie prend les devants\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T16:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:43:58+00:00","articleBody":"     Les Croates sont beaucoup moins attentistes et mieux plac\u00e9s pour le marquage en cette fin de premi\u00e8re p\u00e9riode. Les Canadiens ont plus de mal \u00e0 progresser dans le camp adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:46:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:43:13+00:00","articleBody":"    A chaque fois que je viens jeter un \u0153il sur votre live, il y a un but... si c'est pas beau \u00e7a ^^    Lombe         Jetez plus qu\u2019un oeil dans ce cas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:41:45+00:00","articleBody":"     Eustaquio s\u2019est relev\u00e9 et va revenir sur le terrain, le jeu peut reprendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:41:22+00:00","articleBody":"     Le Canadien Stephen Eustaquio semble touch\u00e9 \u00e0 la cuisse, il est soign\u00e9 sur le terrain est le jeu est interrompu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:40:30+00:00","articleBody":"    En m\u00eame temps avec le maillot croate, les canadiens \u00e9taient avertis : il fallait se tenir \u00e0 carreau     B\u00fbcheron lillois          Tr\u00e8s bon\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:36:36+00:00","articleBody":"          La domination croate sur ces derni\u00e8res minutes est concr\u00e9tis\u00e9e par un but de Kramaric, servi dans la surface par Perisic, et qui \u00e9galise d\u2019une frappe crois\u00e9e\u00a0! Les Vatreni sont relanc\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie \u00e9galise\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T16:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:36:03+00:00","articleBody":"     Les Croates se sont install\u00e9s dans le camp canadien depuis quelques minutes et cette possession se concr\u00e9tise par une action tr\u00e8s dangereuse et un tir de Livaja. Superbe parade r\u00e9flexe de Borjan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TABARNAK\u00a0! Quel arr\u00eat de Borjan\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T16:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:35:52+00:00","articleBody":"    Donc il est en quelle couleur l'arbitre ?     Voileuse          L\u2019arbitre est habill\u00e9 en jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:34:00+00:00","articleBody":"    Qui sont les joueur du Canada susceptible de marquer durant cette rencontre     Kln        Quel joueur suceptible de marquer coter canadien     Enzo          Hortense, en v\u00e9ritable Lilloise, n\u2019en a que pour Jonathan David\u2026 Et elle n\u2019a pas tort\u00a0! Des pronostics en vue\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:33:37+00:00","articleBody":"    Le maillot noir, c'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'arbitre normalement ?    Juste curieux         Non, l\u2019arbitre doit seulement porter un maillot dont la couleur se distingue facilement des maillots des deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:32:42+00:00","articleBody":"    On pourrait peut \u00eatre envoyer Mbappic pour aider les Croates ?    Rapala         Seulement si les Croates nous pr\u00eatent Lucas Modreau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:32:25+00:00","articleBody":"     Le coup franc d\u2019Alphonso Davies est bien frapp\u00e9, mais repouss\u00e9 par la d\u00e9fense canadienne. Sur l\u2019action suivante, Jonathan David tente de trouver Eustaquio mais sa passe est coup\u00e9e par un Croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:31:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 25 premi\u00e8res minutes d\u2019une grande intensit\u00e9, les d\u00e9bats se calment un peu. Le Canada obtient un bon coup franc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:31:04+00:00","articleBody":"    Quel score arrangerait le Maroc pour ce match ? J\u2019ai beau r\u00e9fl\u00e9chir dans tous les sens je trouve pas de r\u00e9ponse! Aidez-moi!!     Lulu          En l\u2019\u00e9tat, une victoire canadienne favoriserait les Marocains, mais il faudra v\u00e9ritablement attendre la derni\u00e8re journ\u00e9e pour en avoir le c\u0153ur net.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:30:26+00:00","articleBody":"    On peut avoir un aper\u00e7u du maillot croate ? Petite curiosit\u00e9...    Une esth\u00e8te                (Nathan Denette\/The Canadian Press via AP) NATHAN DENETTE \/ AP           Il s\u2019agit du traditionnel maillot \u00e0 damier croate.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/957c40c_dd83bddf49b34a7cac1973aa4de33a90-0-644cc671cbbd412d9233c0686c3a31ca.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:26:58+00:00","articleBody":"          Livaja, qui avait servi Kramaric, \u00e9tait hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kramaric pensait \u00e9galiser, mais le passeur d\u00e9cisif est hors-jeu ","dateModified":"2022-11-27T16:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:24:17+00:00","articleBody":"    Une question me taraude. Combien de tabernacles allez vous recevoir dans les #JSUL ?    Timber         On en fr\u00e9mit \u00e0 l\u2019avance\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:24:09+00:00","articleBody":"     Alphonso Davies r\u00e9gale... Entre un petit pont et une feinte de corps, il \u00e9limine plusieurs Croates et permet au Canada de gagner plusieurs m\u00e8tres. Le joueur du Bayern est tr\u00e8s en jambes depuis le d\u00e9but de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:22:40+00:00","articleBody":"    Pour mieux imaginer, qu'elles sont les couleurs des maillots ?     Pas de t\u00e9l\u00e9 dans le g\u00eete du Morvan          Les Canadiens jouent dans un maillot enti\u00e8rement noir, plut\u00f4t \u00e9l\u00e9gant. Les Croates ont quant \u00e0 eux sorti l\u2019\u00e9ni\u00e8me version du maillot blanc \u00e0 damiers rouges\u00a0: assez peu r\u00e9ussi cette ann\u00e9e, il faut le dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:22:35+00:00","articleBody":"     Brozovic trouve Livaja dans le dos de la d\u00e9fense canadienne. Livaja tente de pousser le ballon du bout de la chaussure mais Borjan s\u2019empare du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:21:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une r\u00e9cup\u00e9ration dans les pieds de Modric, le Canada part en contre-attaque. Alphonso Davies d\u00e9borde mais sa derni\u00e8re passe vers Jonathan David est manqu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:20:04+00:00","articleBody":"     Sur le corner, une frappe de Miller est difficilement renvoy\u00e9e par la d\u00e9fense croate. Les Canadiens r\u00e9cup\u00e8rent le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:19:21+00:00","articleBody":"     Les Croates se retrouvent de nouveau sous pression. Ils conc\u00e8dent un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:18:54+00:00","articleBody":"     Le Canada combine dans la surface, entre Buchanan et Larin, mais la talonnade de Larin est manqu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:18:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:17:57+00:00","articleBody":"     La Croatie se rapproche du but canadien. Sur un centre de Sosa, Perisic n\u2019arrive pas \u00e0 reprendre le ballon de la t\u00eate, d\u00e9gag\u00e9 par Borjan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:15:56+00:00","articleBody":"     Eustaquio trouve Alphonso Davis (ou bien Davies\u00a0? on s\u2019emm\u00eale les pinceaux) dans la surface, mais c\u2019est bien d\u00e9fendu de la part des Croates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:15:44+00:00","articleBody":"    Est-ce que si les croates perdent se match il seront \u00e9limin\u00e9 de cette coupe du monde.     OBV         Non plus. En cas de d\u00e9faite ce dimanche, les Croates auront toujours une partie de leur destin en main lors de leur dernier match, face \u00e0 la Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:14:15+00:00","articleBody":"    Le Maroc sera-t-il qualifi\u00e9 si le Canada gagne ?    Kh99         En cas de victoire canadienne ce dimanche, le Maroc ne sera pas automatiquement qualifi\u00e9. Tout se jouera lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e des phases de poule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:12:34+00:00","articleBody":"     \u00c0 la suite du corner, Modric centre mais ne trouve aucun co\u00e9quipier. Les Canadiens ont du mal \u00e0 se d\u00e9gager, le ballon reste dans leur camp, dans les pieds croates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:12:32+00:00","articleBody":"    Davies ? c\u2019est pas la coupe du meme non ici. Mais ca marche quand meme ?    Comprends pas         On vous parlait justement de la victoire canadienne en Coupe Davis juste avant le coup d\u2019envoi. Co\u00efncidence\u00a0? Je ne crois pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:12:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:11:28+00:00","articleBody":"     \u00c7a va d\u2019un but \u00e0 l\u2019autre\u00a0! Les Croates se retrouvent \u00e0 l\u2019attaque, Perisic d\u00e9borde sur la gauche et obtient un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:10:05+00:00","articleBody":"    Un TUT TUT pour le premier but du Canada?     Allez Montr\u00e9al!              OUI\u00a0! (Merci de l\u2019avoir r\u00e9clam\u00e9, nous n\u2019osions pas).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:09:38+00:00","articleBody":"     Le Canada ne compte pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0\u00a0! Les Canucks poussent pour doubler la mise, mais Larin est signal\u00e9 en position de hors-jeu. C\u2019est la panique dans le camp croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:08:59+00:00","articleBody":"    Est-ce le but le plus rapide de cette coupe du monde ?    Curious         En inscrivant ce but \u00e0 la 2e minute de jeu, Alphonso Davies vient effectivement d\u2019inscrire le but le plus rapide de cette \u00e9dition. Le pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9tenteur \u00e9tait le N\u00e9erlandais Cody Gakpo, auteur d\u2019un but \u00e0 la 6e minute lors du match nul face \u00e0 l\u2019Equateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:07:31+00:00","articleBody":"     Les Croates repartent de l\u2019avant. Kramaric tente un centre-tir, capt\u00e9 en deux temps par Borjan, le gardien canadien d\u2019origine croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:01:51+00:00","articleBody":"          Le Canada surprend la Croatie\u00a0! Les Croates sont trop attentistes et laissent Buchanan centrer pour Alphonso Davies, qui place une t\u00eate imparable\u00a0! C\u2019est le premier but du Canada dans l\u2019histoire de la Coupe du monde\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a d\u00e9marre fort\u00a0! 1-0 pour le Canada\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T16:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:00:31+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9 par la Croatie\u00a0!","dateModified":"2022-11-27T16:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T16:00:08+00:00","articleBody":"     Bonne nouvelle sportive pour le Canada avant le coup d\u2019envoi\u00a0: les Canadiens viennent de remporter la Coupe Davis de tennis, contre l\u2019Australie (oui oui, la Coupe \u00e0 laquelle personne ne s\u2019int\u00e9resse depuis la r\u00e9forme de la comp\u00e9tition et son exploitation par la soci\u00e9t\u00e9 Kosmos de Gerard Piqu\u00e9).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T16:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T15:56:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0\u00d4 Canada\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et l\u2019hymne canadien","dateModified":"2022-11-27T15:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html#754178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/27/croatie-canada-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151866_1616938.html","datePublished":"2022-11-27T15:55:09+00:00","articleBody":"    Mon papy met du sirop d'\u00e9rable sur ses tartines depuis hier.    Dr\u00e9sienne         Quitte \u00e0 mimer les coutumes canadiennes, autant opter pour des pancakes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Canada: les Croates s\u2019imposent, le Canada \u00e9limin\u00e9","dateModified":"2022-11-27T15:55:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/de23d38_5854832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/27/19-5">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le cabinet McKinsey est visé par une enquête préliminaire pour « blanchiment aggravé de fraude fiscale ». Le ministre de l’économie assure que la « dérive » concernant le recours à ces sociétés a été « corrigée ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Polémique sur les cabinets de conseil           Bruno Le Maire reconnaît que le gouvernement « a eu trop recours à des cabinets de conseil »      Le cabinet McKinsey est visé par une enquête préliminaire pour « blanchiment aggravé de fraude fiscale ». Le ministre de l’économie assure que la « dérive » concernant le recours à ces sociétés a été « corrigée ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h22, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre des finances, Bruno Le Maire, à Paris, le 24 novembre 2022.  AURELIEN MORISSARD / AP                 Le ministre de l’économie et des finances, Bruno Le Maire, a reconnu dimanche 27 novembre qu’il y avait eu « des abus (…) sur le recours à des cabinets de conseil extérieurs », et que les gouvernements successifs étaient allés « trop loin » dans cette « habitude ». « On a eu trop recours à des cabinets de conseil depuis des années, que ce soit ce gouvernement, les gouvernements précédents, des majorités précédentes (…). Je pense qu’il y a eu effectivement une dérive », a explicité le locataire de Bercy, dans l’émission « Dimanche en politique », diffusée sur France 3.            #PNF #McKinsey

<article-nb="2022/11/27/19-6">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La Nationalmannschaft a besoin de gagner après sa défaite inaugurale contre le Japon. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                          Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : victoire impérative pour l’Allemagne dans le choc face à l’Espagne   Chronique        Service Sports        La Nationalmannschaft a besoin de gagner après sa défaite inaugurale contre le Japon. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Chaud devant            Espagne-Allemagne                           Leroy Sané en pleine discussion avec le sélectionneur allemand, Hans-Dieter Flick, le 26 novembre, lors d’un entraînement de la Nationalmannschaft à Doha.  INA FASSBENDER / AFP                 Vainqueur 7-0 du Costa Rica lors de son entrée en lice au Mondial, l’Espagne s’apparentait, mercredi 23 novembre, à un rouleau compresseur ou à un bolide increvable. Tout, sauf une équipe commode à affronter quand on a besoin de reprendre de la confiance. Battue par le Japon (2-1) dans l’autre match du groupe E, lors de la première journée, l’équipe entraînée par Hans-Dieter Flick doit se reprendre pour préserver ses chances de qualification en huitièmes de finale. Pour la Nationalmannschaft, quadruple championne du monde, une deuxième élimination d’affilée au premier tour serait un fiasco terrible et inédit dans l’histoire du football allemand.                 Forcément, outre-Rhin, les critiques n’épargnent pas la sélection. « Contre le Japon, il s’est trompé dans son coaching », a écrit Lothar Matthäus, lauréat du Ballon d’or 1990, en pointant les choix du sélectionneur, dans une chronique au quotidien Bild.            En fonction du résultat de l’autre match (entre le Japon et le Costa Rica), une défaite allemande dimanche soir pourrait officiellement signer son élimination. Un match nul et les coéquipiers de Thomas Müller n’auraient plus leur destin en main lors de l’ultime journée. La victoire est donc impérative.             
              Pleins gaz            L’Argentine peut souffler                           Lionel Messi, une nouvelle fois sauveur de l’Albiceleste, samedi 26 novembre, contre le Mexique.  JUAN MABROMATA / AFP                 Dos au mur après leur défaite inaugurale contre l’Arabie saoudite (1-2), les Argentins se devaient de l’emporter contre le Mexique, samedi. S’ils se sont sortis du piège mexicain, avec un succès 2-0, leur victoire n’est pas rassurante tant le niveau de jeu affiché était pauvre. Après plus d’une heure sans aucun tir cadré pour l’Albiceleste, Lionel Messi a finalement délivré les siens (64e), puis Enzo Fernandez a alourdi le score (87e).                L’Argentine se relance donc dans la course à la qualification ; au contraire des Mexicains, qui récupèrent la dernière place du groupe C. Après sept qualifications en huitièmes de finale de Coupe du monde consécutives, El Tri devra élever le niveau technique lors de son dernier match, contre l’Arabie saoudite, s’il ne veut pas voir sa série s’interrompre.             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/11/27/19-7">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Si vous n’avez pas suivi l’actualité pendant ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        En bref           Coupe du monde, manifestations en Chine, glissement de terrain à Ischia… Les cinq infos à retenir du week-end      Si vous n’avez pas suivi l’actualité pendant ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vous avez un peu décroché de l’actualité ces deux derniers jours ? Nous vous résumons les principales informations à retenir.            Les manifestations en Chine se multiplient contre la stratégie zéro Covid                           Lors d’une manifestation à Shanghaï, le 27 novembre 2022.  - / AFP                 Des protestations contre les confinements ont éclaté, dimanche, à Shanghaï, dans plusieurs universités de Pékin, à Wuhan et dans d’autres villes de Chine, où la colère monte contre la draconienne politique zéro Covid instaurée par les autorités. Une vidéo largement diffusée sur Internet et que l’Agence France-Presse a géolocalisée à Shanghaï montre des protestataires crier « Xi Jinping [le président de République populaire de Chine], démission ! » et s’en prendre au Parti communiste chinois. Il s’agit d’une très rare démonstration d’hostilité contre le dirigeant chinois et le régime dans la capitale économique du pays, soumise au début de l’année à un confinement de deux mois.                 Cette protestation s’est déroulée à l’aube dans la rue Wulumuqi – le nom en mandarin de la ville d’Urumqi, la capitale du Xinjiang, dans l’Ouest, où dix personnes ont péri dans un incendie, jeudi. De nombreux posts sur les réseaux sociaux en Chine accusent les mesures de restriction contre le Covid-19 d’avoir aggravé ce drame en ralentissant l’arrivée des secours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine connaît une flambée de colère sans précédent contre la politique zéro Covid                   L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur                           A Casamicciola Terme, sur l’île d’Ischia (sud de l’Italie), le 26 novembre 2022.  SALVATORE LAPORTA / AP                 Au moins quatre morts, une dizaine de personnes disparues, des torrents de boue dévalant des rues défoncées, des constructions ensevelies à demi par les alluvions, des carcasses froissées de véhicules emportés jusque dans la mer sous un ciel plombé : les images et les annonces qui arrivaient samedi d’Ischia ont donné une première idée de l’ampleur de la catastrophe. A l’aube, cette petite île italienne située au large de Naples a été frappée par de violentes pluies qui ont provoqué un glissement de terrain dévastateur.            Sur place, plus de deux cents membres de la protection civile et des forces de l’ordre cherchent encore une dizaine de disparus, tandis que des centaines de volontaires, de la boue jusqu’aux genoux, s’affairent à nettoyer les rues de la petite bourgade. Le gouvernement italien a proclamé, dimanche, l’état d’urgence sur l’île et une enveloppe d’urgence de 2 millions d’euros a également été débloquée à l’issue d’une réunion extraordinaire du gouvernement.                             De notre correspondant à Rome :  Article réservé à nos abonnés  L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur                   La neige attendue à Kiev, l’approvisionnement en électricité toujours perturbé                           Lors de la commémoration de l’Holodomor, à Kiev, le 26 novembre 2022.  VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 D’importantes chutes de neige étaient attendues à Kiev dimanche soir, et les températures devraient rester négatives jour et nuit (autour de − 2 °C), alors que des millions d’habitants n’ont qu’un accès limité à l’électricité et au chauffage. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annoncé, dimanche sur Telegram, que « les services publics [avaient] déjà commencé à déneiger les rues de la capitale ». Samedi, l’opérateur du réseau électrique national, Ukrenergo, a annoncé que la production d’électricité ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation. En conséquence, des restrictions et des coupures d’approvisionnement seront nécessaires.                Plusieurs dirigeants européens se sont par ailleurs déplacés à Kiev samedi pour les commémorations de l’Holodomor, la famine qui décima des millions de paysans ukrainiens entre 1932 et 1933. Etaient présents Alexander De Croo, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, les premiers ministres belge, polonais et lituanien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée                   Congrès d’EELV : les militants placent Marine Tondelier en tête                        
<article-nb="2022/11/27/19-8">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Dans un stade Al-Thumama entièrement acquis à leur cause, les joueurs marocains ont dominé les Belges (2-0) dimanche. Les Lions de l’Atlas prennent la tête du groupe F en attendant le résultat de la Croatie face au Canada.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : porté par un public bouillant, le Maroc surprend la Belgique      Dans un stade Al-Thumama entièrement acquis à leur cause, les joueurs marocains ont dominé les Belges (2-0) dimanche. Les Lions de l’Atlas prennent la tête du groupe F en attendant le résultat de la Croatie face au Canada.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les joueurs marocains fêtent l’ouverture du score face à la Belgique, dimanche 27 novembre à Doha.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Les joueurs qataris peuvent être jaloux. Eliminés dès le deuxième match, ils ne connaîtront jamais une telle ambiance pour leur Coupe du monde à domicile. Dimanche 27 novembre, lors de sa victoire contre la Belgique (2-0), l’équipe du Maroc a joué, elle, comme à la maison. Et pas n’importe laquelle : une maison qui organise une grande fête avec des invités enthousiastes et joyeux.            Le stade Al-Thumama a beau se situer dans la zone sud de Doha, l’enceinte ronde aurait tout aussi bien pu s’élever au sud de Marrakech ou de Tanger. Les supporteurs marocains ayant décidé de jouer à fond leur rôle de douzième homme, voire celui d’un treizième ou quatorzième.                 Chaque possession de ballon belge a été huée, chaque offensive, chaque geste défensif marocain ont été encouragé. Créant ainsi une atmosphère hostile à la Belgique d’Eden Hazard, deuxième nation mondiale au classement de la FIFA. Grâce à cette victoire, les Lions de l’Atlas s’emparent de la tête du groupe F, avec quatre points, en attendant le résultat de l’autre match entre la Croatie et le Canada (17 heures).                             Lire aussi :  Belgique-Maroc : les Marocains remportent le match face aux demi-finalistes de l’édition 2018                   Vainqueurs de leur premier match (1-0 contre le Canada), les Belges ont tenté de résister à l’hostilité ambiante. Dirigés par Eden Hazard ou Kevin De Bruyne, en première période, ils ont le plus souvent calmé ce vent venu d’Afrique du Nord en confisquant le ballon. Les Marocains ont, eux, beaucoup couru et se sont battus comme des démons face aux Diables rouges.            Le remplaçant Sabiri décisif            Ce sont les Belges qui ont frappé les premiers par Michy Batshuayi (5e). L’ex-Marseillais est contré par Munir Mohand Mohamedi, gardien de dernière minute des Marocains. Un tour de passe-passe qui a échappé à la plupart des observateurs puisque le gardien Yassine Bounou, né au Canada, était annoncé titulaire sur la feuille de match et qu’il a même chanté avec ses coéquipiers l’hymne marocain avant le coup d’envoi. Incertains à cause de soucis physiques, les deux latéraux Achraf Hakimi (PSG) et Noussair Mazraoui (Bayern Munich) étaient, eux, présents.                             Lire aussi :  Belgique-Canada : les Belges triomphent dans la douleur                   Repliés dans leur camp, les Lions de l’Atlas en ont surgi de manière tranchante. Un ersatz d’occasion a suffi pour que le public scande le nom d’Hakim Ziyech. Le tir de l’attaquant de Chelsea est pourtant passé largement au-dessus du but de Thibaut Courtois (21e). Quinze minutes après, la tentative d’Hakimi n’a pas connu plus de succès. Mais, pendant les arrêts de jeu de la première mi-temps, un coup franc de Ziyech a mis le stade en ébullition. Sa frappe surprenant Courtois. Le but était justement refusé pour un hors-jeu de Romain Saïss, qui a obstrué le champ de vision du gardien du Real Madrid.                Lors du deuxième acte, les vivas et les chants marocains n’ont jamais faibli. Et les Marocains de suivre le tempo des tribunes en se montrant plus entreprenants, parvenant à se protéger des contres belges. L’Angevin Sofiane Boufal a même pensé ouvrir le score lorsque sa frappe enroulée a frôlé le poteau gauche belge (59e).            Vers un épique Croatie - Belgique            Mais ce sont les choix du sélectionneur Walid Regragui qui ont fait la différence. L’un des remplaçants, Abdelhamid Sabiri, s’est joué du meilleur gardien du monde. Excentré côté gauche, dans un angle impossible, Sabiri a marqué directement, devant un Thibaut Courtois impuissant (73e, 1-0). Râleur alors qu’il venait d’être remplacé, Sofiane Boufal, qui rejoignait en marchant son banc, s’est offert un sprint pour venir célébrer le but avec ses coéquipiers. Le but du break – et de la désillusion belge – était l’œuvre d’un autre remplaçant, le Toulousain Zakaria Aboukhlal, qui a converti dans les arrêts de jeu une offrande de Ziyech (92e, 2-0).                           Les joueurs marocains lors de leur victoire face à la Belgique (2-0), le 27 novembre 2022 à Doha.  MANU FERNANDEZ / AP                 Agacé par la prestation de son équipe en ouverture contre le Canada – une victoire heureuse 1-0 –, Kevin De Bruyne était sans concession. « Je pense qu’on peut montrer plus de courage, être meilleurs avec le ballon et améliorer notre performance. Individuellement, c’est pareil : j’étais au niveau de jeu de l’équipe, c’est-à-dire sous la moyenne, et j’espère faire bien mieux que ça. »                Il n’a pas été entendu. Cette Belgique-là est loin des performances du Brésil, de la France ou de l’Espagne. Elle devra jouer sa qualification lors d’un troisième match qui s’annonce épique face au dernier finaliste du Mondial 2018, la Croatie.            De son côté, le Maroc a toutes les chances de devenir la nouvelle coqueluche du tournoi. Les choses s’étaient compliquées, samedi, pour les équipes arabes après un début encourageant : le Qatar est éliminé de sa Coupe du monde, l’Arabie saoudite a perdu son deuxième match face à la Pologne après son exploit argentin (2-0), et les Tunisiens, qui avaient neutralisé le Danemark (0-0), ont connu une désillusion contre l’Australie (1-0).            Jeudi 1er décembre, contre le Canada, les coéquipiers du Parisien Achraf Hakimi auront l’occasion de valider leur participation aux huitièmes de finale. Une performance qu’ils n’ont réussie qu’une seule fois, lors du Mondial 1986 au Mexique.                             Lire aussi :  A Bruxelles, des incidents violents avant même la fin de la rencontre Belgique-Maroc                    

<article-nb="2022/11/27/19-9">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le match de la Coupe du monde au Qatar s’est soldé par une victoire des Marocains sur les Belges.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Belgique           A Bruxelles, des incidents violents avant même la fin de la rencontre Belgique-Maroc      Le match de la Coupe du monde au Qatar s’est soldé par une victoire des Marocains sur les Belges.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des trottinettes électriques brûlées après la victoire du Maroc contre la Belgique, dimanche 27 novembre 2022 à Bruxelles.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP                 Le match de la Coupe du monde 2022 opposant la Belgique au Maroc, qui s’est soldé par la victoire par 2-0 des Lions de l’Atlas sur les Diables rouges, n’était pas encore terminé, dimanche 27 novembre vers 15 heures, lorsque des incidents violents ont éclaté dans le centre de Bruxelles. Sur l’un des principaux boulevards du centre de la ville, une voiture a été retournée, incendiée et projetée sur d’autres véhicules, des trottinettes en libre-service ont été détruites, tout comme du mobilier urbain.            Des dizaines de jeunes parfois masqués, dont certains arborant le drapeau du Maroc, se sont rassemblés au début de la deuxième mi-temps dans le quartier de la gare du Midi. Les rangs des manifestants ont rapidement gonflé et les esprits se sont échauffés au fur et à mesure du déroulement de la rencontre. Après des jets de pétard et de feux d’artifice, le feu a été bouté à des poubelles et des casseurs entendaient visiblement se confronter aux policiers, appuyés par des arroseuses.                 Des parents et des éducateurs, dépités par ce spectacle, tentaient en vain de calmer les esprits des adolescents. « Ils sont en train de tout gâcher », déplore Nordine, venu avec ses deux fils de Molenbeek pour suivre la rencontre à la télévision, dans un café des environs. Maryam, une mère de famille, écrase une larme : « Ce soir, la télé va de nouveau parler de ça, et pas de la belle victoire du Maroc, dont même les journalistes belges disent qu’elle est largement méritée ». Usman, un jeune Belgo-Marocain s’immisce dans la conversation pour affirmer que, lui, voulait « simplement manifester sa joie » mais que la police l’en a empêché, d’où sa colère et celle de ses amis.            « Un journaliste a été blessé au visage par des feux d’artifice. C’est pour ces raisons qu’il a été décidé de procéder à une intervention de la police », affirmait son côté Ilse Van de Keere, porte-parole de la zone de police Bruxelles-Capitale-Ixelles. Quelques incidents ont aussi éclaté à Gand, où un car de police a été attaqué.            Les commerçants redoutaient des destructions                           Un supporteur marocain porte un drapeau du Maroc devant l’incendie d’un scooter électrique, le 27 novembre 2022 à Bruxelles.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 En novembre 2017 déjà, lors de la qualification du Maroc pour la Coupe du monde 2018 en Russie, à l’issue d’un match contre la Côte d’Ivoire, des scènes de liesse avaient dégénéré et 22 policiers avaient été blessés lors d’incidents violents. De nombreuses vitrines avaient été cassées et l’on avait assisté à des pillages et de véritables scènes d’émeute.                Les habitants et les commerçants du centre de la ville se souvenaient de ces troubles, rendus possibles par une présence policière insuffisante à l’époque. Cette fois, des renforts avaient été prévus et la police locale de Bruxelles travaillait en coordination avec la police fédérale. Les commerçants redoutaient notamment de nouvelles destructions alors que les Plaisirs d’hiver, le traditionnel marché de Noël situé pas loin des lieux des affrontements, venaient d’ouvrir.            Dimanche, Philippe Close, le bourgmestre (maire) de la ville a rapidement condamné « avec la plus grande fermeté » les incidents et assuré que la police, qui avait reçu l’ordre de procéder rapidement à des arrestations, interviendrait « fermement ». Il a déconseillé aux supporteurs des deux équipes de se rendre dans le centre de la ville.            Je condamne avec la plus grande fermeté les incidents de cet après-midi. La police est déjà intervenue fermement. J… https://t.co/NW9xm44psj— PhilippeClose (@Philippe Close)              En fin d’après-midi des policiers étaient postés en divers endroits alors que quelques heurts épars se produisaient toujours alors que, dans une autre partie de la ville, quelques milliers de personnes défilaient contre la violence faite aux femmes. Notamment durant la Coupe du monde : de nombreuses manifestantes évoquaient une étude britannique publiée en 2014 affirmant que les violences domestiques augmentent de 26 % lorsque joue l’équipe nationale, de 36 % lorsqu’elle perd.                 Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/a-bruxelles-des-incidents-violents-avant-meme-la-fin-de-la-rencontre-belgique-maroc_6151883_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, des incidents violents avant m\u00eame la fin de la rencontre Belgique-Maroc","dateCreated":"2022-11-27T18:03:19+01:00","datePublished":"2022-11-27T18:03:19+01:00","dateModified":"2022-11-27T18:19:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","Le Monde Afrique","Maroc","International","Coupe du monde 2022","Football","Europe","Sport"],"description":"Le match de la Coupe du monde au Qatar s\u2019est sold\u00e9 par une victoire des Marocains sur les Belges.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/446/0/5350/2675/1342/671/60/0/21aa42e_5854734-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-10">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Malgré la brutalité de la répression, des milliers de manifestants iraniens continuent de protester contre le régime, depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre. Au-delà du port du voile, c’est toute la structure politico-économique du régime qui est mise en cause.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran           Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère      vidéo   Malgré la brutalité de la répression, des milliers de manifestants iraniens continuent de protester contre le régime, depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre. Au-delà du port du voile, c’est toute la structure politico-économique du régime qui est mise en cause.          Par Fanny Zarifi et Adrien Vande Casteele(motion-design)         Publié aujourd’hui à 09h36, mis à jour à 09h37        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La révolte ne faiblit pas. L’Iran entame son troisième mois de manifestations malgré une répression policière parfois mortelle. Dans la rue et sur les réseaux sociaux, les slogans sont de plus en plus radicaux : « Mort à Khamenei [le guide suprême, première autorité du pays] ! » ; « C’est le régime lui-même qui est la cible ! »            La révolte déclenchée par la mort d’une jeune femme, Mahsa Amini, après son arrestation par la police des mœurs pour le port jugé inapproprié du voile, cible désormais tout le régime de la République islamique. Car les raisons de la colère des Iraniens et des Iraniennes sont profondes et anciennes. Explication en vidéo.                             Lire l’entretien :  Après la mort de Mahsa Amini en Iran, « ce sont des femmes qui sont sur le devant des manifestations, c’est inédit »                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les régions kurdes soumises à une répression inédite                   Sources :            L’Iran, une puissance en mouvement, Thierry Coville (Eyrolles, 2022)L’Iran : de 1800 à nos jours, Yann Richard (Flammarion, 2009)It’s a men’s club : Discrimination Against Women in Iran’s Job Market, Human Rights Watch (25 mai 2017)Iran under sanctions : Impact of Sanctions on Household Welfare and Employment, Djavad Salehi-Isfahani (2020)                 Fanny Zarifi et  Adrien Vande Casteele(motion-design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/27/revolte-en-iran-sept-minutes-pour-comprendre-les-causes-profondes-de-la-colere_6151834_3210.html"},"headline":"R\u00e9volte en Iran\u00a0: sept minutes pour comprendre les causes profondes de la col\u00e8re","dateCreated":"2022-11-27T09:36:51+01:00","datePublished":"2022-11-27T09:36:51+01:00","dateModified":"2022-11-27T09:37:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Les explications","Iran","Vid\u00e9os","Nucl\u00e9aire iranien"],"description":"Malgr\u00e9 la brutalit\u00e9 de la r\u00e9pression, des milliers de manifestants iraniens continuent de protester contre le r\u00e9gime, depuis la mort de Mahsa Amini, le 16\u00a0septembre. Au-del\u00e0 du port du voile, c\u2019est toute la structure politico-\u00e9conomique du r\u00e9gime qui est mise en cause.","author":[{"@type":"Person","name":"Fanny Zarifi"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele","description":"motion-design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/60/0/1920/960/1342/671/60/0/f059099_1669463337332-iran-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"R\u00e9volte en Iran\u00a0: sept minutes pour comprendre les causes profondes de la col\u00e8re","uploadDate":"2022-11-27T09:36:51+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ftllg?pubtool=oembed","duration":"07:50"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/60/0/1920/960/1342/671/60/0/f059099_1669463337332-iran-1.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-11">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Dans une tribune au « Monde », des défenseuses des droits humains s’alarment de la situation de grande précarité que connaissent un nombre croissant de femmes enceintes ou accompagnées de jeunes enfants vivant dans la rue. Un « scandale » auquel elles appellent à mettre fin immédiatement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Droits humains         « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », des défenseuses des droits humains s’alarment de la situation de grande précarité que connaissent un nombre croissant de femmes enceintes ou accompagnées de jeunes enfants vivant dans la rue. Un « scandale » auquel elles appellent à mettre fin immédiatement.   Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Parmi les indicateurs de développement humain d’un pays, ceux relatifs à la santé périnatale sont parmi les plus probants. Ils mesurent, à travers l’état de santé des femmes enceintes et de leurs nouveau-nés, celui de la population globale et la qualité du système de soins. Or le récent rapport de Santé publique France sur la santé périnatale, qui en apprécie l’évolution depuis 2010, est alarmant. Il révèle, dans un pays mondialement connu pour la qualité de ses prises en charge périnatales, une dégradation sélective selon les territoires et surtout les populations.          En Ile-de-France, le cas des femmes étrangères et sans papiers et de leurs bébés est extrêmement préoccupant. Plus généralement, en France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître. Ces femmes et leurs enfants, souvent d’origine africaine et maghrébine, sont en danger. Et nous avec.          Les services sanitaires alertent sur la recrudescence de la mortalité infantile et des sorties de maternité à la rue depuis longtemps. En 2012, l’Agence régionale d’Ile-de-France pointait, dans l’enquête « Réduire la mortalité infantile et périnatale », la surmortalité infantile en Seine-Saint-Denis : 4,8 ‰ contre 3,2 ‰ en France métropolitaine. Une des préconisations issues de ces travaux est la stabilisation de l’hébergement des femmes enceintes et accouchées, au minimum au troisième trimestre de grossesse et jusqu’aux 6 mois de l’enfant. Portant sur la réduction des inégalités de santé précoces, le rapport sur les « 1 000 premiers jours de l’enfant » (septembre 2020) plaide pour une obligation d’hébergement jusqu’à ses 2 ans, prérogative des conseils départementaux. Or, la situation ne fait qu’empirer.                           Lire aussi :  A Paris, la fronde singulière de femmes sans papiers                 Si le scandale des femmes à la rue est devenu « grande cause régionale » dès 2017, le dernier rapport de Santé publique France précise que la proportion de femmes sans abri ayant accouché en Ile-de-France est passée de 5,8 ‰ en 2010 à 22,8 ‰ en 2019. Les plus exposées sont les femmes étrangères les plus récemment arrivées. En 2020, 38,75 % des femmes enceintes en situation de grande précarité accompagnées par le réseau de santé périnatal Solidarité Paris Maman (Solipam) Ile-de-France, sont arrivées en France entre 2019 et 2020. Cette proportion s’élève à 67,5 % si on prend en compte celles arrivées depuis 2018.          Errance résidentielle          Le cas de Sonia est illustratif. Travaillant, non déclarée, comme plongeuse dans un restaurant au début de sa grossesse, elle y dort pour être à l’heure à son poste de travail. A cinq mois de grossesse, épuisée, elle contacte Solipam pour être aidée dans sa recherche d’hébergement. En raison de la pénurie de places, les professionnels sont démunis. Sonia connaît un parcours d’errance résidentielle durant le reste de sa grossesse, amenée à changer d’hôtel régulièrement, passant des nuits à la rue. A Paris, son médecin hospitalier programme une césarienne en raison d’une grossesse à risque. Quelques jours avant, Sonia entre en travail. Elle est hébergée dans un hôtel 115 [SAMU social] dans les Yvelines, où elle accouche, en urgence, dans une maternité qu’elle ne connaît pas, sans que l’équipe hospitalière puisse avoir accès à son dossier médical.        Il vous reste 53.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/27/en-france-le-nombre-de-femmes-sans-papiers-enceintes-ou-avec-enfants-en-bas-age-a-la-rue-ne-cesse-de-croitre_6151860_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas \u00e2ge \u00e0 la rue ne cesse de cro\u00eetre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T14:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-27T14:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Droits humains"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Droits humains","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des d\u00e9fenseuses des droits humains s\u2019alarment de la situation de grande pr\u00e9carit\u00e9 que connaissent un nombre croissant de femmes enceintes ou accompagn\u00e9es de jeunes enfants vivant dans la rue. Un \u00ab\u00a0scandale\u00a0\u00bb auquel elles appellent \u00e0 mettre fin imm\u00e9diatement.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/277/0/3330/1665/1342/671/60/0/fffaeb0_1669477177052-000-cb5nj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits humains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-humains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-12">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le pouvoir turc vise les forces du Parti des travailleurs du Kurdistan, qu’il accuse d’avoir perpétré l’attentat d’Istanbul le 13 novembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie           Les Kurdes syriens manifestent contre les frappes aériennes de la Turquie      Le pouvoir turc vise les forces du Parti des travailleurs du Kurdistan, qu’il accuse d’avoir perpétré l’attentat d’Istanbul le 13 novembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h38, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Manifestation de Kurdes syriens à Kamechliyé, le 27 novembre 2022.  DELIL SOULEIMAN / AFP                 Des milliers de Kurdes syriens ont manifesté dimanche 27 novembre à Kamechliyé, dans le nord-est de la Syrie, pour protester contre les récentes frappes aériennes turques visant cette région contrôlée par l’administration semi-autonome kurde, a rapporté un photographe de l’Agence France-Presse (AFP).            Ankara mène depuis une semaine une opération aérienne baptisée « Griffe épée » contre les forces kurdes en Syrie et le Parti des travailleurs du Kurdistan, le PKK, en Irak, accusé par les autorités turques d’avoir perpétré l’attentat du 13 novembre à Istanbul, qui a fait six morts. Les forces kurdes ont nié toute implication.                 Après une accalmie de trois jours, la Turquie a mené de nouveaux raids aériens tôt dimanche contre des zones contrôlées par les Kurdes au nord d’Alep, selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH), basé au Royaume-Uni et qui dispose d’un vaste réseau de sources en Syrie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le président turc Erdogan menace de lancer une opération militaire terrestre dans le nord de la Syrie                   Cinq soldats syriens ont été tués par une frappe de drone turque dans un village près de la ville de Tall Rifaat, au nord d’Alep, a précisé l’OSDH, qui a fait état d’un échange de tirs d’artillerie entre les forces kurdes et les forces turques aidées des factions syriennes qui leur sont fidèles dans la région.            Depuis le 20 novembre, au moins 64 personnes ont été tuées dans les attaques turques, qui se sont principalement concentrées dans le nord-est de la Syrie : 35 combattants parmi les Forces démocratiques syriennes (majoritairement kurdes) et leurs alliés, 28 membres des forces du régime syrien, ainsi qu’un journaliste travaillant pour une agence de presse kurde, selon l’OSDH. La plupart d’entre eux sont tombés le premier jour des raids.            « Jusqu’à quand allons-nous mourir ? »            Dimanche, dans la ville de Kamechliyé, dans la région d’Hassaké, des milliers de manifestants ont dénoncé les attaques de la Turquie ainsi que les menaces d’une offensive terrestre qu’elle fait planer. Les protestataires ont brandi le drapeau kurde rouge, jaune et vert et des portraits d’Abdullah Öcalan, le chef historique du PKK, emprisonné en Turquie, lançant des slogans hostiles au président turc, Recep Tayyip Erdogan.                             Lire aussi :  Frappes de la Turquie contre les Kurdes : « Erdogan n’a l’aval ni des Russes ni des Américains »                   « La volonté du peuple kurde ne sera pas brisée (…), nous ne quitterons pas notre terre historique », a déclaré à l’AFP Siham Sleimane, une manifestante de 49 ans. « Nous sommes victimes d’une éradication, a dit un autre protestataire, Salah El-Dine Hamou, 55 ans. Jusqu’à quand allons-nous mourir pendant que le reste du monde nous regarde ? »                Appuyées par la coalition internationale menée par les Etats-Unis, les forces kurdes syriennes avaient été le fer de lance de la lutte contre l’organisation Etat islamique, chassée de ses fiefs en Syrie en 2019. Entre 2016 et 2019, la Turquie a mené trois opérations d’envergure dans le nord de la Syrie contre les milices et organisations kurdes. Ankara répète vouloir créer une « zone de sécurité » large de 30 kilomètres le long de sa frontière sud.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre à bas bruit de la Turquie contre le Kurdistan syrien                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/les-kurdes-syriens-manifestent-contre-les-frappes-aeriennes-de-la-turquie_6151875_3210.html"},"headline":"Les Kurdes syriens manifestent contre les frappes a\u00e9riennes de la Turquie","dateCreated":"2022-11-27T17:38:27+01:00","datePublished":"2022-11-27T17:38:27+01:00","dateModified":"2022-11-27T17:41:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Turquie","Europe","Syrie"],"description":"Le pouvoir turc vise les forces du Parti des travailleurs du Kurdistan, qu\u2019il accuse d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9 l\u2019attentat d\u2019Istanbul le 13\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/d87c1ee_5851819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-13">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Etincelante face au Costa Rica (7-0), l’Espagne se frotte à l’Allemagne dimanche. Une décennie après l’époque dorée des Xavi et Iniesta, l’équipe de Luis Enrique vante son projet tourné vers le collectif.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : sans stars, la Roja brille quand même      Etincelante face au Costa Rica (7-0), l’Espagne se frotte à l’Allemagne dimanche. Une décennie après l’époque dorée des Xavi et Iniesta, l’équipe de Luis Enrique vante son projet tourné vers le collectif.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une chorale à l’unisson. Pas de fausses notes, et une partition maîtrisée sur le bout des doigts. Les spectateurs du stade Al-Thumama de Doha n’étaient pas venus assister à une symphonie interprétée par un grand chœur, c’est pourtant l’impression que leur a laissé l’équipe d’Espagne, mercredi 23 novembre, lors de sa démonstration face au Costa Rica (7-0) pour son entrée dans le Mondial. Derrière le sélectionneur-chef d’orchestre, Luis Enrique, le projet espagnol a mis le collectif au-dessus des individualités.            « J’utiliserais le terme “chorale”, où chacun est au même niveau et a la même importance, pas seulement ceux qui jouent », confirme Carlos Soler, interrogé dans L’Equipe avant d’affronter l’Allemagne dimanche soir. Le milieu espagnol sait de quoi il parle : en club, il évolue au Paris Saint-Germain depuis l’été 2022, parmi les stars Neymar, Kylian Mbappé et Lionel Messi. « On n’a pas l’étoile qui serait au-dessus des autres, mais notre force, c’est d’être un vrai groupe. »            Au Qatar, la seule étoile de l’Espagne, c’est celle qui est brodée sur le maillot : symbole du titre conquis en 2010 lors du Mondial sud-africain – ainsi que deux Euros – par la génération des Iniesta, Xavi, et Casillas. « L’époque dorée des stars espagnoles n’est plus, observe Omar Da Fonseca. Et on vit beaucoup dans la nostalgie de cette période. Ce qui fait que l’on espère énormément des petites pépites Pedri et Gavi. » L’ancien joueur argentin, désormais consultant pour BeIN Sports, met en garde contre ces attentes démesurées.            « Sans buteur attitré, jusqu’où vont-ils aller ? »            Interrogé avant le Mondial, Da Fonseca soulignait l’absence de grand buteur dans le groupe élaboré par Luis Enrique. « L’Espagne n’a pas “le” joueur décisif. Le Portugal, la France, la Belgique ou le Brésil si, ils ont des joueurs capables d’appuyer sur le bouton pour tout débloquer. Mais l’Espagne ? Ils vont très bien jouer et avoir la possession, mais sans buteur attitré, jusqu’où vont-ils aller ? » Demeure le souvenir de l’Euro 2021, au cours duquel les Espagnols avaient développé un jeu léché, ultradominé les parties, mais souvent laissé l’impression d’une domination stérile.                             Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Les doutes demeurent sur le style de la « Roja »                   Depuis le début de la Coupe du monde, Luis Enrique dévoile l’arrière-cuisine de son équipe « tous les soirs, sauf les jours de match », sur sa chaîne Twitch en direct du camp de base espagnol. Sans filtre, et sans passer par l’entremise des médias, avec lesquels le fantasque sélectionneur espagnol assume des « différences de pensée ». Après le passage à tabac du Costa Rica, le sélectionneur ne s’est pas privé de leur présenter la facture. « J’ai toujours lu et entendu qu’il manquait des buts dans cette équipe, a souri Luis Enrique. Or, depuis que je suis en poste, nous sommes l’une des équipes qui en inscrit le plus. » Depuis sa prise de poste, l’Espagne tourne en effet à plus de deux buts par match, comme les autres grandes nations.                 Pour l’entrée en lice de sa Roja, six joueurs différents ont trouvé la cible (Ferran Torres par deux fois, Dani Olmo, Marco Asensio, Carlos Soler, Alvaro Morata et Gavi). Une force collective qui enchante leur très ambitieux – tant dans le jeu que dans les résultats – entraîneur. « On n’a peut-être pas un joueur capable d’inscrire 30 buts, mais nous avons de nombreux joueurs capables de marquer. Nous, on parvient au but de manière associative. » Tout en ayant un contrôle total du match. Les 81,78 % de possession du ballon de l’Espagne face au Costa Rica sont les plus élevées depuis la Coupe du monde en Angleterre, en 1966.            Les très verts joueurs de la Roja – ils forment le deuxième groupe le plus jeune du Mondial, derrière les Etats-Unis – adhèrent. « Luis Enrique applique sa vision du jeu, mais à l’intérieur d’un contexte où on baigne depuis des années », insiste le milieu de terrain Rodri. A l’instar du Barça, beaucoup d’équipes espagnoles évoluent dans un même style, ce qui facilite la transition.            Prise de risques et mise sous pression            Selon Rodri, pas besoin de star pour briller. « Au niveau collectif, nous sommes la meilleure équipe », assume-t-il. Le milieu de terrain de Manchester City cite « les mécanismes de tous les joueurs, en attaque comme en défense, la manière de penser le jeu, d’appliquer les idées de l’entraîneur » pour justifier cette suprématie.                Contre l’Allemagne, les Espagnols auront à cœur de confirmer face à une équipe dont l’entraîneur, Hansi Flick, professe des ambitions de jeu similaire. Et dont l’escouade, héritière des champions du monde 2014, compte également avant tout sur son collectif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : y a-t-il un Flick pour sauver l’Allemagne ?                   « Nous allons jouer de manière offensive, quel que soit l’adversaire. On va avoir davantage le ballon que notre rival, on va défendre haut, au-delà du centre du terrain si besoin. Prendre beaucoup de risques, mettre la pression, et on va appliquer ça jusqu’au dernier match de la Coupe du monde », professait Luis Enrique au moment de présenter la liste des joueurs pour le Mondial. Face à une Allemagne aux allures de bête blessée après sa défaite contre le Japon (1-2), ses troupes auront à nouveau l’occasion de chanter à l’unisson.                 Clément Martel(Doha, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/27/coupe-du-monde-2022-sans-stars-la-roja-brille-quand-meme_6151867_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: sans stars, la Roja brille quand m\u00eame","dateCreated":"2022-11-27T16:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-27T16:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-27T17:14:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Etincelante face au Costa Rica (7-0), l\u2019Espagne se frotte \u00e0 l\u2019Allemagne dimanche. Une d\u00e9cennie apr\u00e8s l\u2019\u00e9poque dor\u00e9e des Xavi et Iniesta, l\u2019\u00e9quipe de Luis Enrique vante son projet tourn\u00e9 vers le collectif.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/313/0/3764/1882/1342/671/60/0/f4d2064_1669565623095-000-32rk386.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-14">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Nommé sélectionneur en août 2021, après quinze années de règne de Joachim Löw, Hans-Dieter Flick a longtemps été un adjoint apprécié. Après la défaite inaugurale face au Japon, sa Nationalmannschaft risque déjà l’élimination face à l’Espagne, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : y a-t-il un Flick pour sauver l’Allemagne ?      Nommé sélectionneur en août 2021, après quinze années de règne de Joachim Löw, Hans-Dieter Flick a longtemps été un adjoint apprécié. Après la défaite inaugurale face au Japon, sa Nationalmannschaft risque déjà l’élimination face à l’Espagne, dimanche.          Par Clément Gavard         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Hansi Flick, lors d’une séance d’entraînement, à Mascate (Oman), le 15 novembre 2022.  ALEXANDER HASSENSTEIN / GETTY IMAGES VIA AFP               En 2018, l’Allemagne découvrait en Russie la sensation désagréable de quitter une Coupe du monde dès le premier tour. Battue d’entrée par le Japon (2-1), la Mannschaft joue déjà sa survie dans cette édition qatarie contre l’Espagne, dimanche 27 novembre à Al-Khor. Cette fois, supporteurs, journalistes et vieilles gloires ne peuvent pas tenir l’entraîneur Joachim Löw pour principal coupable. En poste pendant quinze ans, le champion du monde 2014 a passé le relais à une vieille connaissance, en août 2021 : Hansi Flick.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : l’Allemagne piégée par le Japon pour son entrée en lice                 Avant cette défaite surprise, le successeur incarnait un changement dans la continuité plutôt salué. Flick connaît bien toute la difficulté du métier de sélectionneur. De 2006 à 2014, il est l’adjoint et le bras droit de Löw et dirige même le quart de finale de l’Euro 2008 contre le Portugal (victoire 3-2) pour pallier la suspension de son supérieur.          Surtout, il tient un rôle majeur dans la conquête du titre mondial au Brésil en 2014, entre son côté bon copain avec les joueurs et son travail sur les coups de pied arrêtés, décisifs pendant le tournoi. Un homme discret, dont les passages comme directeur sportif éphémère de la Fédération allemande de football (DFB) et d’Hoffenheim les trois années suivantes l’ont convaincu de revenir au plus près du terrain. « Entraîner, c’est ma vocation », répète-t-il.          Son destin bascule à l’automne 2019, quand il abandonne son rôle d’adjoint pour remplacer Niko Kovac sur le banc d’un Bayern Munich alors en crise à cause des résultats. Certains trouvent que le costume est taillé trop grand pour lui, mais Flick prouve très vite qu’il a les épaules pour être numéro un. Le redressement est spectaculaire, et la crise sanitaire ne vient pas briser l’élan d’un « Rekordmeister » – le surnom de l’équipe bavaroise – redevenu un rouleau compresseur au point de réaliser un sextuplé historique (championnat, coupe, Ligue des champions, deux Supercoupes et une Coupe du monde des clubs), une prouesse jusque-là seulement accomplie par le Barça de Pep Guardiola et Lionel Messi en 2009.          « Il sait comment gérer les stars »          Réussir à diriger un mastodonte comme le Bayern donne du crédit et gonfle un CV. Avant cette expérience, l’ancien milieu défensif n’a connu le rôle d’entraîneur principal qu’au début des années 2000, à une époque où le milliardaire Dietmar Hopp lui confie la tâche de faire grandir le petit club d’Hoffenheim, en quatrième puis troisième division. Deux décennies plus tard, Flick a évolué, sans pour autant changer son approche. « C’est un entraîneur qui va accorder plus d’importance à l’humain qu’à la tactique, se souvient Christian Daub, ancien défenseur, sous ses ordres à Hoffenheim. Il aime parler avec ses joueurs, il adore les entretiens individuels. Il va s’intéresser à leur vie, à leur famille, leur compagne, leurs enfants. »        Il vous reste 61.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/27/coupe-du-monde-2022-y-a-t-il-un-flick-pour-sauver-l-allemagne_6151864_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: y a-t-il un Flick pour sauver l\u2019Allemagne\u00a0?","dateCreated":"2022-11-27T15:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-27T15:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-27T15:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Allemagne","Sport"],"description":"Nomm\u00e9 s\u00e9lectionneur en ao\u00fbt\u00a02021, apr\u00e8s quinze ann\u00e9es de r\u00e8gne de Joachim L\u00f6w, Hans-Dieter Flick a longtemps \u00e9t\u00e9 un adjoint appr\u00e9ci\u00e9. Apr\u00e8s la d\u00e9faite inaugurale face au Japon, sa Nationalmannschaft risque d\u00e9j\u00e0 l\u2019\u00e9limination face \u00e0 l\u2019Espagne, dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Gavard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/341/0/4790/2395/1342/671/60/0/4916537_1669369513827-020-1441662644.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/27/19-15">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La lassitude s’accroît dans le pays contre la politique très rigoureuse de lutte contre la pandémie. Des protestations sporadiques et parfois violentes ont déjà eu lieu dans plusieurs villes ces derniers jours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Chine           Les manifestations en Chine se multiplient contre la stratégie zéro Covid      La lassitude s’accroît dans le pays contre la politique très rigoureuse de lutte contre la pandémie. Des protestations sporadiques et parfois violentes ont déjà eu lieu dans plusieurs villes ces derniers jours.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une protestation exceptionnelle en Chine : dimanche 27 novembre, des centaines de personnes se sont rassemblées à Shanghaï aux cris de « Xi Jinping, démission ! ».  - / AFP                 Des protestations contre les confinements ont éclaté, dimanche 27 novembre, à Shanghaï, dans plusieurs universités de Pékin et dans d’autres villes de Chine, où la colère monte contre la draconienne politique zéro Covid instaurée par les autorités.            Une vidéo largement diffusée sur Internet et que l’Agence France-Presse (AFP) a géolocalisée à Shanghaï montre des protestataires crier « Xi Jinping [le président de République populaire de Chine], démission ! » et s’en prendre au Parti communiste chinois. Il s’agit d’une très rare démonstration d’hostilité contre le dirigeant chinois et le régime dans la capitale économique du pays, soumise au début de l’année à un confinement de deux mois.            Manifestation de plusieurs centaines voire quelques milliers de personnes à #Shanghai ce soir, notamment contre la… https://t.co/HjlIFiEzmg— nicolasberrod (@Nicolas Berrod)              Cette protestation s’est déroulée à l’aube dans la rue Wulumuqi – le nom en mandarin de la ville d’Urumqi, la capitale du Xinjiang, dans l’Ouest, où dix personnes ont péri dans un incendie, jeudi. Les auteurs de nombreux messages circulant sur les réseaux sociaux ont affirmé que les mesures prises contre le Covid-19 avaient aggravé ce drame, des voitures garées depuis des semaines pour cause de confinement dans l’étroite ruelle menant à l’immeuble en flammes ayant entravé l’arrivée des secours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chine : à Shanghaï, des centaines de jeunes manifestent contre la politique zéro Covid après le drame d’Urumqi                   Une personne ayant participé aux protestations à Shanghaï a déclaré à l’AFP, sous couvert d’anonymat, être arrivée vers 2 heures du matin au rassemblement. « Un groupe de personnes en deuil déposait des fleurs sur le trottoir, un autre groupe scandait des slogans », a raconté ce témoin. « Il y a eu quelques échauffourées mineures mais, dans l’ensemble, le maintien de l’ordre a été civilisé, a-t-il poursuivi. C’est fou de savoir que, dans ces circonstances, il y a encore tant de gens courageux qui se font remarquer. »                 Dans l’après-midi, des centaines de personnes ont encore manifesté dans le centre de Shanghaï. Les manifestants ont brandi des feuilles de papier blanc – symbolisant la censure –, en se tenant debout et en silence à plusieurs carrefours, avant que la police n’arrive et ne les disperse, a dit à l’AFP un autre témoin qui a souhaité rester anonyme.            L'évacuation commence https://t.co/LAEYNAV3aM— SLeplatre (@Simon Leplâtre)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Shanghaï, journal de bord d’un confinement sans fin                   « Non aux tests Covid, oui à la liberté »            Des veillées à la mémoire des victimes d’Urumqi ont eu lieu dans plusieurs universités du pays, dont la prestigieuse université de Pékin, selon un étudiant y ayant participé. Selon ce dernier, des slogans contre la politique zéro Covid ont été tracés sur un mur de l’établissement. Les protestataires ont commencé à se rassembler samedi soir vers minuit (heure locale) sur le campus ; ils étaient entre cent et deux cents personnes vers 2 heures du matin. « J’ai entendu des gens crier : “Non aux tests Covid, oui à la liberté” », a-t-il dit, en montrant des photos et vidéos corroborant ses dires.            Plusieurs centaines d’étudiants de l’université Tsinghua à Pékin ont également manifesté dimanche sur leur campus, selon un témoin interrogé par l’AFP et des images publiées sur les réseaux sociaux. « A 11 h 30 [4 h 30, heure de Paris], des étudiants ont commencé à brandir des pancartes à l’entrée de la cantine. Puis de plus en plus de gens les ont rejoints. Maintenant il y a entre deux cents et trois cents personnes. On a chanté l’hymne national et l’Internationale et scandé : “La liberté triomphera” », a raconté cet étudiant.                Dimanche soir, entre trois cents et quatre cents personnes se sont rassemblées pendant plusieurs heures sur les berges d’un cours d’eau de Pékin, certaines criant : « Nous sommes tous des gens du Xinjiang ! Allez le peuple chinois ! », ont rapporté des journalistes de l’AFP présents sur place.            Another campus protest in Beijing. This time it is Tsinghua University, with students holding white paper in front… https://t.co/GkdbTGF0Uj— pastafarianis (@flyingspaghettiisreal)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la frustration de la jeunesse qui subit la politique zéro Covid prend une tournure politique                   Des vidéos sur les réseaux sociaux ont par ailleurs montré une importante veillée à l’Institut des communications de Nankin, dans l’Est, où les participants brandissaient également des feuilles de papier blanc. D’autres vidéos, dont l’AFP n’a pas été en mesure de confirmer l’authenticité, ont montré d’autres petites manifestations à Xian (Shaanxi) et Canton (Guangdong). Les autorités n’ont pas tardé à restreindre les discussions en ligne sur les manifestations et à effacer les vidéos.            Des centaines de personnes manifestaient également dimanche soir à Wuhan (Hubei), dans le centre de la Chine. Selon des vidéos diffusées en direct sur les réseaux sociaux et géolocalisées par l’AFP, une foule d’habitants en colère était rassemblée dans cette ville, où avait été détecté le premier cas de coronavirus à l’origine de la pandémie de Covid-19, en décembre 2019.            @whyyoutouzhele 也是汉正街 https://t.co/2wbuL9fKiR— pamdluu (@ppppp)              La lassitude s’accroît en Chine contre la politique très rigoureuse de lutte contre la pandémie. Des protestations sporadiques et parfois violentes ont déjà eu lieu dans plusieurs autres villes ces derniers jours, notamment dans la plus grande usine d’iPhone du monde, située à Zhengzhou, dans le centre du pays, ainsi qu’à Urumqi après l’incendie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine s’enlise de plus en plus dans sa politique du zéro Covid                   Malgré plusieurs vaccins à disposition, et à rebours du reste du monde, le pays continue d’imposer des confinements massifs dès l’apparition du moindre cas, à placer en quarantaine dans des centres les personnes positives et à exiger des tests PCR quasi quotidiens pour pouvoir accéder aux lieux publics.                La Chine a recensé dimanche 39 506 cas de Covid-19, un record quotidien qui reste très faible par rapport aux chiffres enregistrés ailleurs dans le monde au plus fort de la pandémie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/chine-de-shanghai-a-pekin-les-protestations-se-multiplient-contre-la-strategie-zero-covid_6151835_3210.html"},"headline":"Les manifestations en Chine se multiplient contre la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid","dateCreated":"2022-11-27T10:00:04+01:00","datePublished":"2022-11-27T10:00:04+01:00","dateModified":"2022-11-27T17:43:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"La lassitude s\u2019accro\u00eet dans le pays contre la politique tr\u00e8s rigoureuse de lutte contre la pand\u00e9mie. Des protestations sporadiques et parfois violentes ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans plusieurs villes ces derniers jours.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/09487d5_5850688-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-16">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Au 1er novembre, on recensait 72 809 personnes incarcérées dans les prisons françaises, pour 60 698 places opérationnelles, ce qui correspond à une densité carcérale de 120 %.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                              Société       Prisons           Prisons : le nombre de détenus en France atteint un niveau historique      Au 1er novembre, on recensait 72 809 personnes incarcérées dans les prisons françaises, pour 60 698 places opérationnelles, ce qui correspond à une densité carcérale de 120 %.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h48, mis à jour à 16h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        En raison de la surpopulation carcérale, 2 225 détenus sont contraints de dormir sur des matelas posés à même le sol.  THIBAUD MORITZ / AFP                 Le nombre de détenus en France a atteint un niveau historique au 1er novembre, avec 72 809 personnes incarcérées, alors que les prisons comptent 60 698 places opérationnelles – ce qui correspond à une densité carcérale de 120 %, contre 115,4 % il y a un an, selon les données statistiques publiées par le ministère de la justice, dimanche 27 novembre.             
 

 


#d_graph_1669559322{
	height:450px;
}
 




Un nombre record de détenus en novembre 2022
Effectifs dans les prisons françaises au 1er novembre 2022.

Source : Ministère de la justice




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1669559322"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    },
    {
      "id": "1",
      "type": "linear",
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "useHTML": false,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "space": true,
        "format": "{value:,.0f} %",
        "y": -7,
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[1].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[1].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "tickLength": 60,
      "tickPosition": "outside",
      "tickWidth": 1,
      "startOnTick": true,
      "endOnTick": false,
      "reversed": "",
      "opposite": true
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2012-11",
      "2013-11",
      "2014-11",
      "2015-11",
      "2016-11",
      "2017-11",
      "2018-11",
      "2019-11",
      "2020-11",
      "2021-11",
      "2022-11"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "D\u00e9tenus \u00e9crou\u00e9s",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#1dabe7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          67225.0,
          "#1dabe7",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          67050.0,
          "#1dabe7",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          66530.0,
          "#1dabe7",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          66198.0,
          "#1dabe7",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          68560.0,
          "#1dabe7",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          69307.0,
          "#1dabe7",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          70708.0,
          "#1dabe7",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          71149.0,
          "#1dabe7",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          62260.0,
          "#1dabe7",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          69812.0,
          "#1dabe7",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          72809.0,
          "#1dabe7",
          "pt10",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e43034",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          56933.0,
          "#e43034",
          "pt11",
          true,
          false
        ],
        [
          57390.0,
          "#e43034",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          57860.0,
          "#e43034",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          57843.0,
          "#e43034",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          58484.0,
          "#e43034",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          59151.0,
          "#e43034",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          60108.0,
          "#e43034",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          61056.0,
          "#e43034",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          60654.0,
          "#e43034",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          60517.0,
          "#e43034",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          60698.0,
          "#e43034",
          "pt21",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Taux de surpopulation carc\u00e9rale",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0B6C89",
      "type": "line",
      "yAxis": "1",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          118.1,
          "",
          "pt22",
          true,
          false
        ],
        [
          116.8,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          115.0,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          114.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          117.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          117.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          118.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          116.5,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          103.0,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          115.4,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          120.0,
          "",
          "pt32",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/11/27/19-17">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le Canada, qui a battu l’Australie 2 à 0, revient de très loin puisqu’il avait été éliminé en mars lors des qualifications, par les Pays-Bas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Tennis       Coupe Davis           Tennis : le Canada remporte sa première Coupe Davis en battant l’Australie      Le Canada, qui a battu l’Australie 2 à 0, revient de très loin puisqu’il avait été éliminé en mars lors des qualifications, par les Pays-Bas.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h18, mis à jour à 18h18        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Canadien Denis Shapovalov, lors de son match face à l’Australien Thanasi Kokkinakis pour la Coupe Davis, à Malaga, le 27 novembre 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Le Canada a remporté, dimanche 27 novembre, sa première Coupe Davis en battant l’Australie 2 à 0 grâce aux victoires en simple de Denis Shapovalov, puis de Félix Auger-Aliassime à Malaga (Espagne).            Denis Shapovalov (18e joueur mondial) a d’abord battu Thanasi Kokkinakis (95e) – 6-2, 6-4 –, puis Félix Auger-Aliassime (6e) a apporté le point de la victoire en battant Alex de Minaur (24e) – 6-3, 6-4 –, sous les yeux de Novak Djokovic et de son fils, Stefan.                           Le Canadien Denis Shapovalov (à gauche), et l’Australien Thanasi Kokkinakis, lors du dernier match de tennis de la Coupe Davis, à Malaga, le 27 novembre 2022.  JOAN MONFORT / AP                                  Lire aussi :  Coupe Davis : la France éliminée dès la phase de groupes                   Deuxième du groupe B            Le Canada revient de très loin puisqu’il avait été éliminé en mars lors des qualifications, par les Pays-Bas. L’exclusion de la Russie, tenante du titre, en raison du conflit en Ukraine, a toutefois laissé une place : la Serbie aurait dû en profiter, mais puisqu’elle avait alors déjà reçu une invitation pour la phase finale 2022, c’est le Canada qui a été repêché.                 Les Canadiens, qui avaient été battus par l’Espagne en finale en 2019 pour la première édition de la nouvelle formule de la compétition par équipes nationales, succèdent donc au palmarès à la Russie.            Le Canada a terminé deuxième du groupe B derrière l’Espagne en septembre, avant d’éliminer l’Allemagne en quarts de finale (2-1) et l’Italie en demies (2-1).                              Lire aussi   L’Espagne, seule gagnante de la Coupe Davis nouvelle génération                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/article/2022/11/27/tennis-le-canada-remporte-sa-premiere-coupe-davis-en-battant-l-australie_6151884_1616659.html"},"headline":"Tennis\u00a0: le Canada remporte sa premi\u00e8re Coupe Davis en battant l\u2019Australie","dateCreated":"2022-11-27T18:18:30+01:00","datePublished":"2022-11-27T18:18:30+01:00","dateModified":"2022-11-27T18:18:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Tennis","Coupe Davis"],"keywords":["Coupe Davis","Tennis","Sport"],"description":"Le Canada, qui a battu l\u2019Australie 2 \u00e0 0, revient de tr\u00e8s loin puisqu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en mars lors des qualifications, par les Pays-Bas.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/149/0/2439/1219/1342/671/60/0/b154d24_5853215-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe Davis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-davis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/27/19-18">
<filnamedate="20221127"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221127"><AAMMJJHH="2022112719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Quatre personnes sont mortes et près d’une dizaine de personnes restent portées disparues après un glissement de terrain, survenu samedi sur l’île située au large de Naples.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Entretien  Article réservé aux abonnés Olivier Blanchard, économiste : « Je redoute le scénario d’une guerre commerciale »                   Économie  Article réservé aux abonnés Des émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid en Chine                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le café prend l’eau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « La collusion entre élites économiques et politiques entretient l’inaction face aux dérèglements climatiques »   Jean-Louis Laville professeur au Conservatoire national des arts et métiers (Cnam), titulaire de la chaire Economie solidaire                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Le Monde Afrique La NASA ouvre sa première antenne en Afrique                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos COP27 : A la tribune, Emmanuel Macron plaide pour faire des enjeux climatiques la priorité des dirigeants mondiaux                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La FIFA au stade de l’aveuglement                   Enquête  Article réservé aux abonnés Violences conjugales : un « devoir » au Moyen Age, inacceptables au XXIe siècle                   Analyse  Article réservé aux abonnés L’affaire Dany Leprince : autopsie d’une erreur judiciaire de trente ans                   Tribune  Article réservé aux abonnés « En France, le nombre de femmes sans papiers enceintes ou avec enfants en bas âge à la rue ne cesse de croître »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Tribune  Article réservé aux abonnés Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Joël Chapron Chercheur associé à l’université d’Avignon                    Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Qui a tué l’Empire romain ? », sur Arte : question éternelle, réponse actuelle                   Télévisions & Radio « Star Academy » : pourquoi l’émission fait un retour triomphal                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Chronique  Article réservé aux abonnés Un café, un tee-shirt, l’addition : quand les restos se mettent au merchandising   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Cinq nuits au sommet dans les Alpes                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : avec des déchets, il crée un jardin fantastique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Italie           Italie : l’état d’urgence proclamé à Ischia après un glissement de terrain dévastateur      Quatre personnes sont mortes et près d’une dizaine de personnes restent portées disparues après un glissement de terrain, survenu samedi sur l’île située au large de Naples.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h42, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des centaines de volontaires s’affairaient à nettoyer les rues de Casamicciola Terme, dimanche 27 novembre 2022.  ELIANO IMPERATO / AFP                 Le gouvernement italien a proclamé, dimanche 27 novembre, l’état d’urgence sur l’île d’Ischia, dans la baie de Naples, touchée la veille par un glissement de terrain qui a fait au moins quatre morts, selon les médias italiens, et près d’une dizaine de disparus. Un bilan officiel est attendu en soirée par le préfet de Naples, Claudio Palomba.            Une enveloppe d’urgence de 2 millions d’euros a également été débloquée à l’issue d’une réunion extraordinaire du gouvernement, nécessaire pour proclamer l’état d’urgence, a précisé le ministre de la protection civile, Nello Musumeci.                 L’état d’urgence est souvent décrété dans la péninsule, à la suite de séismes, d’éruptions volcaniques ou de fortes intempéries, car il prévoit une procédure accélérée pour mobiliser des fonds et des moyens, dont ceux de la protection civile, pour des interventions urgentes ou la mise en place de structures d’accueil.            Casamicciola Terme, une station thermale de 8 000 habitants en hiver de l’île d’Ischia, avait subi en 2017 un tremblement de terre qui avait fait deux morts. Elle avait été complètement détruite par un tremblement de terre beaucoup plus puissant à la fin du XIXe siècle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur                   Ballet de pelleteuses                           A Casamicciola Terme, sur l’île italienne d’Ischia, le 27 novembre 2022.  ELIANO IMPERATO / AFP                 Sur place, plus de deux cents membres de la protection civile et des forces de l’ordre cherchent encore une dizaine de disparus, tandis que des centaines de volontaires, de la boue jusqu’aux genoux, s’affairent à nettoyer les rues de la petite bourgade. Des restes de voitures et bus écrasés par la coulée de boue sont visibles un peu partout dans un ballet de pelleteuses qui tentent de libérer l’accès aux maisons, aux voitures et aux magasins.                « C’est une situation qui nous fait mal, ne serait-ce que pour les personnes disparues sous la montagne. Ici, c’est une île, et même si on ne se connaît pas vraiment tous, c’est presque ça, au moins de vue », a déclaré sur place à l’Agence France-Presse (AFP) Salvatore Lorini, un habitant d’Ischia, où il est né il y a quarante-cinq ans. « La montagne est descendue, il y a eu une dévastation de magasins, de voitures, d’hôtels et ça s’était déjà produit il y a neuf ans. Maintenant, je suis en train de nettoyer le magasin de ma belle-mère », a-t-il expliqué.            Ce glissement a été provoqué par l’absence d’entretien et de prévention, « car la nature est la nature, il y a eu le séisme, mais un peu de prévention » aurait peut-être sauvé des vies, selon M. Lorini, qui souhaiterait la mise en place d’un système semblable à celui des bouées avertissant de l’arrivée d’un tsunami, et permettant de dire quand la terre se déplace.            Constructions abusives            « Je dois être sincère, si je pouvais, je m’en irais de Casamicciola parce que désormais j’ai du mal à y vivre, même si ma maison n’a pas été touchée par le séisme ni par les inondations », affirme à l’AFP Iacono Maria, 64 ans, qui ajoute que les derniers événements lui avaient « brisé le cœur ».                « J’adresse mon soutien à la population de l’île d’Ischia touchée par une inondation. Je prie pour les victimes, pour ceux qui souffrent et pour tous ceux qui ont participé aux secours », a déclaré, pour sa part, le pape François après la prière de l’Angélus.            « A Ischia, l’urbanisation a touché tout le territoire et a été dévastatrice », a déclaré à l’agence de presse italienne AGI Tommaso Moramarco, directeur de l’Institut de recherche pour la protection géo-hydrologique.            « Quand l’île est entrée dans la période du tourisme de masse, la croissance des infrastructures a été exponentielle, étouffant tous les éléments naturels du territoire et couvrant tout de ciment », a dénoncé, lui aussi, le géologue Mario Tozzi dans les pages de La Stampa, rappelant l’existence de dizaines de milliers de constructions abusives à Ischia.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 28 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Paul II, le missionnaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/italie-l-etat-d-urgence-proclame-a-ischia-apres-un-glissement-de-terrain-devastateur_6151863_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence proclam\u00e9 \u00e0 Ischia apr\u00e8s un glissement de terrain d\u00e9vastateur","dateCreated":"2022-11-27T14:42:41+01:00","datePublished":"2022-11-27T14:42:41+01:00","dateModified":"2022-11-27T18:00:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe"],"description":"Quatre\u00a0personnes sont mortes et pr\u00e8s d\u2019une dizaine de personnes restent port\u00e9es disparues apr\u00e8s un glissement de terrain, survenu samedi sur l\u2019\u00eele situ\u00e9e au large de Naples.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/414/0/4000/2000/1342/671/60/0/f6ffb1a_5851446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  
