<FILE-date="2022/05/09/19">

<article-nb="2022/05/09/19-1">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Alors que son armée bombarde et avance péniblement dans l’est de l’Ukraine, Vladimir Poutine s’est adressé à ses troupes à Moscou, faisant à nouveau référence à l’Allemagne nazie dans son discours.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation à 6 h 30                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier         Moscou organise un défilé militaire pour célébrer la victoire sur l’Allemagne nazie, le 9 mai 1945. Volodymyr Zelensky a accusé dimanche Vladimir Poutine d’avoir « oublié tout ce qui était important pour les vainqueurs » de 1945.Le président ukrainien a fustigé dans un message vidéo dimanche soir « de violents bombardements », dont un ayant entraîné la mort de « soixante civils » samedi dans une école de Bilohorivka, dans la région de Louhansk.L’état-major de l’armée ukrainienne a précisé que dans la région de Donetsk les troupes russes avaient poursuivi leurs attaques autour de Lyman, Popasna, Sievierodonetsk et Avdiïvka, et que les militaires ukrainiens se sont retirés de la ville de Popasna, désormais en ruines, pour occuper de « meilleures positions ».A Marioupol, les militaires ukrainiens qui résistent toujours dans le complexe métallurgique Azovstal ont exclu de se rendre. A Zaporijia, 174 civils, certains avec de jeunes enfants, sont arrivés dimanche soir de Marioupol à bord de huit bus. Une quarantaine d’évacués provenaient d’Azovstal, où il n’y aurait, selon les autorités ukrainiennes, plus de civils.Le G7, réuni virtuellement dimanche, a décidé un sevrage « progressif » du pétrole russe, sans plus de précisions. Le Royaume-Uni a annoncé dimanche soir des interdictions d’exportation visant l’industrie russe et la hausse de taxes douanières, en particulier sur le palladium et le platine. Au niveau de l’UE, des négociations se poursuivront en début de semaine entre Etats membres pour lever les obstacles au projet d’embargo européen sur le pétrole russe, freiné par la Hongrie.La première dame des Etats-Unis, Jill Biden, a rencontré son homologue ukrainienne, Olena Zelenska, dans une école en Ukraine, tandis que le premier ministre canadien, Justin Trudeau, faisait une visite surprise à Irpine, une localité de la banlieue de Kiev dévastée par les combats.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Editorial. Etre la voix des Russes qui n’accepteront jamais la guerre de Poutine : l’éditorial de Novaïa Gazeta Europe         Document. « Poutine n’aime pas les êtres humains » : ce qu’Anna Politkovskaïa écrivait en 2004         Analyse. En Lettonie, le conflit en Ukraine ravive la guerre des mémoires entre russophones et lettophones         Décryptages. Pas de consensus européen pour un embargo sur le pétrole russe         Tribune. Marie Dumoulin : « Vladimir Poutine, qui veut contrôler le discours historique, célébrera seul le 9-Mai »         Décryptages. Ukraine : les Etats-Unis gagnés par l’euphorie d’une guerre sous-traitée contre la Russie         Entretien. La Finlande souhaite que le processus d’adhésion à l’OTAN soit le « plus rapide possible »         Tribune. Sylvain Zeghni : « La Russie a la capacité de déstabiliser considérablement les Balkans »         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 6 h 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-09T16:51:42+00:00","coverageEndTime":"2022-05-10T04:51:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","description":"Alors que son arm\u00e9e bombarde et avance p\u00e9niblement dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 ses troupes \u00e0 Moscou, faisant \u00e0 nouveau r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019Allemagne nazie dans son discours.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct :  une réunion spéciale du Conseil des droits de l’homme de l’ONU convoquée jeudi","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que son arm\u00e9e bombarde et avance p\u00e9niblement dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 ses troupes \u00e0 Moscou, faisant \u00e0 nouveau r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019Allemagne nazie dans son discours.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-05-09T16:51:42+00:00"
,"endDate":"2022-05-10T04:51:42+00:00"
  Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU va organiser jeudi, \u00e0 la demande de Kiev, soutenue par des dizaines de pays, une session extraordinaire sur \u00ab\u00a0la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation des droits humains en Ukraine\u00a0\u00bb, envahie par la Russie.          Peu apr\u00e8s, les Nations unies ont annonc\u00e9 que la r\u00e9union se tiendrait le 12\u00a0mai, et pr\u00e9cis\u00e9 que la demande de Kiev \u00e9tait soutenue par quinze autres Etats membres du conseil, dont la France, la Gambie, le Japon, le Mexique, les Etats-Unis et la Pologne, et par trente-six pays observateurs, dont la Bulgarie, la Hongrie, la Suisse et la Turquie.          Sur Twitter, la mission de l\u2019Ukraine aupr\u00e8s des Nations unies appelle le Conseil des droits de l\u2019homme \u00e0 agir\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous voulons que l\u2019ONU prenne des mesures concr\u00e8tes pour lutter contre les violations des droits de l\u2019homme commises par la Russie en Ukraine et les crimes de guerre qu\u2019elle commet quotidiennement contre notre peuple.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union sp\u00e9ciale jeudi du Conseil des droits de l\u2019homme, \u00e0 la demande de Kiev","dateModified":"2022-05-09T16:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#441048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T15:20:06+00:00","articleBody":"            BENO\u00ceT VITKINE \/ LE MONDE           Pour la seule ville de Moscou, ce sont des dizaines, voire des centaines de milliers de personnes qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans le cadre du \u00ab\u00a0r\u00e9giment immortel\u00a0\u00bb, qui honore la m\u00e9moire des anciens combattants de la seconde guerre mondiale. Cette initiative, n\u00e9e au milieu des ann\u00e9es 2010 dans la ville de Tomsk, en Sib\u00e9rie, est devenue un moment incontournable des c\u00e9l\u00e9brations du 9-Mai, tr\u00e8s pris\u00e9 par la population.          Malgr\u00e9 la pluie, une foule immense \u00e9tait pr\u00e9sente \u00e0 Moscou, apr\u00e8s deux ann\u00e9es d\u2019interruption dues au Covid-19. On y voit drapeaux russes et drapeaux rouges, d\u2019innombrables calots militaires, y compris sur le cr\u00e2ne des enfants, et une mer de portraits brandis \u2013 ceux de proches ayant combattu entre 1941 et 1945 ou ayant souffert de la guerre.          \u00ab\u00a0C\u2019est mon arri\u00e8re-arri\u00e8re-grand-p\u00e8re qui \u00e9tait soldat, explique Piotr, 12\u00a0ans, k\u00e9pi sur la t\u00eate et portant une photo en noir en banc d\u2019un certain Oleg Artemenko. Nous devons nous souvenir de ce que nos anc\u00eatres ont fait pour nous et pour que nous puissions \u00eatre vivants.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier donne cette ann\u00e9e \u00e0 la manifestation une teinte particuli\u00e8re, mais de mani\u00e8re discr\u00e8te, presque secondaire. Les organisateurs avaient pr\u00e9venu que les participants pouvaient s\u2019ils le d\u00e9siraient porter des portraits de soldats combattant en Ukraine, mais peu sont visibles.                 BENO\u00ceT VITKINE \/ LE MONDE           Tr\u00e8s peu de participants, \u00e9galement, arborent des \u00e9cussons \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, pourtant distribu\u00e9s par des volontaires le long du cort\u00e8ge. Ce symbole de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb est bien moins populaire dans la foule que le ruban de Saint-Georges orange et noir \u2013 quand bien m\u00eame celui-ci a servi de signe de ralliement au nationalisme russe post-2014, il est consid\u00e9r\u00e9 dans le pays comme un symbole consensuel.          \u00ab\u00a0Je ne veux pas m\u00e9langer les deux, la m\u00e9moire de nos grands-parents et la politique\u00a0\u00bb, explique ainsi une femme d\u2019une cinquantaine d\u2019ann\u00e9es, qui dit toutefois \u00ab\u00a0soutenir \u00e0 titre personnel tout ce que fait le pr\u00e9sident pour nous prot\u00e9ger\u00a0\u00bb.          Beaucoup, dans la foule, fredonnent ou chantent franchement les airs militaires ou populaires anciens diffus\u00e9s par des sonos, moments de communion populaire difficilement imaginables ailleurs qu\u2019en Russie. Entre chaque chanson, durant les quelques instants de silence, la foule scande avec la m\u00eame \u00e9nergie un cri bien ancr\u00e9 dans le pr\u00e9sent, celui-l\u00e0\u00a0: \u00ab\u00a0Russie, Russie\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/5559f1b_1652108737371-img-6614.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une mar\u00e9e humaine \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-05-09T16:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#441055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T15:18:18+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, se rend en Hongrie pour discuter avec le premier ministre, Viktor Orban, de \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 son porte-parole.          Pays enclav\u00e9 et d\u00e9pendant de ses achats de p\u00e9trole \u00e0 la Russie, la Hongrie demande \u00e0 ses partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) des garanties pour ses approvisionnements pour donner son accord \u00e0 un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie comprenant un arr\u00eat des achats de p\u00e9trole \u00e0 ce pays.          Les ambassadeurs des Vingt-Sept \u00e0 Bruxelles se sont r\u00e9unis, dimanche, sans parvenir \u00e0 s\u2019accorder sur la mise en \u0153uvre du sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou pr\u00e9sent\u00e9 mercredi par la Commission.          En effet, une proposition soumise mercredi aux Vingt-Sept pr\u00e9voit un arr\u00eat des importations de p\u00e9trole brut russe dans les six mois et des produits raffin\u00e9s d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022. Une d\u00e9rogation d\u2019une ann\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin de\u00a02023 \u00e9tait pr\u00e9vue pour la Hongrie et la Slovaquie, mais elle a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e insuffisante. Elle a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fin de\u00a02024 dans une nouvelle mouture du projet discut\u00e9e vendredi et la R\u00e9publique tch\u00e8que se voit \u00e9galement accorder cette possibilit\u00e9, selon des sources concordantes. Mais Budapest souhaite un d\u00e9lai de cinq ans.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Embargo p\u00e9trolier\u00a0: Ursula von der Leyen en Hongrie ce lundi pour rencontrer Viktor Orban","dateModified":"2022-05-09T15:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T14:33:44+00:00","articleBody":"                     Des personnes avec des drapeaux ukrainiens et europ\u00e9ens devant le si\u00e8ge de la Commission europ\u00e9enne, \u00e0 Bruxelles, le 9\u00a0mai 2022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","dateModified":"2022-05-09T14:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T14:06:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a affich\u00e9 lundi son soutien aux Ukrainiens, lors d\u2019une visite surprise \u00e0 Odessa, grande ville du Sud. \u00ab\u00a0Le Kremlin veut supprimer votre esprit de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie. Je suis totalement convaincu qu\u2019il n\u2019y arrivera jamais\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 sur Twitter.                    Charles Michel a expliqu\u00e9 \u00eatre venu \u00e0 Odessa pour c\u00e9l\u00e9brer la Journ\u00e9e de l\u2019Europe, \u00ab\u00a0dans un creuset de culture et d\u2019histoire europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0au moment o\u00f9 (\u2026) la guerre fait \u00e0 nouveau rage\u00a0\u00bb sur le continent.          Dans une autre vid\u00e9o publi\u00e9e par ses services, on peut voir M.\u00a0Michel, en gilet pare-balles, visiter le port d\u2019Odessa et regarder des immeubles \u00e9ventr\u00e9s, accompagn\u00e9 du premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, le gouverneur de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Maksym Martchenko, et de gardes arm\u00e9s. La visite de Charles Michel dans la ville portuaire d\u2019Odessa n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par ses services.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en avait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de s\u2019abriter en raison de frappes de missiles, avait rapport\u00e9 un responsable de l\u2019UE. Selon cette source, lors d\u2019une rencontre entre M. Michel et M. Chmyhal, \u00ab\u00a0les participants ont d\u00fb interrompre la r\u00e9union pour se mettre \u00e0 l\u2019abri car des missiles ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9 la r\u00e9gion d\u2019Odessa\u00a0\u00bb.                    Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a eu une r\u00e9union par visioconf\u00e9rence avec Charles Michel, l\u2019a remerci\u00e9 pour son \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb et sa visite \u00e0 Odessa, selon un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin \u00ab\u00a0n\u2019arrivera jamais\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0supprimer votre esprit de libert\u00e9\u00a0\u00bb, dit Charles Michel a...","dateModified":"2022-05-09T14:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T14:05:40+00:00","articleBody":"                     Un homme porte un Z g\u00e9ant, signe de soutien \u00e0 l'arm\u00e9e russe en Ukraine, lors d'un d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Belgrade, en Serbie, le 9\u00a0mai 2022. ANDREJ ISAKOVIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/064f089_1652104761283-521561.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Belgrade","dateModified":"2022-05-09T14:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T14:02:46+00:00","articleBody":"     En visite surprise dans le grand port ukrainien sur la mer Noire, jusqu\u2019ici relativement \u00e9pargn\u00e9 par la guerre, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de s\u2019abriter en raison de frappes de missiles.          Lors d\u2019une rencontre entre M.\u00a0Michel et le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, \u00ab\u00a0les participants ont d\u00fb interrompre la r\u00e9union pour se mettre \u00e0 l\u2019abri ,car des missiles ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9 la r\u00e9gion d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, a fait savoir un responsable de l\u2019UE.          Charles Michel a \u00e9crit sur Twitter qu\u2019il \u00e9tait venu \u00e0 Odessa pour c\u00e9l\u00e9brer la Journ\u00e9e de l\u2019Europe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles Michel \u00e0 Odessa sous les frappes russes","dateModified":"2022-05-09T14:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T13:59:55+00:00","articleBody":"                     Pri\u00e8res devant le monument au Soldat inconnu \u00e0 Kiev, le 9 mai 2022. CHLOE SHARROCK\/AGENCE MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/5fd62ac_1652085923250-csharrock-kiev-9mai-4.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-05-09T14:26:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T13:44:52+00:00","articleBody":"                     Devant le monument au Soldat inconnu dans le parc de de la Gloire \u00e9ternelle, \u00e0 Kiev, le 9\u00a0mai 2022. CHLOE SHARROCK\/AGENCE MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/46fb631_1652085750880-csharrock-kiev-9mai-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-05-09T14:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T13:42:05+00:00","articleBody":"     En attisant les tensions nationalistes et les conflits territoriaux irr\u00e9solus plus de trois d\u00e9cennies apr\u00e8s l\u2019\u00e9clatement de la Yougoslavie, Moscou peut bloquer toute perspective d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne pour les six pays candidats, analyse l\u2019\u00e9conomiste Sylvain Zeghni dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La Russie a la capacit\u00e9 de d\u00e9stabiliser consid\u00e9rablement les Balkans\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie a la capacit\u00e9 de d\u00e9stabiliser consid\u00e9rablement les Balkans\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-09T13:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T13:09:53+00:00","articleBody":"    Bonjour. Que sait-on des combats de partisans ukrainiens \u00e0 l'arri\u00e8re des lignes de l'envahisseur russe, \u00e9voqu\u00e9s depuis plusieurs jours dans la presse anglo-saxonne ? Ceux-ci se d\u00e9veloppent-ils ? Posent-ils des probl\u00e8mes \u00e0 l'arm\u00e9e russe ?    ffrogman         Bonjour ffrogman,          En effet, depuis quelques semaines, les cartes de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, groupe de r\u00e9flexion sis aux Etats-Unis) font appara\u00eetre des zones hachur\u00e9es en bleu avec la mention \u00ab\u00a0Reported ukrainian partisan warfare\u00a0\u00bb.                    Les communiqu\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des vid\u00e9os rapportent aussi des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb contre les forces russes, leurs alli\u00e9s ou des infrastructures, mais il est impossible de les v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                                                                                                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","dateModified":"2022-05-09T13:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T13:03:09+00:00","articleBody":"     Parties de la porte de Brandebourg, quelques centaines de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 jusqu\u2019au m\u00e9morial sovi\u00e9tique de Tiergarten, trois cents m\u00e8tres plus loin, en fin de matin\u00e9e, \u00e0 Berlin. Russes install\u00e9s en Allemagne ou Allemands originaires de l\u2019ex-URSS, la plupart portaient des photos de parents ou de grands-parents ayant combattu dans l\u2019Arm\u00e9e rouge.          Apparu en\u00a02012 \u00e0 Tomsk, en Sib\u00e9rie occidentale, ce d\u00e9fil\u00e9 civil dit du \u00ab\u00a0R\u00e9giment immortel\u00a0\u00bb s\u2019est impos\u00e9 au fil des ann\u00e9es comme un \u00e9l\u00e9ment central des comm\u00e9morations\u00a0du 9-Mai dans la Russie de Vladimir Poutine.                Le 9-Mai a \u00e9t\u00e9 comm\u00e9mor\u00e9 \u00e0 Berlin. THOMAS WIEDER \/ LEMONDE.FR           Parmi les personnes pr\u00e9sentes dans le cort\u00e8ge berlinois, ce lundi, Karina, 46\u00a0ans, venue de Wismar, au bord de la mer Baltique, \u00e0 un peu plus de trois heures de route de la capitale allemande. Entre deux chants traditionnels russes jou\u00e9s \u00e0 l\u2019accord\u00e9on par un jeune homme \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, elle accepte de r\u00e9pondre \u00e0 quelques questions \u00e0 condition de ne pas donner son nom de famille et bien qu\u2019elle n\u2019ait \u00ab\u00a0pas confiance dans les journalistes, surtout en ce moment\u00a0\u00bb.          On commence par lui demander si elle est elle-m\u00eame russe, allemande, ou autre. \u00ab\u00a0Non, je suis sovi\u00e9tique, et m\u00eame si l\u2019URSS n\u2019existe plus, je reste une enfant sovi\u00e9tique, m\u00eame si je vis en Allemagne depuis plus de vingt ans\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-elle, avant de pr\u00e9ciser qu\u2019elle vient d\u2019une famille russe de Lettonie, et que les deux photos en noir et blanc qu\u2019elle tient \u00e0 la main sont celles de son grand-p\u00e8re et de son grand-oncle, sous-officiers dans l\u2019Arm\u00e9e rouge, tous deux morts dans les ann\u00e9es 1980.          C\u2019est la troisi\u00e8me fois que Karina participe aux comm\u00e9morations du 9-Mai \u00e0 Berlin. Quand on l\u2019interroge sur le sens qu\u2019elle donne \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement, cette ann\u00e9e, dans le contexte de la guerre en Ukraine, elle commence par r\u00e9pondre qu\u2019elle ne \u00ab\u00a0voit pas o\u00f9 est le probl\u00e8me\u00a0\u00bb et qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne fait pas de politique\u00a0\u00bb, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Mais si vous voulez savoir de quel c\u00f4t\u00e9 je suis, alors je vais vous le dire\u00a0: je soutiens Poutine. La Russie, comme tout pays qui est menac\u00e9 \u2013\u00a0en l\u2019occurrence par l\u2019OTAN depuis des ann\u00e9es\u00a0\u2013 a non seulement le droit mais le devoir de se prot\u00e9ger. Je sais que \u00e7a n\u2019est pas ce qu\u2019on entend dans les m\u00e9dias ici, mais il y a beaucoup de gens qui sont de cet avis, en tout cas beaucoup plus que ce que vous pensez.\u00a0\u00bb                Quelques centaines de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 jusqu'au m\u00e9morial sovi\u00e9tique de Tiergarten, le 9\u00a0mai 2022 \u00e0 Berlin. \u00ab\u00a0Ich lebe. Danke Opa\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Je suis en vie. Merci Papy\u00a0\u00bb), peut-on lire sur l\u2019une des pancartes brandies par les manifestants.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/21557ed_1652100304462-img-0741.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin, plusieurs centaines de personnes r\u00e9unies pour les comm\u00e9morations du 9-Mai","dateModified":"2022-05-09T13:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T12:40:44+00:00","articleBody":"     Ce 9\u00a0mai, plusieurs milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Chisinau, en Moldavie, pour la comm\u00e9moration de la victoire sovi\u00e9tique de 1945. Le rassemblement massif dans ce petit pays d\u2019Europe orientale de moins de 3\u00a0millions d\u2019habitants, enserr\u00e9 entre la Roumanie et l\u2019Ukraine, a vite tourn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9monstration de soutien \u00e0 la Russie.          En d\u00e9pit de l\u2019interdiction du port des signes russes sous peine de fortes amendes, selon une loi vot\u00e9e au d\u00e9but de mars par le Parlement \u00e0 l\u2019initiative de la pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu, pro-europ\u00e9enne, le ruban de Saint-Georges \u00e9tait partout. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas peur\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 au Monde l\u2019ex-pr\u00e9sident prorusse, Igor Dodon, en arborant, en d\u00e9but de cort\u00e8ge, un \u00e9norme ruban \u00e0 la boutonni\u00e8re.          De tr\u00e8s nombreux manifestants ont \u00e9galement contourn\u00e9 la loi en rev\u00eatant des casquettes et tee-shirts orange sur des pantalons noirs. \u00ab\u00a0Le fascisme ne passera pas\u00a0! \u00a0\u00bb, ont scand\u00e9 des jeunes, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la guerre men\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en Ukraine contre \u00ab\u00a0la junte nazie\u00a0\u00bb de Kiev. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une guerre, c\u2019est une lutte contre le fascisme\u00a0\u00bb, soutient aussi Vera, 52\u00a0ans, en faisant le signe de la lettre\u00a0Z avec ses doigts, devenue le signe de ralliement des partisans de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                Des manifestants lors du rassemblement du 9 mai 2022 \u00e0 Chisinau, en Moldavie. PHILEMON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Dans la foule, beaucoup donnaient raison au chef du Kremlin, r\u00e9v\u00e9lant ainsi la fracture de la soci\u00e9t\u00e9 moldave, divis\u00e9e entre les pro- europ\u00e9ens et les prorusses. Le rassemblement s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 dans le calme, hormis lors d\u2019une petite altercation devant le palais du gouvernement lorsqu\u2019un homme a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie apr\u00e8s avoir cri\u00e9 \u00ab\u00a0vive l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidente moldave, Maia Sandu, qui avait plac\u00e9 cette journ\u00e9e sous le signe de la \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb, est rest\u00e9e invisible. Tandis que les prorusses d\u00e9filaient, la pr\u00e9sidence a annonc\u00e9 qu\u2019elle annulait \u00ab\u00a0pour des raisons de sant\u00e9\u00a0\u00bb sa rencontre pr\u00e9vue le m\u00eame jour \u00e0 Chisinau avec Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU. Aucune explication n\u2019a \u00e9t\u00e9 fournie. Mme\u00a0Sandu sera remplac\u00e9e par la premi\u00e8re ministre, Natalia Gavrilita, pour la conf\u00e9rence de presse commune, organis\u00e9e en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, avec le chef des Nations unies. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re visite de l\u2019organisation internationale depuis l\u2019ind\u00e9pendance, en\u00a01991, de cette ancienne petite r\u00e9publique sovi\u00e9tique.                Dans le rassemblement du 9\u00a0mai 2022 \u00e0 Chisinau, en Moldavie. Cette manifestante porte une pancarte avec le ruban de Saint-Georges. PHILEMON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/0b924e3_1652098473075-dsc01484.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Moldavie, un rassemblement massif a eu lieu \u00e0 Chisinau","dateModified":"2022-05-09T13:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T12:25:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise s\u2019est dit lundi, lors de son discours face aux parlementaires europ\u00e9ens, favorable \u00e0 une modification des trait\u00e9s de l\u2019UE \u00ab\u00a0d\u00e8s le conseil europ\u00e9en du mois de juin\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, s\u2019est prononc\u00e9e pour une modification des trait\u00e9s de l\u2019UE \u00ab\u00a0si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb et l\u2019abandon du vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des vingt-sept pays membres dans des domaines-cl\u00e9s.                Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est exprim\u00e9 face aux parlementaires europ\u00e9ens le 9\u00a0mai 2022, \u00e0 Strasbourg. LUDOVIC MARIN \/ AFP           Le chef de l\u2019Etat, qui a rappel\u00e9 que le processus d\u2019adh\u00e9sion prend habituellement \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, sauf \u00e0 revoir \u00e0 la baisse les crit\u00e8res d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019UE ne peut \u00eatre le seul moyen de structurer le continent europ\u00e9en\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Comment organiser l\u2019Europe\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-il demand\u00e9, appelant \u00e0 cr\u00e9er une \u00ab\u00a0organisation nouvelle\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine par son combat et son courage est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 membre de c\u0153ur de notre union\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/10828f7_5136804-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se dit favorable \u00e0 une modification des trait\u00e9s de l\u2019UE et \u00e0 la cr\u00e9ation\u00a0d\u2019une no...","dateModified":"2022-05-09T12:36:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T12:13:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019est exprim\u00e9 lundi \u00e0 Strasbourg face aux parlementaires europ\u00e9ens pour la premi\u00e8re fois depuis sa r\u00e9\u00e9lection. \u00ab\u00a0La France a choisi l\u2019Europe en me confiant un nouveau mandat\u00a0\u00bb, a dit Emmanuel Macron. Une Europe pr\u00e9sent\u00e9e comme unie et souveraine, \u00ab\u00a0vivante, cr\u00e9atrice, d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Quand la paix reviendra, nous devrons reconstruire les \u00e9quilibres de s\u00e9curit\u00e9 et ne pas c\u00e9der \u00e0 l\u2019esprit d\u2019humiliation et de revanche\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, en ce 9\u00a0mai, la libert\u00e9 et l\u2019espoir en l\u2019avenir ont le visage de l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u2019est au nom de cette libert\u00e9 et de cet espoir que nous continuerons de soutenir l\u2019Ukraine, son pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et tout le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron. Toutefois, a soulign\u00e9 le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, il \u00ab\u00a0n\u2019appartient qu\u2019\u00e0 l\u2019Ukraine de d\u00e9finir les conditions des n\u00e9gociations avec la Russie, mais notre devoir est d\u2019\u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pour obtenir le cessez-le-feu n\u00e9cessaire \u00e0 la paix\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, en raison de \u00ab\u00a0la guerre en Ukraine et de notre volont\u00e9 de sortir des \u00e9nergies, nous devons investir d\u2019avantage dans les \u00e9nergies [vertes]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre ind\u00e9p\u00e9dance est la condition de notre libert\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Emmanuel Macron.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9fend la souverainet\u00e9 et l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Europe face aux parlementaires europ\u00e9ens","dateModified":"2022-05-09T12:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T11:44:49+00:00","articleBody":"     Comme nous l\u2019indiquions plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, il n\u2019y a pas eu de d\u00e9fil\u00e9 militaire russe \u00e0 Marioupol. Toutefois, un long ruban de Saint-Georges et des drapeaux russes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s par des manifestants venus c\u00e9l\u00e9brer le 9-Mai, comme le montrent les images de France\u00a03. Une c\u00e9r\u00e9monie limit\u00e9e et plac\u00e9e sous haute s\u00e9curit\u00e9, font savoir les journalistes de France\u00a03 sur place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9fil\u00e9 civil a eu lieu \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-09T11:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T11:10:00+00:00","articleBody":"     Bruxelles rendra son \u00ab\u00a0avis\u00a0\u00bb en juin sur la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9, sur Twitter, Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles rendra son \u00ab\u00a0avis\u00a0\u00bb en juin sur la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-05-09T11:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T10:43:56+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde,\r\n\r\nL'ambassadeur de Russie en Pologne \u00e0 \u00e9t\u00e9 couvert de peinture rouge lors des manifestations.\r\n\r\nDe plus les ceremonies russes diffus\u00e9es en direct ont subit une sorte de coupure qui ressemble \u00e0 un passage en diffusion differee    Geoffrey         Bonjour Geoffrey,          L\u2019ambassadeur russe en Pologne, Sergue\u00ef Andreev, a effectivement \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9 d\u2019une substance rouge et pris \u00e0 partie par des manifestants pro-ukrainiens, en marge d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Varsovie marquant la fin de la seconde guerre mondiale, a rapport\u00e9 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision polonaise Polsat. Derri\u00e8re eux, des drapeaux ukrainiens brandis par des manifestants sont visibles.                    Selon l\u2019agence de presse russe RIA Novosti, l\u2019ambassadeur devait d\u00e9poser une gerbe de fleurs au cimeti\u00e8re de Varsovie, o\u00f9 reposent les soldats sovi\u00e9tiques morts durant la seconde guerre mondiale, \u00e0 l\u2019occasion des comm\u00e9morations du 9\u00a0mai\u00a01945, date qui marque la victoire sur l\u2019Allemagne nazie pour les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","dateModified":"2022-05-09T11:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T10:22:37+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de personnes \u2013 dont l\u2019ambassadeur de Russie en Allemagne \u2013 se sont recueillies, lundi en fin de matin\u00e9e, devant le m\u00e9morial sovi\u00e9tique de Tiergarten, \u00e0 Berlin, construit apr\u00e8s la seconde guerre mondiale pour rendre hommage aux soldats de l\u2019Arm\u00e9e rouge ayant particip\u00e9 aux derniers combats contre le IIIe\u00a0Reich, au printemps 1945.                A c\u00f4t\u00e9 de l\u2019ambassadeur russe, des repr\u00e9sentants de Bi\u00e9lorussie, du Kazakhstan, d\u2019Ouzb\u00e9kistan, du Tadjikistan, du Turkm\u00e9nistan et du Kirghizistan se recueillent devant le m\u00e9morial sovi\u00e9tique de Tiergarten, \u00e0 Berlin, lundi\u00a09\u00a0mai. THOMAS WIEDER \/ LEMONDE.FR           Parmi les personnes pr\u00e9sentes, beaucoup de membres de l\u2019ambassade de Russie et de repr\u00e9sentants d\u2019autres Etats issus de l\u2019ex-URSS (Bi\u00e9lorussie, Kazakhstan, Ouzb\u00e9kistan, Tadjikistan, Turkm\u00e9nistan et Kirghizistan), mais aussi des anonymes.          A l\u2019instar de Lidia Schewstchenko, 84\u00a0ans, venue avec un bouquet de tulipes orange et un portrait de son p\u00e8re, ancien officier de l\u2019Arm\u00e9e rouge. Quand on lui demande pourquoi elle est l\u00e0, elle d\u00e9roule son histoire\u00a0:                Lidia Schewstchenko, 84 ans. THOMAS WIEDER \/ LEMONDE.FR            Je suis n\u00e9e en Ukraine, \u00e0 Tchernihiv [au nord de Kiev] en\u00a01938. Mon p\u00e8re \u00e9tait dans l\u2019arm\u00e9e. Quand les Allemands nous ont occup\u00e9s, en\u00a01941, nous avons \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pr\u00e8s de la Volga. Mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 en\u00a01944 sur le front bi\u00e9lorusse. Apr\u00e8s sa gu\u00e9rison, il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019acad\u00e9mie militaire de Moscou, o\u00f9 il a travaill\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 sa retraite. C\u2019est \u00e0 Moscou, o\u00f9 nous l\u2019avons rejoint, que j\u2019ai plus tard rencontr\u00e9 mon futur mari, citoyen est-allemand, venu \u00e9tudier les relations internationales \u00e0 Moscou, ce qui \u00e9tait aussi mon cas. Nous nous sommes install\u00e9s en\u00a01961 \u00e0 Berlin-Est, o\u00f9 j\u2019ai travaill\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut pour le marxisme-l\u00e9ninisme. Evidemment, tout \u00e7a s\u2019est arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s 1989, et je me suis retrouv\u00e9e au ch\u00f4mage, car \u00e7a n\u2019\u00e9tait plus trop \u00e0 la mode\u2026           En tant que native d\u2019Ukraine, que pense-t-elle de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0?           Si je suis l\u00e0 aujourd\u2019hui, c\u2019est aussi parce que je suis pour la paix dans le monde. Mais il faut bien comprendre que si Vladimir Poutine a pris cette d\u00e9cision, c\u2019est \u00e0 cause des menaces que font peser les n\u00e9onazis en Ukraine depuis des ann\u00e9es. Il y a dans l\u2019est de l\u2019Ukraine des gens qui veulent juste d\u00e9fendre leur autonomie et la langue russe et cela fait huit\u00a0ans qu\u2019ils sont victimes d\u2019une guerre. Et \u00e7a, on n\u2019en parle pas. Alors que toute la journ\u00e9e il est question des soi-disant crimes de guerre commis aujourd\u2019hui par l\u2019arm\u00e9e russe. Alors qu\u2019on sait que ce sont des images fabriqu\u00e9es.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/ebdfcc8_1652091090309-image1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin, plusieurs centaines de personnes se sont recueillies devant le m\u00e9morial sovi\u00e9tique de Tiergart...","dateModified":"2022-05-09T10:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T10:22:22+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Un d\u00e9fil\u00e9 militaire russe (ou tout autre manifestation) a-t-il \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 ce jour \u00e0 Marioupol comme le laissaient supposer derni\u00e8rement  les autorit\u00e9s ukrainiennes ? Merci \u00e0 vous.    Cassiopee55        Une revue militaire pour comm\u00e9morer le 9mai a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e \u00e0 Marioupol. A-t-elle eu lieu ?\nMerci    yves68         Bonjour,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser la question. La mairie de Marioupol a fait savoir lundi que la Russie a renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9filer dans les rues de la cit\u00e9 portuaire. \u00ab\u00a0Au d\u00e9but, il y avait la volont\u00e9 de faire une parade militaire dans la rue. Mais comme les habitants n\u2019ont pas r\u00e9pondu \u00e0 cet appel, le d\u00e9fil\u00e9 a finalement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9. Les rues \u00e9taient vides\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 lundi le conseiller du maire de Marioupol Piotr Andriouchtchenko sur LCI. \u00ab\u00a0C\u2019est une petite victoire\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Une couronne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au pied d\u2019un monument aux morts du nazisme\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Piotr Andriouchtchenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","dateModified":"2022-05-09T10:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T10:11:04+00:00","articleBody":"     Au cours de son traditionnel discours du 9-Mai, journ\u00e9e c\u00e9l\u00e9brant la victoire du r\u00e9gime sovi\u00e9tique sur les nazis pendant la seconde guerre mondiale, Vladimir Poutine a justifi\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par son arm\u00e9e.                    Voir aussi :  Vladimir Poutine justifie une guerre \u00ab\u00a0pr\u00e9ventive\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le discours de Vladimir Poutine en vid\u00e9o","dateModified":"2022-05-09T10:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T09:30:47+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 lundi matin que l\u2019arm\u00e9e russe combattait en Ukraine pour d\u00e9fendre \u00ab\u00a0la patrie\u00a0\u00bb contre une \u00ab\u00a0menace inacceptable\u00a0\u00bb, dans un discours visant \u00e0 alimenter le patriotisme des Russes et leur soutien \u00e0 ce conflit.          \u00ab\u00a0Je m\u2019adresse \u00e0 nos forces arm\u00e9es\u00a0: vous vous battez pour la patrie, pour son avenir\u00a0\u00bb, a dit M. Poutine vers 10\u00a0h\u00a015 (9\u00a0h\u00a015, heure de Paris) dans une allocution d\u2019une dizaine de minutes sur la place Rouge, suivie de la traditionnelle parade militaire du 9\u00a0mai qui marque la victoire sur les nazis en\u00a01945 et le sacrifice de millions de Sovi\u00e9tiques.          Devant les milliers de soldats participant au d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 l\u2019ombre des murs rouges du Kremlin, Vladimir Poutine est revenu sur sa d\u00e9cision d\u2019attaquer l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, r\u00e9p\u00e9tant que Kiev pr\u00e9parait une attaque contre les s\u00e9paratistes prorusses du Donbass, voulait se doter de la bombe atomique et \u00e9tait soutenu par l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Une menace absolument inacceptable se constituait, directement \u00e0 nos fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, accusant \u00e0 nouveau son voisin de n\u00e9onazisme et qualifiant l\u2019attaque russe de \u00ab\u00a0riposte pr\u00e9ventive\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0seule bonne d\u00e9cision\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Poutine a plac\u00e9 le 9\u00a0mai au c\u0153ur du patriotisme russe, alors que quelque 27\u00a0millions de Sovi\u00e9tiques sont morts lors de la seconde guerre mondiale. S\u2019appuyant sur cette terrible r\u00e9alit\u00e9 historique, le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement soulign\u00e9 lundi que le devoir de la Russie \u00e9tait d\u2019\u00e9viter une nouvelle guerre mondiale, alors que beaucoup craignent que le conflit en Ukraine d\u00e9g\u00e9n\u00e8re. \u00ab\u00a0Notre devoir est de garder la m\u00e9moire de ceux qui ont \u00e9cras\u00e9 le nazisme (\u2026) et de faire tout pour que l\u2019horreur d\u2019une guerre globale ne se r\u00e9p\u00e8te pas\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Apr\u00e8s son discours, 11\u00a0000 soldats, des dizaines de v\u00e9hicules, dont des lance-missiles strat\u00e9giques et des chars, ont d\u00e9fil\u00e9 sur la place Rouge. Parmi eux, des unit\u00e9s revenant du front ukrainien. La parade a\u00e9rienne a, elle, d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e \u00e0 cause d\u2019une m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable, alors qu\u2019on devait y voir l\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80 con\u00e7u pour les dirigeants russes en cas de guerre atomique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se d\u00e9fend, affirme Vladimir Poutine, c\u00e9l\u00e9brant la d\u00e9faite nazie de 1945","dateModified":"2022-05-09T09:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T09:17:05+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une intervention au National Army Museum, le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, entend d\u00e9noncer l\u2019utilisation faite, selon lui, par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, du 77e\u00a0anniversaire de la victoire sur l\u2019Allemagne nazie pour dissimuler ses erreurs en Ukraine, o\u00f9 la r\u00e9ponse aux \u00e9checs sur le terrain n\u2019a \u00e9t\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0affichage honteux d\u2019autopr\u00e9servation, doubl\u00e9e d\u2019\u00e9chec, de col\u00e8re, de malhonn\u00eatet\u00e9 et de recherche de boucs \u00e9missaires\u00a0\u00bb. Dans des extraits de son discours communiqu\u00e9s par ses services, il d\u00e9clare\u00a0:           Tous les soldats professionnels devraient \u00eatre horrifi\u00e9s par le comportement de l\u2019arm\u00e9e russe. [Les soldats russes] sont non seulement engag\u00e9s dans une invasion ill\u00e9gale et des crimes de guerre, mais leurs grad\u00e9s ont laiss\u00e9 tomber leurs propres soldats, au point qu\u2019ils devraient \u00eatre traduits devant une cour martiale.           Ben Wallace appelle ainsi \u00e0 d\u00e9noncer \u00ab\u00a0l\u2019absurdit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9raux russes \u2013 resplendissants dans leurs uniformes de parade, alourdis par leurs nombreuses m\u00e9dailles \u2013 totalement complices du d\u00e9tournement par Poutine de la fi\u00e8re histoire de leurs anc\u00eatres\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Au lieu de cela maintenant, ce sont eux qui infligent des souffrances inutiles au service d\u2019un gangst\u00e9risme de bas \u00e9tage\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce le ministre britannique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense britannique estime que les g\u00e9n\u00e9raux russes \u00ab\u00a0devraient \u00eatre traduits devan...","dateModified":"2022-05-09T09:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T09:13:52+00:00","articleBody":"     Lundi 9\u00a0mai, pour la premi\u00e8re fois de son long r\u00e8gne, Vladimir Poutine \u00e9tait seul dans la tribune pr\u00e9sidentielle dress\u00e9e sur la place Rouge, entour\u00e9 uniquement de ses g\u00e9n\u00e9raux et de v\u00e9t\u00e9rans, pour donner le coup d\u2019envoi des c\u00e9l\u00e9brations du 9-Mai, marquant le 77e\u00a0anniversaire de la victoire sovi\u00e9tique dans la seconde guerre mondiale. \u00ab\u00a0La Russie n\u2019a que deux alli\u00e9s, sa flotte et son arm\u00e9e\u00a0\u00bb, dit l\u2019adage attribu\u00e9 \u00e0 l\u2019empereur Alexandre III.          Retour sur le d\u00e9fil\u00e9 militaire russe du 9-Mai par notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine\u00a0:                    Lire aussi :  C\u00e9r\u00e9monies du 9-Mai\u00a0: Vladimir Poutine, un chef de plus en plus isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine isol\u00e9 pour les c\u00e9r\u00e9monies du 9-Mai","dateModified":"2022-05-09T09:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T08:49:23+00:00","articleBody":"     A Berlin, lors de la c\u00e9r\u00e9monie autour du m\u00e9morial sovi\u00e9tique de Tiergarten, construit au lendemain de la seconde guerre mondiale en hommage aux combattants de l\u2019Arm\u00e9e rouge tomb\u00e9s pendant la bataille de Berlin au printemps 1945.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre correspondant Thomas Wieder \u00e0 Berlin","dateModified":"2022-05-09T09:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T08:42:26+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron \u00ab doit aller \u00e0 Kiev apr\u00e8s [son d\u00e9placement \u00e0 Berlin du 9\u00a0mai], dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 lundi sur France Inter l\u2019ancien chef de l\u2019Etat Fran\u00e7ois Hollande. \u00ab\u00a0Pendant la campagne, avouez que c\u2019\u00e9tait difficile. Pour les temps qui s\u2019ouvrent, aller \u00e0 Kiev serait \u00e0 mon avis n\u00e9cessaire, souhaitable, symbolique. Je rappelle que beaucoup de dirigeants europ\u00e9ens sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande estime qu\u2019Emmanuel Macron doit se rendre \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-09T09:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#440026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T08:39:37+00:00","articleBody":"                     Un manifestant prorusse lors du rassemblement du 9\u00a0mai 2022 \u00e0 Chisinau, en Moldavie. Sur son torse, malgr\u00e9 l'interdiction formul\u00e9e par les autorit\u00e9s, le ruban de Saint-Georges. PHILEMON BARBIER\/HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/afa0fd5_1652085483932-dsc01404.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Moldavie","dateModified":"2022-05-09T11:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T08:19:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a quitt\u00e9 la tribune officielle. Il a salu\u00e9 les troupes et la foule avant de se rendre sur la tombe du soldat inconnu. Le d\u00e9fil\u00e9 militaire touche quant \u00e0 lui \u00e0 sa fin.                Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, salue la foule lors du d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9 mai 2022, \u00e0 Moscou. SPUTNIK \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/35d592c_mos-ww2-anniversary-russia-parade-0509-1b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 Moscou touche \u00e0 sa fin","dateModified":"2022-05-09T08:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T08:13:07+00:00","articleBody":"     A Riga, o\u00f9 les autorit\u00e9s ont consid\u00e9rablement limit\u00e9 les rassemblements habituels du 9-Mai, des membres de la communaut\u00e9 russophone se rendent\u00a0au monument aux lib\u00e9rateurs dans une ambiance calme m\u00eal\u00e9e de col\u00e8re pour y d\u00e9poser des bouquets de fleurs en hommages aux morts de l\u2019Arm\u00e9e rouge, rapporte notre journaliste Allan Kaval. Le site, ferm\u00e9 par des barri\u00e8res par\u00e9es de drapeaux lettons et ukrainiens, fait l\u2019objet d\u2019une tr\u00e8s forte surveillance polici\u00e8re. Des photographies de la guerre en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9es sur l\u2019all\u00e9e principale.                Des membres de la communaut\u00e9 russophone se rendent\u00a0au monument aux lib\u00e9rateurs, \u00e0 Riga, en Lettonie, le 9\u00a0mai\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH \/ LEMONDE.FR           \u00ab\u00a0C\u2019est une provocation contre notre identit\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Vadims Malcevs, marin de 39\u00a0ans venu en famille, qui raconte une enfance berc\u00e9e par les r\u00e9cits h\u00e9ro\u00efques et terribles de ses a\u00efeux sur la guerre contre l\u2019Allemagne nazie. \u00ab\u00a0Les politiciens utilisent la guerre en Ukraine, qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec nous, pour nous oppresser. Ce rassemblement est une forme de manifestation de notre communaut\u00e9 contre cette politique de discrimination.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/0a8a6bf_1652083847988-image2.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre journaliste Allan Kaval est \u00e0 Riga, en Lettonie","dateModified":"2022-05-09T08:49:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T08:10:42+00:00","articleBody":"     A Chisinau, en Moldavie, des habitants d\u00e9filent en nombre pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire de 1945.                A Chisinau, en Moldavie, le 9 mai 2022. ISABELLE MANDRAUD \/ LEMONDE.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/eec876e_1652081662119-unnamed-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre journaliste Isabelle Mandraud, \u00e0 Chisinau","dateModified":"2022-05-09T09:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T07:49:27+00:00","articleBody":"    Pourquoi la Russie c\u00e9l\u00e8bre-t-elle la capitulation nazie (\u00e0 priori la m\u00eame que nous) le 9 mai ? D\u00e9calage horaire si elle a eu lieu le soir ?    Keorl         Bonjour Keorl,Effectivement, le 9\u00a0mai marque en Russie la date anniversaire de la capitulation de l\u2019Allemagne nazie apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Arm\u00e9e rouge dans la capitale du IIIe\u00a0Reich, document sign\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment le 8\u00a0mai\u00a01945 \u00e0 23\u00a0h\u00a001, \u00e0 Berlin, soit le 9\u00a0mai \u00e0 1\u00a0h\u00a001 heure de Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la date du 9\u00a0mai compte autant pour Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","dateModified":"2022-05-09T07:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T07:44:38+00:00","articleBody":"    Bonjou.\r\nQuelle est la signification du ruban saint Georges dans votre poste de 9h19??    Oniqui        Bonjour,\r\nDans votre post de 9h19, vous parlez du ruban de Saint Georges, interdit en Moldavie. Pourriez-vous expliquer ce qu'est ce ruban et pourquoi il est interdit ? (Question d'un inculte qui esp\u00e8re se coucher moins b\u00eate)\r\nMerci d'avance et bravo pour ce superbe live (qui s'approche malheureusement du record de 83 jours)    Eau p\u00e9tillante        Bonjour. Pourquoi le ruban de Saint George est interdit en Moldavie? Merci    Marc M         Bonjour,          Le ruban de Saint-Georges orange et noir, h\u00e9rit\u00e9 du tsarisme, est devenu, \u00e0 partir 2005, un symbole central des comm\u00e9morations de la victoire de l\u2019Arm\u00e9e rouge sur l\u2019Allemagne nazie. Il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par les s\u00e9paratistes prorusses dans le Donbass et a \u00e9t\u00e9 interdit en Ukraine \u00e0 partir de 2017. Des pays voisins de la Russie et ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques ayant aussi particip\u00e9 \u00e0 la victoire sur l\u2019Allemagne nazie \u2013 comme la Moldavie \u2013 ont eux aussi d\u00e9cid\u00e9 d\u2019utiliser d\u2019autres symboles lors des comm\u00e9morations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","dateModified":"2022-05-09T07:54:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T07:38:03+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors du d\u00e9fil\u00e9 militaire de la Journ\u00e9e de la victoire, sur la place Rouge, dans le centre de Moscou, le 9\u00a0mai\u00a02022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/9aea305_5134940-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live","dateModified":"2022-05-09T07:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T07:33:55+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fil\u00e9 a\u00e9rien pr\u00e9vu \u00e0 Moscou a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, a fait savoir le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fil\u00e9 a\u00e9rien \u00e0 Moscou annul\u00e9 en raison des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, annonce le Kremlin","dateModified":"2022-05-09T07:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T07:29:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, assure que l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9fend \u00ab\u00a0la patrie\u00a0\u00bb en Ukraine, lors d\u2019un discours au cours duquel il s\u2019adresse \u00e0 ses troupes situ\u00e9es dans le Donbass. \u00ab\u00a0Vous vous battez pour la patrie, pour son futur, son avenir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, faisant \u00e0 nouveau r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019Allemagne nazie et \u00e9voquant aussi la d\u00e9fense des \u00ab\u00a0valeurs traditionnelles\u00a0\u00bb russes.          La Russie \u00e9tait face \u00e0 une \u00ab\u00a0menace absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Vladimir Poutine lundi sur la place Rouge, pour justifier le conflit avec l\u2019Ukraine.          Vladimir Poutine a \u00e9galement rendu hommage aux v\u00e9t\u00e9rans russes qui ont combattu en\u00a01945. \u00ab\u00a0Cette Journ\u00e9e de la victoire est tr\u00e8s ch\u00e8re pour nous\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, mettant en avant les hommes morts au combat. \u00ab\u00a0Nous sommes fiers de cette g\u00e9n\u00e9ration de vainqueurs, nous sommes leurs h\u00e9ritiers\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine assure que l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9fend \u00ab\u00a0la patrie\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-05-09T07:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T07:24:55+00:00","articleBody":"     La Russie se refuse toujours de parler de guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Utiliser le mot \u201cguerre\u201d est un peu d\u00e9plac\u00e9 pour caract\u00e9riser la situation actuelle en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi au micro de Franceinfo Alexander Makogonov, porte-parole de l\u2019ambassade de Russie en France. \u00ab\u00a0Personne n\u2019a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 personne\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.                    Interrog\u00e9 sur le bombardement d\u2019une \u00e9cole dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui a fait soixante morts samedi, M.\u00a0Makogonov a estim\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0s\u2019agit d\u2019une provocation du r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que ce sont les Ukrainiens eux-m\u00eames qui ont tir\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une guerre d\u2019informations avant tout\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Makogonov. Et ce dernier de d\u00e9noncer une \u00ab\u00a0id\u00e9ologie n\u00e9onazie\u00a0\u00bb qui aurait \u00ab\u00a0p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 toutes les structures de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Concernant l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire, \u00ab\u00a0la Russie a dit clairement qu\u2019elle n\u2019avait pas en t\u00eate d\u2019utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire en Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0c\u2019est toujours le cas\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le porte-parole de l\u2019ambassade de Russie en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Personne n\u2019a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 personne \u00bb, affirme Alexander Makogonov, porte-parole de l\u2019am...","dateModified":"2022-05-09T07:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T07:23:23+00:00","articleBody":"           La situation au 9 mai \u00e0 2 heures LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/e30d1f2_1652080944644-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-0905.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en carte","dateModified":"2022-05-09T07:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T07:19:13+00:00","articleBody":"     Des jeunes aux couleurs orange et noir du ruban de Saint-Georges \u2013 interdit en Moldavie \u2013 d\u00e9filent \u00e0 proximit\u00e9 du palais du gouvernement moldave\u00a0:           Merci pour la victoire\u00a0! Le facisme ne passera pas\u00a0!                  ISABELLE MANDRAUD \/ LEMONDE.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/c0f356e_1652080655284-unnamed-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre journaliste Isabelle Mandraud, sur place, \u00e0 Chisinau","dateModified":"2022-05-09T11:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T07:09:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 une d\u00e9claration ce matin, affirmant que l\u2019Ukraine l\u2019emporterait dans la guerre. Il a post\u00e9 sur sa cha\u00eene officielle Telegram\u00a0:           Nous nous battons pour la libert\u00e9 de nos enfants, et donc nous gagnerons. Nous n\u2019oublierons jamais ce que nos anc\u00eatres ont fait pendant la seconde guerre mondiale, qui a tu\u00e9 plus de huit millions d\u2019Ukrainiens. Tr\u00e8s bient\u00f4t, il y aura deux jours de victoire en Ukraine. Et quelqu\u2019un n\u2019en aura pas.On a gagn\u00e9 alors. Nous allons gagner maintenant. Et Khreshchatyk verra le d\u00e9fil\u00e9 de la victoire \u2013 la victoire de l\u2019Ukraine\u00a0!Joyeuse victoire sur le nazisme\u00a0!Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!           Dans un message vid\u00e9o qui le montre marchant dans l\u2019avenue centrale de Kiev, Volodymyr Zelensky a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous sommes fiers de nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui, avec d\u2019autres peuples dans le cadre de la coalition anti-hitl\u00e9rienne, ont vaincu le nazisme. Nous ne laisserons personne annexer cette victoire, se l\u2019approprier. (\u2026) Notre ennemi r\u00eavait de nous voir renoncer \u00e0 f\u00eater le 9-Mai et la victoire sur les nazis pour que le mot d\u00e9nazification obtienne une chance.                     \u00ab\u00a0Des millions d\u2019Ukrainiens ont lutt\u00e9 contre le nazisme (\u2026), ont chass\u00e9 les nazis de Louhansk, ont chass\u00e9 les nazis de Donetsk, ont lib\u00e9r\u00e9 des occupants de Kherson, Melitopol, Berdiansk, ont chass\u00e9 les nazis de Yalta, de Simferopol, de Kertch et de toute la Crim\u00e9e, ont lib\u00e9r\u00e9 Marioupol des nazis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien en citant des villes de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine actuellement occup\u00e9es par les troupes russes ou des villes de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014. \u00ab\u00a0Ils ont chass\u00e9 les nazis de toute l\u2019Ukraine, mais les villes que j\u2019ai cit\u00e9es aujourd\u2019hui nous inspirent particuli\u00e8rement, cela nous donne la foi dans le fait que nous chasserons les occupants de notre terre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Le jour de la victoire sur les nazis, nous nous battons pour une autre victoire, la voie vers cette victoire est longue mais nous n\u2019avons pas de doute sur notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons vaincu \u00e0 l\u2019\u00e9poque, nous vaincrons maintenant.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous allons gagner maintenant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-09T08:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T06:57:09+00:00","articleBody":"    Bonjour. A quelle heure Poutine s'exprimera-t-il ? Merci    eric         Bonjour Eric,          Le discours du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, devrait commencer \u00e0 10\u00a0h\u00a015 (9\u00a0h\u00a015 \u00e0 Paris).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","dateModified":"2022-05-09T09:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T06:55:24+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 beaucoup de monde \u00e0 Chisinau pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire sovi\u00e9tique de 1945. Sergue\u00ef Onigov, 48\u00a0ans, est venu en famille\u00a0:           C\u2019est tr\u00e8s important d\u2019\u00eatre ici car le fascisme r\u00e9appara\u00eet. Poutine a raison. Nous sommes r\u00e9veill\u00e9s aujourd\u2019hui.                  ISABELLE MANDRAUD \/ LEMONDE.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/860d507_1652079061260-unnamed.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre journaliste Isabelle Mandraud, \u00e0 Chisinau, en Moldavie","dateModified":"2022-05-09T07:22:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T06:50:45+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'\u00e9conomie russe tourne \u00e0 peu pr\u00e8s normalement ces temps-ci ? Sinon, quels secteurs montrent des signes de faiblesse ?    Moka          Bonjour Moka,          L\u2019\u00e9conomie russe ne tourne pas normalement car les entreprises n\u2019ont plus acc\u00e8s aux produits n\u00e9cessaires pour faire tourner leurs industries. Dans l\u2019automobile par exemple, la situation est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9e, avec la suspension des activit\u00e9s de Renault dans le pays. De plus, les mois qui viennent s\u2019annoncent \u00e9conomiquement tr\u00e8s douloureux pour les m\u00e9nages russes. Ils font face \u00e0 une forte pouss\u00e9e d\u2019inflation, voient leur \u00e9conomie soudainement gel\u00e9e, nombre de grandes entreprises occidentales ont quitt\u00e9 le pays, et pratiquement plus aucun investissement ne s\u2019y effectue.          Cependant, afin de contourner les restrictions d\u00e9cid\u00e9es depuis son offensive en Ukraine, la Russie a publi\u00e9 vendredi une liste d\u2019une centaine de cat\u00e9gories de marchandises dont l\u2019importation sans l\u2019accord des d\u00e9tenteurs de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est autoris\u00e9e. Parmi ces produits, on retrouve les t\u00e9l\u00e9phones Apple ou Samsung, les grandes marques automobiles, des consoles de jeux ou encore des mati\u00e8res et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es utilis\u00e9es dans l\u2019industrie, selon un document publi\u00e9 par le minist\u00e8re de l\u2019industrie et du commerce. On y trouve aussi des produits de consommation courante, comme des couverts de table.          Si vous voulez en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  La Russie a \u00e9vit\u00e9 le sc\u00e9nario d\u2019une panique financi\u00e8re, malgr\u00e9 les sanctions                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","dateModified":"2022-05-09T08:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T06:40:54+00:00","articleBody":"    Des chefs d'\u00e9tat \u00e9trangers sont-ils invit\u00e9s au d\u00e9fil\u00e9 russe du 9 mai ?    Kirsten          Bonjour Kirsten,          Vladimir Poutine devrait \u00eatre seul dans la tribune pr\u00e9sidentielle plac\u00e9e sur la place Rouge, pour donner le coup d\u2019envoi des festivit\u00e9s du 9-Mai, marquant le 77e\u00a0anniversaire de la victoire sovi\u00e9tique dans la seconde guerre mondiale. Le Kremlin avait pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019aucun chef d\u2019Etat \u00e9tranger n\u2019avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, disant voir dans cette premi\u00e8re un non-\u00e9v\u00e9nement. Mais l\u2019enjeu \u00e9tait bien d\u2019\u00e9viter une rebuffade, plus insultante encore que lors de l\u2019\u00e9dition 2015, quand les refus s\u2019\u00e9taient accumul\u00e9s, un an apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et en pleine guerre du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","dateModified":"2022-05-09T06:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T06:20:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a averti, lundi matin sur Facebook, qu\u2019il existe une \u00ab\u00a0forte probabilit\u00e9 de frappes de missiles\u00a0\u00bb russes dans tout le pays. L\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que, dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par la Russie de Zaporijia, les troupes russes avaient commenc\u00e9 la \u00ab\u00a0saisie de documents personnels de la population locale sans raison valable\u00a0\u00bb, documents qui seront rendus aux personnes concern\u00e9es \u00e0 condition \u00ab\u00a0qu\u2019elles participent aux comm\u00e9morations de la Journ\u00e9e de la victoire\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement averti que la Russie avait localis\u00e9 quelque dix-neuf\u00a0groupes tactiques de bataillon dans la r\u00e9gion russe de Belgorod, juste de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il existe une \u00ab\u00a0forte probabilit\u00e9 de frappes de missiles\u00a0\u00bb russes dans le pays, selon l\u2019arm\u00e9e ukra...","dateModified":"2022-05-09T07:46:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T05:49:55+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des lacunes dans sa capacit\u00e9 \u00e0 mener \u00ab\u00a0des frappes chirurgicales et \u00e0 limiter les dommages collat\u00e9raux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien de la situation sur le terrain. Au d\u00e9but de son invasion de l\u2019Ukraine, la Russie a d\u00e9clar\u00e9 que les villes ukrainiennes seraient \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019abri des bombardements. Cependant, alors que le conflit se poursuit au-del\u00e0 des attentes russes d\u2019avant-guerre, le stock de munitions \u00e0 guidage de pr\u00e9cision de la Russie a probablement \u00e9t\u00e9 fortement \u00e9puis\u00e9. Cela a forc\u00e9 l\u2019utilisation de munitions facilement disponibles mais vieillissantes, moins fiables, moins pr\u00e9cises et plus faciles \u00e0 intercepter. La Russie aura probablement du mal \u00e0 remplacer l\u2019armement de pr\u00e9cision qu\u2019elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des lacunes dans sa capacit\u00e9 \u00e0 mener des frappes de pr\u00e9cision \u00e0 grande \u00e9chelle. La Russie a soumis les villes ukrainiennes \u00e0 des bombardements intenses et aveugles, sans se soucier des pertes civiles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le stock de munitions \u00e0 guidage de pr\u00e9cision de la Russie a probablement \u00e9t\u00e9 fortement \u00e9puis\u00e9\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-05-09T06:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T05:25:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, pas de tr\u00eave en ce 9 mai pour la Russie pour c\u00e9l\u00e9brerla victoire de 1945?    ..         Bonjour,          Non, pas de tr\u00eave pour Moscou, qui a pr\u00e9vu d\u2019exhiber, aujourd\u2019hui, \u00e0 partir de 8\u00a0heures, son arm\u00e9e pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire sur l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, doit prononcer un discours tr\u00e8s attendu. Selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, l\u2019\u00ab\u00a0avion de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb, un Iliouchine Il-80 con\u00e7u pour permettre au pr\u00e9sident russe de continuer \u00e0 piloter le pays depuis les airs en cas de guerre nucl\u00e9aire, survolera la place Rouge, et plusieurs armes pouvant tirer des missiles nucl\u00e9aires d\u00e9fileront \u00e9galement. Des parachutistes ayant particip\u00e9 \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine devraient \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9sents, selon l\u2019agence d\u2019Etat TASS. Par ailleurs, Vladmir Poutine a multipli\u00e9 dimanche les comparaisons entre la seconde guerre mondiale et le conflit en Ukraine dans ses v\u0153ux du 9-Mai, assurant notamment que, \u00ab\u00a0comme en\u00a01945, la victoire sera \u00e0 nous\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","dateModified":"2022-05-09T09:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T05:15:10+00:00","articleBody":"     Soixante-dix-sept ans apr\u00e8s la fin du dernier conflit mondial, le 8-Mai ukrainien fut une nouvelle journ\u00e9e de violence, de sang et de larmes. \u00ab\u00a0La Russie a oubli\u00e9 tout ce qui \u00e9tait important pour les vainqueurs de la seconde guerre mondiale, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son message vid\u00e9o quotidien aux Ukrainiens, comme si ce n\u2019\u00e9tait pas le 8 mai aujourd\u2019hui, comme si demain n\u2019\u00e9tait pas le 9, alors que le ma\u00eetre mot devrait \u00eatre la paix pour tous les gens normaux.\u00a0\u00bb Moscou c\u00e9l\u00e8bre pour sa part la victoire de 1945 le 9 mai.                    Lire aussi :  En Ukraine, une comm\u00e9moration du 8-Mai dans la violence, le sang et les larmes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a promis aux Ukrainiens \u00ab\u00a0la victoire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la paix\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-09T05:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T04:56:55+00:00","articleBody":"           Le superyacht Amadea, soupconn\u00e9 d\u2019appartenir \u00e0 l\u2019oligarque russe Soule\u00efman Kerimov, amarr\u00e9 \u00e0 Lautoka, dans les Fidji, le 5\u00a0mai 2022. - \/ AFP           Un tribunal des \u00eeles Fidji a suspendu la saisie d\u2019un superyacht soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019appartenir \u00e0 l\u2019oligarque russe Soule\u00efman Kerimov, vis\u00e9 par des sanctions am\u00e9ricaines li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, a indiqu\u00e9 lundi le parquet. Amarr\u00e9 \u00e0 Lautoka, dans l\u2019ouest des Fidji, depuis la mi-avril, le yacht Amadea, d\u2019une valeur estim\u00e9e \u00e0 325\u00a0millions de dollars, reste sous la garde de la police fidjienne et a interdiction de quitter le pays.          La semaine derni\u00e8re, un tribunal local avait autoris\u00e9 cette saisie. Mais vendredi, la cour d\u2019appel a \u00ab\u00a0prononc\u00e9 la suspension provisoire\u00a0\u00bb de son ex\u00e9cution, a d\u00e9clar\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019AFP une porte-parole du parquet. Une nouvelle audience devant le tribunal est pr\u00e9vue jeudi, a-t-elle expliqu\u00e9.          M.\u00a0Kerimov fait partie d\u2019un groupe d\u2019oligarques \u00ab\u00a0qui profitent du gouvernement russe par le biais de la corruption et de ses activit\u00e9s malveillantes dans le monde entier, notamment l\u2019occupation de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain la semaine derni\u00e8re.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/4f3a730_5106601-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La saisie du superyacht d\u2019un oligarque russe suspendue dans les \u00eeles Fidji","dateModified":"2022-05-09T05:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T04:35:21+00:00","articleBody":"      Moscou exhibe lundi 9\u00a0mai son arm\u00e9e pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire sur l\u2019Allemagne nazie en\u00a01945. Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 dimanche Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0oubli\u00e9 tout ce qui \u00e9tait important pour les vainqueurs\u00a0\u00bb de 1945.          Le pr\u00e9sident ukrainien a fustig\u00e9 dans un message vid\u00e9o dimanche soir \u00ab\u00a0de violents bombardements\u00a0\u00bb, dont un ayant entra\u00een\u00e9 la mort de \u00ab\u00a060 civils\u00a0\u00bb samedi dans une \u00e9cole de Bilohorivka, dans la r\u00e9gion de Louhansk.          L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a pr\u00e9cis\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Donetsk, les troupes russes avaient poursuivi leurs attaques autour de Lyman, Popasna, Sievierodonetsk et Avdi\u00efvka, et que les militaires ukrainiens se sont retir\u00e9s de la ville de Popasna, d\u00e9sormais en ruines, pour occuper de \u00ab\u00a0meilleures positions\u00a0\u00bb.          A Marioupol, les militaires ukrainiens qui r\u00e9sistent toujours dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal ont exclu de se rendre. A Zaporijia, 174\u00a0civils, certains avec de jeunes enfants, sont arriv\u00e9s dimanche soir \u00e0 bord de huit bus depuis Marioupol. Une quarantaine d\u2019\u00e9vacu\u00e9s provenaient de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, o\u00f9 il n\u2019y aurait, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, plus de civils.          Le G7, r\u00e9uni virtuellement dimanche, a d\u00e9cid\u00e9 un sevrage \u00ab\u00a0progressif\u00a0\u00bb du p\u00e9trole russe, sans plus de pr\u00e9cisions. Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 dimanche soir des interdictions d\u2019exportation visant l\u2019industrie russe et la hausse des tarifs douaniers, notamment sur le palladium et le platine. Au niveau de l\u2019UE, des n\u00e9gociations se poursuivront en d\u00e9but de semaine entre Etats membres pour lever les obstacles au projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, frein\u00e9 par la Hongrie.          La premi\u00e8re dame des Etats-Unis, Jill Biden, a rencontr\u00e9 son homologue ukrainienne, Olena Zelenska, dans une \u00e9cole en Ukraine, tandis que le premier ministre canadien, Justin Trudeau, faisait une visite surprise \u00e0 Irpine, une localit\u00e9 de la banlieue de Kiev d\u00e9vast\u00e9e par les combats.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-05-09T05:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T04:34:10+00:00","articleBody":"           Des soldats russes pr\u00e9parent le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9\u00a0mai c\u00e9l\u00e9brant la victoire sur l\u2019Allemagne nazie en 1945, sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 7 mai 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/ae53cab_9739e087f63e48c08f1185ad321c9135-82e31cad36044d1aa81fb7396cee1deb-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0:  une r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU convo...","dateModified":"2022-05-09T04:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html#439487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/09/guerre-en-ukraine-en-direct-une-reunion-speciale-du-conseil-des-droits-de-l-homme-de-l-onu-convoquee-jeudi_6125285_3210.html","datePublished":"2022-05-09T04:30:48+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Vous pouvez retrouver celui d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous,","dateModified":"2022-05-09T04:30:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/c2f31b0_1652105734766-521711.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/09/19-2">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Sergueï Andreev a été pris à partie lundi 9 mai à Varsovie. Il a été aspergé d’un liquide rouge alors qu’il se rendait au cimetière pour rendre hommage aux soldats soviétiques morts au cours de la seconde guerre mondiale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       L'actualité             L’ambassadeur de Russie en Pologne aspergé de faux sang lors d’une cérémonie du 9-Mai      vidéo   Sergueï Andreev a été pris à partie lundi 9 mai à Varsovie. Il a été aspergé d’un liquide rouge alors qu’il se rendait au cimetière pour rendre hommage aux soldats soviétiques morts au cours de la seconde guerre mondiale.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 18h13      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               L’ambassadeur russe en Pologne, Sergueï Andreev, a été arrosé, lundi 9 mai, d’une substance rouge lors d’une cérémonie d’hommage aux soldats soviétiques morts pendant la seconde guerre mondiale. Il a été pris à partie par des manifestants pro-ukrainiens, en marge d’une cérémonie à Varsovie.            Quelques minutes après l’incident – fermement dénoncé par Moscou –, le diplomate a réaffirmé son soutien à son pays et à la guerre que ce dernier mène contre l’Ukraine. « Je suis fier de mon pays et de mon président », a-t-il déclaré face aux caméras présentes sur place.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cérémonies du 9-Mai : Vladimir Poutine, un chef de plus en plus isolé sur la scène internationale                        Service vidéo du Monde (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 10 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Vatican, urbi et orbi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/09/l-ambassadeur-de-russie-en-pologne-asperge-de-faux-sang-lors-d-une-ceremonie-du-9-mai_6125378_3210.html"},"headline":"L\u2019ambassadeur de Russie en Pologne asperg\u00e9 de faux sang lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie du 9-Mai","dateCreated":"2022-05-09T18:13:28+02:00","datePublished":"2022-05-09T18:13:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Sergue\u00ef Andreev a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie lundi 9\u00a0mai \u00e0 Varsovie. Il a \u00e9t\u00e9 asperg\u00e9 d\u2019un liquide rouge alors qu\u2019il se rendait au cimeti\u00e8re pour rendre hommage aux soldats sovi\u00e9tiques morts au cours de la seconde guerre mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/381/0/4560/2280/1342/671/60/0/23af867_5136978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"L\u2019ambassadeur de Russie en Pologne asperg\u00e9 de faux sang lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie du 9-Mai","uploadDate":"2022-05-09T18:13:28+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ao4r4?pubtool=oembed","duration":"01:09"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/381/0/4560/2280/1342/671/60/0/23af867_5136978-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/09/19-3">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les accusations portées à l’encontre d’Abdoulaziz Al-Hassan, jugé pour des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité commis à Tombouctou, ont été rejetées par son avocate devant la Cour pénale internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde Afrique        International             Devant la CPI, les « colonisateurs français » mis en cause par la défense d’un djihadiste malien      Les accusations portées à l’encontre d’Abdoulaziz Al-Hassan, jugé pour des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité commis à Tombouctou, ont été rejetées par son avocate devant la Cour pénale internationale.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 18h07    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Abdoulaziz Al-Hassan lors de son procès devant la Cour pénale internationale, à La Haye, le 9 mai 2022.  PIROSCHKA VAN DE WOUW / AFP                 Le procès d’Abdoulaziz Al-Hassan a repris, lundi 9 mai, avec la présentation des arguments de la défense devant la Cour pénale internationale (CPI), à La Haye. Jugé depuis juillet 2020 pour torture, viols et esclavage sexuel commis dans le contexte de mariages forcés, et destruction de mausolées à Tombouctou, le ressortissant malien est accusé d’avoir été une « figure clé » du groupe armé Ansar Eddine. Il est détenu par la CPI depuis 2018.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Cour pénale internationale ouvre un second procès sur l’occupation de Tombouctou                   Son avocate, Melinda Taylor, réfute l’allégation selon laquelle M. Al-Hassan aurait eu un rôle éminent au sein de l’organisation. D’après elle, son client était « forcé de respecter et de mettre en œuvre les décisions prises par le tribunal islamique ». Il était « religieux mais ce n’était pas un extrémiste », a-t-elle ajouté, décrivant un homme qui aimait les concerts et « flirtait avec des filles ».              Agé de 34 ans à l’époque des faits, ce Touareg de la tribu des Kel Ansar, vétérinaire devenu djihadiste, était selon l’accusation associé au travail du tribunal islamique de Tombouctou et commissaire de la police islamique lors de l’occupation du nord du Mali par des groupes djihadistes entre avril 2012 et janvier 2013.            « L’Etat du Mali était une fiction »            Les Français ont « laissé le nord du pays se débrouiller tout seul », a soutenu Me Taylor à propos de la guerre opposant les rebelles touaregs aux groupes armés djihadistes en 2012. L’avocate a également évoqué la présence coloniale française dans le pays, qui a acquis son indépendance et ses frontières en 1960 : « L’Etat du Mali était une fiction créée par les colonisateurs français, qui a existé sur le papier mais jamais en réalité. »            Entre 2012 et 2013, quatorze mausolées classés au patrimoine mondial de l’Unesco ont été démolis lors de la prise de Tombouctou par Ansar Eddine et Al-Qaïda au Maghreb islamique (AQMI). La destruction de patrimoine culturel est considérée comme un crime de guerre par la CPI. Suite à la libération de Tombouctou lors de l’opération française « Serval » en janvier 2013, les sites saccagés ont été en partie reconstruits.                              Lire aussi   Mali : à Tombouctou, la procureure de la CPI se félicite de la reconstruction des mausolées                   Abdoulaziz Al-Hassan n’est pas le premier à être jugé pour les crimes de guerre liés à la destruction d’un patrimoine classé. En 2016, un autre djihadiste malien a été condamné par la CPI à neuf ans de prison. Il avait participé à la destruction de mausolées et de la porte de la mosquée Sidi Yahia, à Tombouctou.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 10 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Vatican, urbi et orbi  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/09/devant-la-cpi-les-colonisateurs-francais-mis-en-cause-par-la-defense-d-un-djihadiste-malien_6125375_3212.html"},"headline":"Devant la CPI, les \u00ab\u00a0colonisateurs fran\u00e7ais\u00a0\u00bb mis en cause par la d\u00e9fense d\u2019un djihadiste malien","dateCreated":"2022-05-09T18:07:55+02:00","datePublished":"2022-05-09T18:07:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Les accusations port\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre d\u2019Abdoulaziz Al-Hassan, jug\u00e9 pour des crimes de guerre et des crimes contre l\u2019humanit\u00e9 commis \u00e0 Tombouctou, ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par son avocate devant la Cour p\u00e9nale internationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/426/0/5109/2554/1342/671/60/0/fcb4291_1652111594605-000-329r22j.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/09/19-4">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le président de la Réserve fédérale américaine espère encore pouvoir lutter contre la hausse des prix à doses homéopathiques. Mais n’est-ce pas déjà trop peu, trop tard ? s’interroge Arnaud Leparmentier, correspondant du « Monde » à New York, dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Économie         « Jerome Powell veut croire à un miracle, qui permettrait à l’inflation de se résorber d’elle-même »   Chronique            Arnaud Leparmentier  New York, correspondant        Le président de la Réserve fédérale américaine espère encore pouvoir lutter contre la hausse des prix à doses homéopathiques. Mais n’est-ce pas déjà trop peu, trop tard ? s’interroge Arnaud Leparmentier, correspondant du « Monde » à New York, dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 18h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les marchés financiers aiment les conférences de presse du président de la Réserve fédérale américaine (Fed), Jerome Powell, sa modestie sincère, ses réponses rassurantes et son optimisme tempéré, qui conduisent à un feu d’artifice à Wall Street, comme ce fut le cas, mercredi 4 mai, après que la Fed a augmenté d’un demi-point ses taux directeurs, une première depuis l’an 2000, mais exclu une hausse de 0,75 point.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : l’inévitable appauvrissement des ménages                 Et puis, la nuit portant conseil, une partie des opérateurs a réfléchi, se demandant s’ils ne s’étaient pas fait intoxiquer pas le président de la banque centrale. C’est ainsi qu’après la fête est venue la dégelée sur les marchés financiers, la pire depuis les soubresauts du Covid-19. Jerome Powell trompe-t-il son monde en laissant espérer un atterrissage en douceur de l’économie américaine, alors que l’inflation est à 8,5 %, son plus haut niveau depuis 1981 ? Moins que le président démocrate, Joe Biden, qui attribue l’inflation à Vladimir Poutine et au cartel des entreprises, sans dire un mot sur son plan de relance excessif voté à contretemps, en avril 2021, qui a inondé les Américains de liquidités.          Mais M. Powell veut croire à un miracle, qui permettrait à l’inflation de se résorber d’elle-même. Il y a déjà cru à l’automne 2021, ne réagissant pas tant qu’il était temps, alors que l’emploi était revenu et que persistaient des goulets d’étranglement dans l’économie. Les tergiversations politiques de Joe Biden pour le renommer pour un second mandat n’y sont sans doute pas étrangères et ont fait perdre de précieuses semaines.          Couper la queue du chat par petits bouts          Un retour à la normale est possible, mais loin d’être certain. D’abord, les taux d’intérêt réels sont beaucoup trop bas pour refroidir l’économie : 3,1 % à dix ans avec une inflation deux fois supérieure, c’est une dose homéopathique, un placebo. Ensuite, la crise n’est pas finie : le prix des matières premières connaît un répit, mais c’est parce que la Chine est fermée pour cause de Covid-19. D’ici six mois, elle va mettre les bouchées doubles pour repartir, et Patrick Artus, conseiller économique à la banque Natixis, prévoit une nouvelle bouffée inflationniste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Patrick Artus : « Le retour à l’économie d’autrefois pourrait être violent »                 Dans ce contexte, la Fed s’adapte et laisse filtrer, réunion après réunion, une politique de plus en plus stricte, mais progressivement. Faut-il annoncer brutalement la couleur, quitte à provoquer une récession, comme le fit Paul Volcker à partir de 1979 pour terrasser la stagflation consécutive aux deux chocs pétroliers, ou couper la queue du chat par petits bouts pour préparer les esprits ?        Il vous reste 39.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/09/jerome-powell-veut-croire-a-un-miracle-qui-permettrait-a-l-inflation-de-se-resorber-d-elle-meme_6125374_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Jerome Powell veut croire \u00e0 un miracle, qui permettrait \u00e0 l\u2019inflation de se r\u00e9sorber d\u2019elle-m\u00eame\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-09T18:07:00+02:00","datePublished":"2022-05-09T18:07:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","\u00c9conomie","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine esp\u00e8re encore pouvoir lutter contre la hausse des prix \u00e0 doses hom\u00e9opathiques. Mais n\u2019est-ce pas d\u00e9j\u00e0 trop peu, trop tard\u00a0? s\u2019interroge Arnaud Leparmentier, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 New York, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/431/0/5101/2550/1342/671/60/0/ef3aeaf_5098376-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/09/19-5">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les familles des victimes – sept morts et des dizaines de disparus – veulent des réponses de l’Etat, alors que le bateau a coulé après une collision avec un navire de la marine libanaise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Liban             Le naufrage d’un bateau de migrants suscite la colère à Tripoli      Les familles des victimes – sept morts et des dizaines de disparus – veulent des réponses de l’Etat, alors que le bateau a coulé après une collision avec un navire de la marine libanaise.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un homme porte la dépouille d’une petite fille noyée lors du naufrage, le 23 avril 2022, d’un bateau rempli de dizaines de migrants, repoussé par la marine libanaise vers les côtes. Sept corps ont été retrouvés et au moins vingt-trois personnes sont portées disparues. A Tripoli, dans le nord du Liban, le 25 avril 2022.  HASSAN AMMAR / AP               Tripoli a retrouvé un semblant de calme. Mais une colère sourde traverse la cité portuaire du nord du Liban depuis le naufrage d’une embarcation de migrants, le 23 avril. La collision de l’embarcation avec un navire de la marine libanaise, qui cherchait à leur faire rebrousser chemin, s’est soldée par la mort de sept personnes, et une trentaine de disparus, dont une majorité de Libanais. Leurs familles n’entendent pas se taire tant que l’Etat ne leur aura pas apporté des réponses.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Dans l’hyper fragilité du Liban, des éruptions de violence sont malheureusement prévisibles »                 « Il y a eu une erreur de l’armée, ils doivent le reconnaître. On n’a plus confiance dans le gouvernement, on veut une enquête internationale. Tout ce que les responsables politiques font, c’est instrumentaliser notre drame pour mendier de l’aide internationale, dont ils volent les trois quarts », accuse Bilal Al-Dandachi, depuis la maison du quartier défavorisé de Riva, sur les hauteurs de la ville, où il reçoit les condoléances. L’épouse et deux des enfants de cet employé de restaurant de 47 ans, rescapé du naufrage, sont toujours portés disparus. L’une de ses belles-sœurs et cinq de ses neveux et nièces sont également morts ou portés disparus.          « Ils ont fait exprès »          Le 23 avril, à 19 heures, trois frères de la famille Dandachi et leurs familles ont embarqué à bord d’un petit bateau de plaisance, avec d’autres familles du quartier, depuis un site touristique abandonné au sud de Tripoli. Destination : l’Italie. Après une tentative de traversée avortée six mois plus tôt, les trois frères ont organisé eux-mêmes le voyage. Ils ont acheté le bateau et les équipements – GPS, téléphone satellite, mazout, gilets de sauvetage et vivres – et ont appris à naviguer avec l’un des autres membres de l’équipée. Les femmes et les enfants se sont installés dans l’unique pièce du bateau, les hommes sont restés sur le pont.          Après une heure et demie de navigation, l’embarcation a été interceptée par un hors-bord de la marine libanaise, qui a tenté en vain de leur faire rebrousser chemin. Un navire de la marine les a rejoints. « Quand il est passé à côté de nous, ça a fait des vagues. Le bateau tanguait, le capitaine tentait de le maîtriser », poursuit Bilal Al-Dandachi, qui affirme que des insultes ont aussi été proférées par certains militaires. Le navire, dit-il, s’est éloigné un moment, puis a foncé dans leur direction à deux reprises. « Ils nous ont frôlés et ont fissuré le bateau. Ils ont fait exprès », accuse-t-il, en dénonçant « la bêtise de ces soldats qui a mené à un crime ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De l’Ukraine au Liban, l’avenir incertain des étudiants libanais ayant fui la guerre                 La marine libanaise rejette cette version. Son chef, Haissam Dannaoui, a affirmé que le capitaine de l’embarcation clandestine avait lui-même heurté le navire en tentant de s’échapper. Le « crime », a dénoncé l’officier, a été d’entasser des dizaines de personnes, sans gilets de sauvetage, sur une embarcation de 10 mètres de long et 3 de large, vieux de cinquante ans et d’une capacité maximale de dix passagers. Au moins 84 personnes se trouvaient à bord, selon le Haut-Commissariat de l’ONU pour les réfugiés.        Il vous reste 41.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/09/le-naufrage-d-un-bateau-de-migrants-suscite-la-colere-a-tripoli_6125371_3210.html"},"headline":"Le naufrage d\u2019un bateau de migrants suscite la col\u00e8re \u00e0 Tripoli","dateCreated":"2022-05-09T18:03:10+02:00","datePublished":"2022-05-09T18:03:10+02:00","dateModified":"2022-05-09T18:39:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["Proche-Orient","Liban","International"],"description":"Les familles des victimes \u2013 sept morts et des dizaines de disparus \u2013 veulent des r\u00e9ponses de l\u2019Etat, alors que le bateau a coul\u00e9 apr\u00e8s une collision avec un navire de la marine libanaise.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/2d609b5_c376130609eb40948bae9957f3cb09cf-c376130609eb40948bae9957f3cb09cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/09/19-6">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ En guerre contre le gouvernement fédéral, les rebelles du Tigré ont mis la province voisine à sac, poussant 336 000 personnes vers des camps de déplacés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Ethiopie             « C’est indescriptible » : en Ethiopie, la région Afar dévastée par trois mois d’occupation tigréenne      En guerre contre le gouvernement fédéral, les rebelles du Tigré ont mis la province voisine à sac, poussant 336 000 personnes vers des camps de déplacés.          Par Noé Hochet-Bodin(Konnaba et Erebti, Ethiopie, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Darsa Ambale, un milicien afar de 25 ans, à Erebti, le 4 mai 2022.  NOÉ HOCHET-BODIN               Kalachnikov en bandoulière, Aliyu Muhammad Musa pointe du doigt la montagne qui surplombe Konnaba, une bourgade de la région Afar, dans le nord de l’Ethiopie. « Regardez, ils sont là-haut, près du sommet », affirme le milicien au visage couvert de poussière en désignant les positions des soldats du Front de libération du peuple du Tigré (TPLF). Ces derniers ont occupé la région trois mois durant. Konnaba a été reprise par les combattants afar le 22 avril, mais le front n’a pas pour autant disparu.          Le TPLF est présent dans le nord de l’Afar depuis fin janvier. Jusque-là, la guerre civile qui oppose depuis novembre 2020 les insurgés tigréens au gouvernement du premier ministre Abiy Ahmed s’était cantonnée aux régions du Tigré et de l’Amhara. « La nuit, ils ont pris d’assaut la ville avec des mortiers et d’autres pièces d’artillerie », se souvient Aliyu Muhammad Musa. Des violences qui se sont vite étendues, poussant 336 000 personnes vers des camps de déplacés, selon les Nations unies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Demeke Zewdu, le seigneur de guerre qui veut venger les Amhara en Ethiopie                 Dans un communiqué officiel publié le 26 avril, le TPLF a assuré s’être « complètement retiré » de la province. En réalité, il conserve toujours des emprises dans quatre districts. « Ils n’ont jamais reconnu nous avoir envahis, maintenant ils disent être complètement partis… Là encore, ils mentent », dénonce Mohammed Idriss, le préfet de la Zone 2, une des cinq zones administratives de la région Afar.          « Ni eau, ni nourriture »          Deux semaines après la libération de Konnaba, réputée pour ses gisements d’or, aucun des 50 000 habitants n’a pu revenir sur place. La province a été mise à sac : villes fantomatiques, bâtiments éventrés, administrations vandalisées, magasins pillés, maisons saccagées… « C’est indescriptible », déplore Valerie Browning, une Australienne à la tête de l’Association de développement pastoral afar. Selon elle, les forces du TPLF « ont ramené le nord de la région cinquante ans en arrière ».          A Konnaba, l’hôpital porte encore les marques de la furie de l’occupant. Les couloirs et le bloc opératoire sont encombrés de médicaments, d’ustensiles et de matériel. Les câbles électriques à l’intérieur de l’établissement ont été systématiquement coupés. « Ils ont volé les machines et détruit ce qu’ils ne pouvaient pas prendre », souligne Osman Nouru, responsable du district de Konnaba.        Il vous reste 50.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/09/c-est-indescriptible-en-ethiopie-la-region-afar-devastee-par-trois-mois-d-occupation-tigreenne_6125370_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est indescriptible\u00a0\u00bb\u00a0: en Ethiopie, la r\u00e9gion Afar d\u00e9vast\u00e9e par trois mois d\u2019occupation tigr\u00e9enne","dateCreated":"2022-05-09T18:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-09T18:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"En guerre contre le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, les rebelles du Tigr\u00e9 ont mis la province voisine \u00e0 sac, poussant 336\u00a0000 personnes vers des camps de d\u00e9plac\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Konnaba et Erebti, Ethiopie, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/462/0/3697/1848/1342/671/60/0/51c0e42_1652085060820-afar4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/09/19-7">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le président français veut étendre le vote à la majorité qualifiée et fixer de nouveaux objectifs aux Vingt-Sept, comme le plein-emploi et la neutralité carbone. Treize Etats membres ont affiché leur désaccord à l’ouverture d’une telle procédure.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Politique       Union européenne             Emmanuel Macron favorable au lancement d’une convention de révision des traités européens      Le président français veut étendre le vote à la majorité qualifiée et fixer de nouveaux objectifs aux Vingt-Sept, comme le plein-emploi et la neutralité carbone. Treize Etats membres ont affiché leur désaccord à l’ouverture d’une telle procédure.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 17h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Emmanuel Macron lors de son discours devant le Parlement européen à Strasbourg, lundi 9 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Emmanuel Macron a profité de son passage devant le Parlement européen, lundi 9 mai, à l’occasion de la clôture de la conférence sur l’avenir de l’Europe, pour afficher son souhait d’une réforme des traités européens, sans en clarifier précisément l’orientation mais en proposant le Conseil européen du mois de juin comme premier espace de discussion sur le sujet entre les chefs d’Etat et de gouvernement.            Devant les députés européens et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, le président français a salué le travail des élus, experts et citoyens mobilisés dans le cadre de la conférence, dont les discussions ont duré plusieurs mois et ont débouché sur l’écriture de quarante-neuf grandes propositions allant d’une amélioration de la transparence des emballages alimentaires à l’instauration d’un référentiel de salaire minimal dans chaque Etat européen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne et ses vulnérabilités révélées par la guerre en Ukraine                   « Il faudra réformer nos textes, c’est évident », a poursuivi M. Macron en se disant « favorable » à la convocation d’une révision des traités déjà proposée par les parlementaires européens dans une résolution adoptée à la fin du mois d’avril. « Il faut commencer une convention en sachant où on arrive », a-t-il également estimé dans ce qui a semblé être une référence à la convention citoyenne pour le climat en France : « D’expérience, quand on commence des exercices aussi ambitieux, si on n’a pas une idée claire au début, il est rare qu’elle le soit davantage à la fin. »              En posant quelques grands principes pour baliser ce projet de réforme, le chef de l’Etat, qui occupe actuellement la présidence du Conseil de l’Union européenne (PFUE), a d’abord dit tenir à « plus de facilité », notamment en « continuant de généraliser le vote à la majorité qualifiée dans nos principales politiques publiques » – soit 55 % des Etats membres qui rassemblement au moins 65 % de la population européenne. Les décisions les plus importantes du Conseil européen (élargissement, harmonisation de la fiscalité, justice, politique étrangère et de défense, ainsi que les modifications des traités) doivent aujourd’hui être adoptées à l’unanimité.            Treize Etats membres contre toute procédure de révision            « Nous savons que nous ne serons pas peut-être tous d’accord et il ne faut pas non plus craindre la différenciation. Les avant-gardes ont toujours été fécondes pour le projet européen », a argué Emmanuel Macron, en citant la lente construction de la monnaie unique ou de l’espace Schengen. « Ces cercles d’avant-garde n’excluent pas, a-t-il estimé. C’est permettre à ceux et celles qui veulent avancer un peu plus loin d’entraîner les autres et de rendre l’ambition désirable au lieu de rendre l’attentisme plus risqué. »            En même temps que la prise de parole de M. Macron, organisée au titre de la PFUE, treize Etats membres de l’Union européenne se sont exprimés contre une telle initiative de révision des traités. « Nous ne sommes pas en faveur de tentatives inconsidérées et prématurées visant à lancer » une telle procédure, ont écrit ces pays, dont la Pologne, la Roumanie et la Finlande, dans un texte diffusé lundi sur Twitter par la Suède, également signataire avec la République tchèque, Malte, la Croatie, la Slovénie, l’Estonie, la Lettonie et la Lituanie, le Danemark et la Bulgarie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Enrico Letta : « Nous faisons fausse route » sur l’élargissement de l’Union européenne                   « Nous avons déjà une Europe qui fonctionne », comme l’ont montré la pandémie de Covid-19 et la réponse à l’invasion russe en Ukraine et « nous ne devons pas nous précipiter pour faire des réformes institutionnelles », mettent-ils en garde, en relevant que les propositions des citoyens « ne doivent pas être instrumentalisées ».              Ce développement d’une plus grande simplicité du processus de décision européen est placé par le président français « sous le frontispice de l’efficacité », qu’il dit aussi voir dans la nécessité de fixer des objectifs précis au travail de réforme des traités. « Le plein-emploi, l’objectif de croissance, la neutralité carbone, l’objectif de justice sociale doivent être au cœur des objectifs de nos institutions », a considéré Emmanuel Macron, proclamant que « les règles de tant de nos institutions européennes ont été pensées il y a des décennies et reposent sur des objectifs sans doute aujourd’hui devenus incomplets, qui ne nous permettront pas de tenir face aux crises qui sont les nôtres ». Selon M. Macron, cette révision pourrait aussi concerner la vie démocratique européenne, par la mise en place d’un droit d’initiative pour le Parlement, qu’il a évoqué, où le changement des règles d’élections.                 Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 10 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/09/emmanuel-macron-favorable-au-lancement-d-une-convention-de-revision-des-traites-europeens_6125368_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron favorable au lancement d\u2019une convention de r\u00e9vision des trait\u00e9s europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-05-09T17:42:45+02:00","datePublished":"2022-05-09T17:42:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Emmanuel Macron","Europe","Union europ\u00e9enne","International","Diplomatie","Politique"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut \u00e9tendre le vote \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e et fixer de nouveaux objectifs aux Vingt-Sept, comme le plein-emploi et la neutralit\u00e9 carbone. Treize Etats membres ont affich\u00e9 leur d\u00e9saccord \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une telle proc\u00e9dure.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/734/0/6904/3452/1342/671/60/0/dae5854_1652109069511-521688.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/09/19-8">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ S’exprimant devant les députés européens lundi 9 mai, Emmanuel Macron s’est montré ferme quant au processus d’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Union européenne             Emmanuel Macron : l’Ukraine est « membre de cœur de notre Europe », mais pas de l’UE avant « des décennies »      vidéo   S’exprimant devant les députés européens lundi 9 mai, Emmanuel Macron s’est montré ferme quant au processus d’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h39      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, Kiev a officialisé sa volonté d’intégrer l’Union européenne, mais cette candidature ne saurait être accélérée en raison de la guerre, a rappelé Emmanuel Macron, lundi 9 mai, dans un discours prononcé à l’occasion de la clôture de la Conférence sur l’avenir de l’Europe, au Parlement européen, à Strasbourg.            Le président de la République a toutefois apporté le soutien des Vingt-Sept à l’Ukraine en guerre, assurant qu’elle était « membre de cœur de l’Europe ». Sa situation appelle toutefois, selon le locataire de l’Elysée, le Vieux Continent à s’interroger sur son organisation. Le président actuel du Conseil de l’Union européenne a ainsi proposé la création d’une « communauté politique européenne », à laquelle pourrait être intégrée l’Ukraine.            « Cette organisation européenne nouvelle permettrait aux nations européennes démocratiques adhérant à notre socle de valeurs de trouver un nouvel espace de coopération politique [et] de sécurité », a-t-il précisé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cérémonies du 9-Mai : Vladimir Poutine, un chef de plus en plus isolé sur la scène internationale                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 10 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Vatican, urbi et orbi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/09/emmanuel-macron-l-ukraine-est-membre-de-c-ur-de-notre-europe-mais-pas-de-l-ue-avant-des-decennies_6125367_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron\u00a0: l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0membre de c\u0153ur de notre Europe\u00a0\u00bb, mais pas de l\u2019UE avant \u00ab\u00a0des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-09T17:39:07+02:00","datePublished":"2022-05-09T17:39:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"S\u2019exprimant devant les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens lundi 9\u00a0mai, Emmanuel Macron s\u2019est montr\u00e9 ferme quant au processus d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/667/0/8004/4002/1342/671/60/0/10828f7_5136804-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Emmanuel Macron\u00a0: l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0membre de c\u0153ur de notre Europe\u00a0\u00bb, mais pas de l\u2019UE avant \u00ab\u00a0des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-05-09T17:39:07+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8anz5r?pubtool=oembed","duration":"01:53"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/667/0/8004/4002/1342/671/60/0/10828f7_5136804-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/09/19-9">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Soulignant la contradiction du discours de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) qui prône la « désobéissance » aux règles européennes tout en respectant l’Etat de droit, Thomas Destailleur, chercheur spécialisé en droit de l’Union européenne, souligne dans une tribune au « Monde » le glissement dangereux que cela produirait sur le terrain du droit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Tribunes         Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Tribune        Thomas Destailleur  chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.        Soulignant la contradiction du discours de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) qui prône la « désobéissance » aux règles européennes tout en respectant l’Etat de droit, Thomas Destailleur, chercheur spécialisé en droit de l’Union européenne, souligne dans une tribune au « Monde » le glissement dangereux que cela produirait sur le terrain du droit.   Publié aujourd’hui à 16h07    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Annoncé par certains comme les prémisses d’une union historique de la gauche, l’accord LFI-EELV pour les prochaines élections législatives a fait l’objet d’un communiqué de presse remarqué et très discuté le 2 mai. Le sujet de l’Europe y occupe une place prépondérante puisque pratiquement 40 % du communiqué a pour objet de dresser l’inventaire des positions communes aux deux formations politiques.          Si le communiqué commun rappelle que « pays fondateur de l’Union européenne, la France ne peut avoir pour politique ni la sortie de l’Union, ni sa désagrégation, ni la fin de la monnaie unique », c’est immédiatement pour clamer qu’il faut être « prêts à désobéir à certaines règles européennes », aux premiers rangs desquelles « le pacte de stabilité et de croissance, le droit de la concurrence, les orientations productivistes et néolibérales de la politique agricole commune ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Paul Besset, José Bové et Daniel Cohn-Bendit : « L’accord des Verts avec La France insoumise est une escroquerie »                 Et le communiqué de conclure que cette désobéissance « ne peut se faire que dans le respect de l’Etat de droit (tel que défini aux articles 2 et 7 du traité sur l’Union européenne) ». Suivi depuis par le communiqué LFI-PCF puis LFI-PS, le terme de « désobéissance » y revient à chaque reprise et constitue l’un des marqueurs de la Nouvelle Union populaire écologiste et sociale (Nupes) qu’une récente tribune de Manon Aubry a entendu préciser.          Une position contradictoire          Les références aux articles 2 et 7 du traité sur l’Union européenne (ci-après TUE) et l’Etat de droit présentent une lecture discutable des règles européennes. Que prévoient ces deux articles ? L’article 2 TUE liste plusieurs valeurs communes à l’Union européenne parmi lesquelles figurent la dignité humaine, les droits des minorités ou encore l’Etat de droit, tandis que l’article 7 TUE prévoit une procédure d’alerte et de sanction pour un Etat membre ne respectant pas ces valeurs (les procédures qui n’ont jusqu’à présent rien donné contre la Pologne et la Hongrie).          La Cour de justice de l’UE a rappelé dans deux arrêts du 22 février que l’Etat de droit renvoie à l’existence d’un droit sûr et prévisible, une soumission de toute personne – puissance publique comprise – au droit existant et la présence d’un recours effectif devant les juridictions compétentes pour en vérifier la bonne application.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Manon Aubry : « Il faut dépasser les blocages posés par certaines règles européennes »                 Or, la désobéissance ne donne aucune stabilité au droit, implique une méconnaissance des engagements et obligations juridiques auxquels la France a souscrits et une émancipation face aux procédés juridictionnels existants. En d’autres termes, prôner la désobéissance aux règles européennes tout en respectant l’Etat de droit, c’est en réalité dire exactement l’inverse.        Il vous reste 51.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/09/europe-la-desobeissance-n-est-qu-une-maniere-de-cibler-une-construction-europeenne-qui-serait-source-de-tous-les-maux_6125364_3232.html"},"headline":"Europe\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9sob\u00e9issance n\u2019est qu\u2019une mani\u00e8re de cibler une construction europ\u00e9enne qui serait source de tous les maux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-09T16:07:13+02:00","datePublished":"2022-05-09T16:07:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","International","Europe","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Soulignant la contradiction du discours de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) qui pr\u00f4ne la \u00ab\u00a0d\u00e9sob\u00e9issance\u00a0\u00bb aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes tout en respectant l\u2019Etat de droit, Thomas Destailleur, chercheur sp\u00e9cialis\u00e9 en droit de l\u2019Union europ\u00e9enne, souligne dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le glissement dangereux que cela produirait sur le terrain du droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Destailleur","description":"chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut de l\u2019Ouest\u00a0: Droit et Europe, Universit\u00e9 Rennes 1."}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/0/0/1280/640/1342/671/60/0/14ff9d2_1651962086995-cbi1035013.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/09/19-10">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Cette nouvelle communauté permettrait notamment d’accueillir Kiev, pendant des négociations d’entrée dans l’Union européenne qui pourraient durer jusqu’à « plusieurs décennies ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Union européenne             Adhésion de l’Ukraine à l’UE : Emmanuel Macron favorable à la création d’une « communauté politique européenne »      Cette nouvelle communauté permettrait notamment d’accueillir Kiev, pendant des négociations d’entrée dans l’Union européenne qui pourraient durer jusqu’à « plusieurs décennies ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h59, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président français, Emmanuel Macron, s’est adressé aux parlementaires européens le 9 mai 2022, à Strasbourg.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Une adhésion, peut-être, mais qui n’arriverait pas avant « plusieurs années » voire « plusieurs décennies » : s’exprimant devant le Parlement européen lors de la Journée de l’Europe, lundi 9 mai, Emmanuel Macron a douché les espoirs des partisans d’une entrée rapide de l’Ukraine dans l’Union européenne (UE).            L’Ukraine, par son combat et son courage, est d’ores et déjà aujourd’hui membre de cœur de notre Europe, de notre famille, de notre union. Mais même si nous lui accordions demain le statut de candidat (…) à l’adhésion (…), nous savons tous parfaitement que le processus (…) prendrait plusieurs années, en vérité sans doute plusieurs décennies, sauf à ce que nous décidions de baisser les standards de cette adhésion et donc de complètement repenser l’unité de notre Europe, et parfois les principes au nom desquels nous sommes exigeants à l’égard de certains de nos propres membres. Et nous y tenons tous.            « L’Union européenne, compte tenu de son niveau d’intégration et d’ambition, ne peut pas être à court terme le seul moyen de structurer le continent européen », a ajouté le président français, qui a alors proposé la création d’une « communauté politique européenne ». « Cette organisation européenne nouvelle permettrait aux nations européennes démocratiques adhérant à notre socle de valeurs de trouver un nouvel espace de coopération politique, de sécurité, de coopération », a déclaré M. Macron à l’occasion de la clôture de la conférence sur l’avenir de l’Europe.                            Kiev fixé sur son statut de candidat à l’UE en juin            Plus tôt dans la journée, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, avait annoncé que Bruxelles donnerait son avis « en juin » sur la possibilité d’ouvrir le long processus de négociations. « Nous attendons avec impatience de recevoir les réponses [de l’Ukraine] au questionnaire d’adhésion à l’UE. La Commission européenne de l’UE a l’intention de rendre son opinion en juin », a-t-elle tweeté.            Followed up on yesterday’s G7 discussion with @ZelenskyyUa


<article-nb="2022/05/09/19-11">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le conflit entre la Russie et l’Ukraine ne fait qu’amplifier la crise énergétique à l’œuvre depuis l’été 2021. Les Etats européens parent au plus pressé plutôt que d’enclencher une véritable transition énergétique, constate dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Chronique            Stéphane Lauer  Editorialiste au « Monde »        Le conflit entre la Russie et l’Ukraine ne fait qu’amplifier la crise énergétique à l’œuvre depuis l’été 2021. Les Etats européens parent au plus pressé plutôt que d’enclencher une véritable transition énergétique, constate dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’invasion de l’Ukraine par la Russie aurait pu faire coïncider l’agenda diplomatique avec la lutte contre le changement climatique. La nécessité de s’affranchir des hydrocarbures russes pour faire pression sur Vladimir Poutine afin de stopper le plus rapidement possible l’agression était l’occasion de joindre l’indispensable (la sécurisation des approvisionnements énergétiques) à l’essentiel (l’accélération de la transition énergétique).          Mais dix semaines après le début des hostilités, les mauvais réflexes demeurent. Les économies européennes parent au plus pressé. Il s’agit davantage de trouver d’autres fournisseurs d’énergies fossiles plus fréquentables que de commencer un sevrage qui, seul, permettrait de véritablement changer la donne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’Union européenne peine à mettre en place un embargo sur le pétrole russe                 Plutôt que de se focaliser sur l’urgence de la sobriété et de décréter une mobilisation générale pour produire davantage d’énergies vertes, les investissements dans le pétrole et le gaz repartent allégrement à la hausse, risquant de mettre en péril les engagements pris dans le cadre de l’accord de Paris. A la guerre comme à la guerre, répondent en chœur industriels et dirigeants politiques. Mais ce conflit est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles.          Des dispositions de court terme          Contrairement à un scénario répété à l’envi, la guerre russo-ukrainienne n’est pas le déclencheur de la crise énergétique actuelle. Elle ne fait qu’amplifier un phénomène qui s’est manifesté dès l’été 2021 avec une hausse brutale des prix du pétrole et du gaz. C’est à ce moment qu’il aurait fallu commencer à accélérer la transition énergétique.          Les Européens ont préféré faire le dos rond en misant sur un retour rapide à la normale. D’où les dispositions de court terme qui ont été prises pour préserver le pouvoir d’achat, sans profondément changer notre mode de consommation d’énergie. « La priorité a été donnée à des choix politiquement faciles mais qui sont économiquement coûteux et environnementalement désastreux », estime Thomas Pellerin-Carlin, directeur du Centre énergie de l’Institut Jacques Delors.          L’exemple du gaz naturel liquéfié (GNL) est emblématique de ces choix. Recourir à cette solution dans l’urgence pour diversifier l’approvisionnement et se rendre moins dépendant de la Russie peut se comprendre à court terme. Mais les options prises actuellement, qui s’inscrivent dans la durée, sont beaucoup moins justifiées. Sur le plan économique, le GNL se négocie sur un marché très instable et se révèle assez coûteux. Sur le plan écologique, la liquéfaction est un procédé extrêmement énergivore, sans compter les fuites de méthane tout au long de l’acheminement. Pris globalement, le cycle de production n’est pas beaucoup plus vertueux que celui du charbon.        Il vous reste 55.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/09/la-guerre-est-un-mauvais-alibi-pour-continuer-a-miser-sur-les-energies-fossiles_6125359_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre est un mauvais alibi pour continuer \u00e0 miser sur les \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-09T15:30:06+02:00","datePublished":"2022-05-09T15:30:06+02:00","dateModified":"2022-05-09T15:30:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Guerre en Ukraine","Chroniques","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Le conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine ne fait qu\u2019amplifier la crise \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019\u0153uvre depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2021. Les Etats europ\u00e9ens parent au plus press\u00e9 plut\u00f4t que d\u2019enclencher une v\u00e9ritable transition \u00e9nerg\u00e9tique, constate dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/17ebde7_1652078783657-270082.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/09/19-12">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La prolifération des récits favorables à l’ancien dictateur et à ses enfants fait mouche auprès d’un électorat peu informé et crédule.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Philippines             Aux Philippines, le camp Marcos porté par les « fake news »      La prolifération des récits favorables à l’ancien dictateur et à ses enfants fait mouche auprès d’un électorat peu informé et crédule.          Par Brice Pedroletti(Manille, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h03, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le candidat à la présidentielle des Philippines Bongbong Marcos, à Lipa, dans la province de Batangas, le 20 avril 2022.  ELOISA LOPEZ / REUTERS               Jena Deguzman, 64 ans, patronne d’un restaurant à Cavite, dans la périphérie sud de Manille, n’en démord pas : Bongbong Marcos, dit « BBM », le fils de l’ex-dictateur et candidat favori du scrutin présidentiel de lundi 9 mai, est « bon pour le pays ». Il fera barrage aux « gauchistes », « à la NPA » (Nouvelle Armée du peuple) – c’est-à-dire la guérilla communiste armée active depuis des décennies dans les campagnes mais fuyant les combats. La « gauche », c’est « des attentats, le chaos », croit cette dame aux cheveux grisonnants. Et puis, la « gauche », ce sont les « oligarques ».          Mme Deguzman n’en est pas à une contradiction près. Certes, la politique, aux Philippines, est une affaire de dynasties, qui nouent et dénouent des alliances pour rester au pouvoir, mais les associer à la guérilla communiste qui combat justement l’accumulation des richesses par une petite élite est pour le moins acrobatique. Mme Deguzman s’informe sur YouTube et Facebook. Les morts dues à la loi martiale sous la dictature de Ferdinand Marcos (1972-1986), les milliards de dollars spoliés que des actions judiciaires aux Philippines et aux Etats-Unis ont liés à la famille Marcos ? « Tout cela, c’est inventé. Il n’y a pas de preuves, les Marcos n’ont jamais été jetés en prison », veut-elle croire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Philippines, le fils de l’ex-dictateur Marcos est aux portes du pouvoir                 La désinformation aux Philippines a la vie dure. Favori dans les sondages, Bongbong Marcos, le fils du dictateur mort en exil à Hawaï en 1989 après avoir été chassé du pays trois ans plus tôt par la révolution du « pouvoir du peuple », peut difficilement prétendre n’avoir rien à voir avec le règne de son père : il fut nommé de 1980 à 1986 vice-gouverneur puis gouverneur de la province d’Ilocos Norte, le fief des Marcos dans le Nord. Il siégea aussi, pour un salaire mirobolant, à la tête de l’opérateur de satellites du pays, Telcomsat. Imee, la fille aînée des Marcos, sénatrice depuis 2019, fut notoirement chargée sous la dictature d’effectuer un audit des participations des Marcos dans des grandes entreprises dissimulées sous des prête-noms.          En 1986, à Hawaï, où la famille Marcos accueillie par les Américains était sous surveillance, Bongbong Marcos avait été discrètement envoyé à l’aéroport afin d’utiliser une cabine téléphonique publique pour prévenir leur banquier suisse qu’un intermédiaire avait été désigné afin d’effectuer des opérations en leur nom. Le banquier avait ensuite dénoncé la machination – ce qui a conduit au blocage des comptes suisses et à la restitution aux Philippines de plusieurs centaines de millions de dollars d’argent spolié.        Il vous reste 66.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/09/aux-philippines-le-camp-marcos-porte-par-les-fake-news_6125350_3210.html"},"headline":"Aux Philippines, le camp Marcos port\u00e9 par les \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-09T14:03:12+02:00","datePublished":"2022-05-09T14:03:12+02:00","dateModified":"2022-05-09T18:39:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Philippines"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Philippines"],"description":"La prolif\u00e9ration des r\u00e9cits favorables \u00e0 l\u2019ancien dictateur et \u00e0 ses enfants fait mouche aupr\u00e8s d\u2019un \u00e9lectorat peu inform\u00e9 et cr\u00e9dule.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Manille, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/989db99_fw1-philippines-election-0420-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/09/19-13">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les heurts entre les partisans de Mahinda Rajapaksa et des manifestants antigouvernementaux ont fait, lundi, deux morts et plus de cent trente blessés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, le premier ministre démissionne après de violents affrontements      Les heurts entre les partisans de Mahinda Rajapaksa et des manifestants antigouvernementaux ont fait, lundi, deux morts et plus de cent trente blessés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h27, mis à jour à 14h49    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants et des partisans du gouvernement s’affrontent devant la résidence officielle du premier ministre sri-lankais, Mahinda Rajapaksa, à Colombo, le 9 mai 2022.  ISHARA S. KODIKARA / AFP                 Le premier ministre sri-lankais, Mahinda Rajapaksa, a démissionné, lundi 9 mai, peu après de violents affrontements entre ses partisans et des manifestants antigouvernementaux qui ont fait deux morts et au moins 139 blessés, a déclaré son porte-parole. Le dirigeant de 76 ans a adressé sa lettre de démission à son frère cadet et président, Gotabaya Rajapaksa, ouvrant ainsi la voie à un « nouveau gouvernement d’unité ».            A Nittambuwa, à une cinquantaine de kilomètres de la capitale, Amarakeerthi Athukorala, un député du parti au pouvoir, s’est suicidé après avoir tiré sur des manifestants antigouvernementaux qui bloquaient sa voiture. Une des deux victimes a succombé à ses blessures, a ajouté la police. « Le député a fui la scène et s’est réfugié dans un bâtiment voisin, a déclaré un responsable de la police à l’Agence France-Presse par téléphone. Des milliers de personnes ont encerclé le bâtiment et il a ensuite mis fin à ses jours avec son revolver. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La faillite du Sri Lanka sonne comme un avertissement pour ses voisins                   « Nous condamnons les violences perpétrées aujourd’hui [lundi] contre des manifestants pacifiques et demandons au gouvernement de procéder à une enquête approfondie, à l’arrestation et la poursuite en justice de toute personne ayant incité à la violence », a déclaré l’ambassadrice des Etats-Unis au Sri Lanka, Julie Chung, sur Twitter, appelant « au calme et à la retenue sur l’île ».            Endettement massif            Les causes de ce monumental fiasco sont connues : un endettement massif de 51 milliards de dollars (48,3 milliards d’euros), dont 31 milliards de dette extérieure publique, un creusement du déficit budgétaire en raison d’allégements fiscaux populistes décidés quand les caisses de l’Etat étaient vides, une réforme agricole qui a plongé le pays dans l’insécurité alimentaire et, enfin, la pandémie de Covid-19, qui a porté un coup fatal au secteur touristique et fait revenir des expatriés au pays, asséchant les rentrées de devises étrangères. S’ajoutent les conséquences de la guerre entre la Russie et l’Ukraine.              Au sortir de la crise sanitaire, la situation financière du pays était suffisamment alarmante pour inciter le gouvernement à demander d’urgence l’aide du Fonds monétaire international. Mais l’exécutif, formé par le duo des frères Rajapaksa, a préféré continuer à emprunter et à mendier des lignes de crédit auprès de ses voisins chinois et indien, deux rivaux pressés de renforcer leur emprise sur l’île de l’océan Indien.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 10 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Vatican, urbi et orbi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/09/au-sri-lanka-le-premier-ministre-demissionne-apres-de-violents-affrontements_6125343_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, le premier ministre d\u00e9missionne apr\u00e8s de violents affrontements","dateCreated":"2022-05-09T13:27:49+02:00","datePublished":"2022-05-09T13:27:49+02:00","dateModified":"2022-05-09T14:49:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Les heurts entre les partisans de Mahinda Rajapaksa et des manifestants antigouvernementaux ont fait, lundi, deux morts et plus de cent trente bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/3585468_5136127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/09/19-14">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’état dramatique de l’économie du pays, très endetté auprès de la Chine, fait craindre une situation similaire ailleurs dans la région. La crise a abouti à la démission, lundi, du premier ministre Mahinda Rajapaksa après de violents affrontements dans la capitale Colombo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Débats       Sri Lanka             La faillite du Sri Lanka sonne comme un avertissement pour ses voisins      L’état dramatique de l’économie du pays, très endetté auprès de la Chine, fait craindre une situation similaire ailleurs dans la région. La crise a abouti à la démission, lundi, du premier ministre Mahinda Rajapaksa après de violents affrontements dans la capitale Colombo.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h10, mis à jour à 13h29    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Un Etat pris à la gorge qui n’a plus assez de dollars pour importer des biens et assurer les services essentiels à la population comme l’électricité, les soins, les transports ou l’approvisionnement alimentaire. Des pompes à essence à sec, des magasins vides, des habitants déclassés, écrasés par une inflation galopante (+ 30 % en avril) : le Sri Lanka est devenu synonyme de faillite totale.  La crise a abouti à la démission, lundi 9 mai, du premier ministre Mahinda Rajapaksa après de violents affrontements dans la capitale Colombo.          Le 12 avril a marqué une étape historique dans la crise économique et financière qui ravage la nation insulaire de 22 millions d’habitants : le gouvernement a temporairement interrompu ses paiements aux créanciers internationaux. Pour la première fois, le Sri Lanka faisait défaut.          Les causes de ce monumental fiasco sont connues : un endettement massif de 51 milliards de dollars (48,3 milliards d’euros), dont 31 milliards de dette extérieure publique, un creusement du déficit budgétaire en raison d’allégements fiscaux populistes décidés quand les caisses de l’Etat étaient vides, une réforme agricole qui a plongé le pays dans l’insécurité alimentaire et, enfin, la pandémie de Covid-19, qui a porté un coup fatal au secteur touristique et fait revenir des expatriés au pays, asséchant les rentrées de devises étrangères. S’ajoutent les conséquences de la guerre entre la Russie et l’Ukraine. « C’est une combinaison de chocs économiques externes et d’erreurs politiques », résume Ganeshan Wignaraja, de l’Institut des études d’Asie du Sud de l’université de Singapour.          « Une classe d’hommes d’affaires parasitaires »          Au sortir de la crise sanitaire, la situation financière du pays était suffisamment alarmante pour inciter le gouvernement à demander d’urgence l’aide du FMI. Mais l’exécutif, formé par le duo des frères Rajapaksa, a préféré continuer à emprunter et à mendier des lignes de crédit auprès de ses voisins chinois et indien, deux rivaux pressés de renforcer leur emprise sur l’île de l’océan Indien.          Les responsables du désastre sont identifiés : les frères Mahinda et Gotabaya Rajapaksa, respectivement premier ministre et président, ont semé les graines de la crise. L’aîné, Mahinda Rajapaksa, a déjà occupé le fauteuil de premier ministre entre 2004 à 2005, puis celui de président de la République entre 2005 et 2015. Onze ans au pouvoir, interrompus par quatre années dans l’opposition, avant de redevenir premier ministre de son cadet, Gotabaya, élu à son tour président de la République, en 2019.        Il vous reste 57.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/09/la-faillite-du-sri-lanka-sonne-comme-un-avertissement-pour-ses-voisins_6125342_3232.html"},"headline":"La faillite du Sri Lanka sonne comme un avertissement pour ses voisins","dateCreated":"2022-05-09T13:10:05+02:00","datePublished":"2022-05-09T13:10:05+02:00","dateModified":"2022-05-09T13:29:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sri Lanka"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"L\u2019\u00e9tat dramatique de l\u2019\u00e9conomie du pays, tr\u00e8s endett\u00e9 aupr\u00e8s de la Chine, fait craindre une situation similaire ailleurs dans la r\u00e9gion. La crise a abouti \u00e0 la d\u00e9mission, lundi, du premier ministre Mahinda Rajapaksa apr\u00e8s de violents affrontements dans la capitale Colombo.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/424/0/5085/2542/1342/671/60/0/fa82fb4_27f5b31402724affac97cbe0fcd2fdc1-27f5b31402724affac97cbe0fcd2fdc1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/09/19-15">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Au cours de son traditionnel discours du 9-Mai, journée célébrant la victoire du régime soviétique sur les nazis pendant la seconde guerre mondiale, Vladimir Poutine a justifié l’invasion de l’Ukraine par son armée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine      vidéo   Au cours de son traditionnel discours du 9-Mai, journée célébrant la victoire du régime soviétique sur les nazis pendant la seconde guerre mondiale, Vladimir Poutine a justifié l’invasion de l’Ukraine par son armée.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 12h06, mis à jour à 12h19      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               L’invasion de l’Ukraine était « une décision forcée et opportune », mais surtout, « la seule bonne à prendre », selon Vladimir Poutine. Lors de son discours du 9-Mai, à Moscou, le président russe a justifié « l’opération militaire spéciale » menée par son armée contre l’Ukraine depuis le 24 février.            Selon l’homme fort du Kremlin, « Kiev a annoncé une éventuelle acquisition d’armes nucléaires », et le bloc de l’OTAN s’est mobilisé de manière à représenter « une menace absolument inacceptable » pour la sécurité de son pays. L’envoi de ses troupes en Ukraine était donc, selon Vladimir Poutine, la réponse « d’un pays souverain, fort et indépendant ». Face à ce qu’il estime être des menaces de la part de l’OTAN, le président russe estime que son pays « a repoussé l’agression de manière préventive ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Vladimir Poutine, qui veut contrôler le discours historique, célébrera seul le 9-Mai »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 10 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Vatican, urbi et orbi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/09/vladimir-poutine-justifie-une-guerre-preventive-contre-l-ukraine_6125338_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine justifie une guerre \u00ab\u00a0pr\u00e9ventive\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-09T12:06:55+02:00","datePublished":"2022-05-09T12:06:55+02:00","dateModified":"2022-05-09T12:19:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Au cours de son traditionnel discours du 9-Mai, journ\u00e9e c\u00e9l\u00e9brant la victoire du r\u00e9gime sovi\u00e9tique sur les nazis pendant la seconde guerre mondiale, Vladimir Poutine a justifi\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par son arm\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/397/0/7369/3684/1342/671/60/0/59cdca7_5135425-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Vladimir Poutine justifie une guerre \u00ab\u00a0pr\u00e9ventive\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine","uploadDate":"2022-05-09T12:06:55+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8anrcb?pubtool=oembed","duration":"02:14"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/397/0/7369/3684/1342/671/60/0/59cdca7_5135425-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/09/19-16">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La guerre en Ukraine oblige l’UE à des avancées vers une Europe plus forte, plus autonome. Pourtant, Paris et Berlin semblent en retrait alors qu’ils ont, comme souvent, un rôle moteur à jouer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Débats       Union européenne         Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais   Éditorial   Le Monde    La guerre en Ukraine oblige l’UE à des avancées vers une Europe plus forte, plus autonome. Pourtant, Paris et Berlin semblent en retrait alors qu’ils ont, comme souvent, un rôle moteur à jouer.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est un paradoxe, tant au regard de l’histoire que de l’actualité européennes. L’Allemagne et la France, alors qu’est célébré l’anniversaire de la fin de la seconde guerre mondiale, qui marque aussi le début de leur réconciliation, semblent relativement en retrait à propos de l’agression russe en Ukraine. A la différence de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, ou du premier ministre britannique, Boris Johnson, ni le chancelier Olaf Scholz ni Emmanuel Macron n’ont fait le voyage à Kiev. Cette réserve apparente est frappante si on la compare à l’engagement qui fut celui d’Angela Merkel et de François Hollande en 2015, au début de la guerre du Donbass.            Tout se passe comme si les deux pays avaient été pris à contre-pied par un conflit dont ils n’avaient pas même prévu le déclenchement, encore moins l’ampleur et les conséquences. Berlin vit cette actualité comme une remise en cause brutale de son modèle économique, de ses choix énergétiques, de sa politique d’ouverture à l’égard de Vladimir Poutine et de son pacifisme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les intellectuels allemands se déchirent entre pacifisme et soutien militaire                   A Paris, le conflit remet en cause frontalement le pari d’Emmanuel Macron de tendre la main au président russe, une approche destinée à tenter d’ancrer la Russie à l’Europe. Occupés chacun à gérer les conséquences économiques, énergétiques et sociales de la guerre, ainsi que le défi qu’elle pose brutalement en termes de défense, les dirigeants allemand et français n’exercent pas, sur ce dossier, le leadership que l’on pourrait attendre d’eux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illusion                   Pourtant, il y a six mois, le contrat de la coalition « feu tricolore » d’Olaf Scholz, qui allie les sociaux-démocrates, les écologistes et les libéraux, affichait des convergences inédites avec Paris. En faisant de l’intégration européenne une priorité, en reprenant le concept d’« autonomie stratégique » pour l’Europe, en reconnaissant la nécessité d’une politique industrielle commune, l’Allemagne semblait enfin répondre positivement au discours de la Sorbonne de M. Macron qu’Angela Merkel, en 2017, avait laissé sans réponse.            Crise inédite            Mais, depuis cette entrée en matière prometteuse, il n’est pas facile de saisir ce que veut et pense M. Scholz. A l’affichage d’une ambition européenne claire en matière de sanctions, d’aide à l’Ukraine et de rupture avec les sources russes d’approvisionnement en énergie répond une grande discrétion du chancelier. Ce dernier se trouve, il est vrai, devant une série de remises en cause fondamentales, y compris à propos du rapport de l’Allemagne avec la guerre et avec la mondialisation. Des choix qu’il a commencé à opérer, notamment en acceptant la livraison d’armes lourdes à l’Ukraine, mais que ne simplifie pas la gestion d’un gouvernement de coalition voué aux compromis.                             Lire aussi :  Au Bundestag, fragile consensus sur l’armement de l’Ukraine                   Or la situation dans ce pays ne fait que rendre plus nécessaires que jamais des avancées vers une Europe plus forte, plus autonome. Dans le contexte d’une crise inédite, qui met en jeu non seulement les valeurs mais la sécurité de l’Union européenne, Paris et Berlin ont, comme souvent, un rôle moteur à jouer. L’adoption attendue, début juin, d’un fonds spécial de 100 milliards d’euros pour l’armée allemande, annoncé par M. Scholz trois jours après le début du conflit, devrait être l’occasion pour l’Allemagne de sortir de ses hésitations, en s’engageant à en consacrer une partie substantielle à des projets de défense européens. Dans ce domaine, comme dans celui de la relance économique, ou du mode de prise de décision dans l’Union, l’heure est venue de poser une série d’actes forts.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France a levé un coin du voile sur ses livraisons d’armes                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 10 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Vatican, urbi et orbi  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/09/allemagne-france-un-couple-plus-necessaire-que-jamais_6125337_3232.html"},"headline":"Allemagne-France\u00a0: un couple plus n\u00e9cessaire que jamais","dateCreated":"2022-05-09T12:00:28+02:00","datePublished":"2022-05-09T12:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Allemagne","Editoriaux","D\u00e9bats"],"description":"La guerre en Ukraine oblige l\u2019UE \u00e0 des avanc\u00e9es vers une Europe plus forte, plus autonome. Pourtant, Paris et Berlin semblent en retrait alors qu\u2019ils ont, comme souvent, un r\u00f4le moteur \u00e0 jouer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/0/0/6720/3360/1342/671/60/0/050532b_1652081388394-261080.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/09/19-17">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’entreprise informatique chinoise, dépendante des Etats-Unis, se voit contrainte de quitter la Russie en raison des sanctions américaines. Au grand dam de Pékin, qui met en place sa riposte en excluant progressivement les constructeurs américains de PC, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie       Pertes et profits         « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Chronique            Philippe Escande        L’entreprise informatique chinoise, dépendante des Etats-Unis, se voit contrainte de quitter la Russie en raison des sanctions américaines. Au grand dam de Pékin, qui met en place sa riposte en excluant progressivement les constructeurs américains de PC, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h44, mis à jour à 12h03    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Commercer avec Moscou sent de plus en plus le soufre. Et pas seulement en matière de gaz ou de pétrole. Qu’elles vendent des chaises, des automobiles ou des crédits immobiliers, une à une, les entreprises occidentales annoncent à regret leur propre retraite de Russie. La pression politique est trop forte. D’autres, en revanche, se retirent contre l’avis de leur pays d’origine. C’est le cas, par exemple, du constructeur chinois d’ordinateurs Lenovo.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dialogue de sourds entre la Chine et l’Union européenne                 Selon le Wall Street Journal, le numéro un mondial du PC s’est discrètement retiré de Russie et d’Ukraine, peu de temps après le déclenchement de la guerre, entamée le 24 février. C’est aussi le cas du fabricant de smartphones Xiaomi ou du spécialiste des drones DJI, qui est le seul à l’avoir annoncé publiquement. En mars, les exportations de micro-ordinateurs chinois vers la Russie se sont effondrées de 40 % et celles de smartphones de plus de 60 %. Le brutal confinement de Shanghaï n’a pas aidé, mais un autre argument a tout emporté : les puces américaines.          Celles-ci équipent tous les modèles de Lenovo ou de Xiaomi. Or, les autorités américaines pistent avec soin le trajet et la destination de ces petits composants qui parcourent le monde si facilement. Et elles ont prévenu : aucune entreprise dans le monde ne doit vendre à la Russie du matériel équipé de puces américaines, sous menace de rétorsions. Très présent aux Etats-Unis, Lenovo ne peut s’en priver. Même chose pour les logiciels comme Windows. Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington.          La Chine vers l’autonomie          Cette situation, déjà expérimentée avec le bannissement de son champion des télécoms Huawei, met en rage les autorités de Pékin, qui se voient ainsi contraintes dans leurs choix politiques. Elles sont opposées aux sanctions économiques contre la Russie, mais ne peuvent empêcher leurs entreprises de les appliquer. Cela renforce évidemment leur volonté ancienne d’autonomie technologique.          Aussi, en réponse à ce diktat insupportable, elles répliquent en tentant de sortir les Américains de leur territoire. Selon l’agence Bloomberg, le gouvernement central aurait ordonné à l’ensemble de ses agences et entreprises sous contrôle de remplacer leurs micro-ordinateurs américains, généralement des HP et des Dell, par des marques locales, dont, au premier chef, Lenovo.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine renforce la fragmentation du Web »                 Un marché de 50 millions de machines est en train de s’envoler pour les derniers rois américains du secteur. Et dans la foulée, le pays tente de pousser à la transition vers des logiciels locaux pour renverser la suprématie du Windows de Microsoft. Pékin n’est pas encore prêt technologiquement à se passer de l’Occident, mais la direction est clairement tracée.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/09/pour-lenovo-moscou-ne-vaut-pas-une-brouille-avec-washington_6125332_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-09T11:44:27+02:00","datePublished":"2022-05-09T11:44:27+02:00","dateModified":"2022-05-09T12:03:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"L\u2019entreprise informatique chinoise, d\u00e9pendante des Etats-Unis, se voit contrainte de quitter la Russie en raison des sanctions am\u00e9ricaines. Au grand dam de P\u00e9kin, qui met en place sa riposte en excluant progressivement les constructeurs am\u00e9ricains de PC, explique Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/159/0/4624/2312/1342/671/60/0/f582b00_1652088927970-000-1dy92z.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/09/19-18">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’ancien président du conseil italien défend l’idée d’une confédération pour répondre aux aspirations européennes de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Enrico Letta : « Nous faisons fausse route » sur l’élargissement de l’Union européenne      L’ancien président du conseil italien défend l’idée d’une confédération pour répondre aux aspirations européennes de l’Ukraine.          Propos recueillis par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 13h40    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Enrico Letta à Paris, le 14 janvier 2020.  ERIC PIERMONT/AFP               Enrico Letta dirige depuis mars 2021 le Parti démocrate et préside l’Institut Jacques Delors. Il donne sa vision de l’élargissement de l’UE alors qu’Emmanuel Macron doit prononcer, lundi 9 mai, un discours devant le Parlement européen et clôre la Conférence sur l’avenir de l’Europe.          Comment répondre aux aspirations de l’Ukraine, qui presse l’Union européenne de l’accepter en son sein?          La procession actuelle des leaders européens et des dirigeants des institutions à Kiev me rappelle leurs visites dans les capitales d’Europe centrale, dans les années qui ont suivi la chute du rideau de fer. Elle ouvre un parcours fait de promesses, d’attentes, de frustrations et de déceptions sur la voie de l’Union européenne (UE). Nous sommes en train de faire fausse route. Quand on aura le courage de dire aux Ukrainiens qu’ils ne pourront pas entrer dans l’UE avant dix ans, je les vois devenir de grands fans des Etats-Unis plutôt que de l’Europe. Cela nourrit déjà les frustrations dans des Etats comme l’Albanie ou la Macédoine du Nord, qui se demandent s’il faut être envahi par la Russie pour obtenir des gages d’intégration. C’est pourquoi je propose la mise en place d’une confédération susceptible de répondre aux aspirations européennes des pays de la région, à commencer par celles de l’Ukraine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à Poutine, Zelensky veut pousser les feux d’une adhésion de l’Ukraine à l’UE                 Qu’apporterait cette formule ?          Cette idée reprend en partie celle émise sans succès par le président français François Mitterrand, en décembre 1989, un mois après la chute du mur de Berlin. Mais avec une différence de taille : il n’est pas question d’y associer la Russie. C’est même plutôt un instrument dirigé contre la Russie. Le déclenchement de la guerre, le 24 février, a complètement changé la donne.          A chaque Conseil européen, on pourrait se réunir à trente-six, pour bien signifier que les neuf pays aspirants à l’UE (Ukraine, Géorgie, Moldavie, Albanie, Macédoire du Nord, Bosnie-Herzégovine, Monténégro, Serbie et Kosovo) sont entrés dans la famille européenne. Il faut un lieu multilatéral pour faciliter les relations entre la Commission européenne et les pays candidats, et pour que ceux-ci puissent se parler entre eux. Cela peut d’abord se mettre en place de façon très rapide et informelle, comme un G20, puis fonctionner sur la base d’un traité simplifié, facile à ratifier.          Ce serait une sorte d’antichambre avant d’entrer dans l’UE ?          Oui, c’est une façon d’éviter ce qui s’est passé avec le précédent élargissement, en 2004 : entre la chute du rideau de fer et leur adhésion, les pays concernés, comme la Pologne, la République tchèque ou la Hongrie, ont attendu plus de dix ans, en concurrence les uns avec les autres. Ce n’est pas un frein à l’entrée dans l’UE, mais un message fort d’intégration dans la famille européenne. Cette confédération pourrait ainsi permettre d’ouvrir un accès progressif au marché intérieur. A beaucoup plus long terme, après la guerre en Ukraine, on peut imaginer aussi que la clause d’assistance mutuelle (article 42.7) inscrite dans le traité européen soit élargie aux pays membres de la confédération.        Il vous reste 16.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/09/enrico-letta-nous-faisons-fausse-route-sur-l-elargissement-de-l-union-europeenne_6125331_3210.html"},"headline":"Enrico Letta\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons fausse route\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-05-09T11:37:46+02:00","datePublished":"2022-05-09T11:37:46+02:00","dateModified":"2022-05-09T13:40:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Union europ\u00e9enne","Ukraine","Europe","International"],"description":"L\u2019ancien pr\u00e9sident du conseil italien d\u00e9fend l\u2019id\u00e9e d\u2019une conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9pondre aux aspirations europ\u00e9ennes de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/08/477/0/4928/2464/1342/671/60/0/e715135_1652032227720-000-1np49a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/09/19-19">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La victoire du parti nationaliste Sinn Fein pourrait provoquer une crise politique majeure et gêner le gouvernement britannique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Les paradoxes de l’élection nord-irlandaise      La victoire du parti nationaliste Sinn Fein pourrait provoquer une crise politique majeure et gêner le gouvernement britannique.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La vice-présidente du Sinn Fein, Michelle O’Neill, fête la victoire du parti, à Magherafelt (Irlande du Nord), le 6  mai.  PETER MORRISON / AP               Historique, l’élection nord-irlandaise du 5 mai l’est sans conteste. Pour la première fois dans l’histoire de cette nation du Royaume-Uni au passé agité, un parti nationaliste favorable à la réunification de l’île d’Irlande est arrivé en tête aux élections visant à renouveler l’Assemblée de Stormont, le Parlement nord-irlandais. Le Sinn Fein a obtenu 27 députés, contre 25 pour le DUP (Democratic Unionist Party), le principal parti unioniste, attaché au maintien dans le Royaume-Uni (sur un total de 90 pour l’Assemblée de Stormont). Depuis sa création, en 1921, l’Irlande du Nord avait toujours été dominée politiquement et sociologiquement par les Unionistes, majoritairement protestants ; les nationalistes sont, eux, pour l’essentiel catholiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Michelle O’Neill, la future première ministre « pour tous » de l’Irlande du Nord                 « Nous entrons dans une nouvelle ère », s’est félicité samedi 7 mai à l’issue du dépouillement Michelle O’Neill, la vice-présidente du Sinn Fein, en passe de devenir la première ministre d’Irlande du Nord. Pour autant, l’enseignement de ce scrutin présente des paradoxes. A court terme, il va très probablement provoquer une crise politique à Belfast et une paralysie de l’exécutif nord-irlandais. Samedi, Jeffrey Donaldson, le chef de file du DUP, a confirmé que son parti refusera de nommer un premier ministre adjoint tant que le gouvernement britannique n’aura pas substantiellement renégocié le protocole nord-irlandais, cette partie du traité du Brexit signée entre Londres et Bruxelles instituant une frontière douanière entre l’Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni, et que les unionistes considèrent comme un affront à leur identité britannique.          Or, en vertu de l’accord du Vendredi saint, qui, en 1998, a mis fin à trente ans de guerre civile entre nationalistes et unionistes, les deux communautés sont obligées de gouverner ensemble. Le premier ministre est désigné parmi les députés du premier parti arrivé en tête aux élections. Le poste d’adjoint au chef de l’exécutif revient à un élu de la communauté opposée. Les autres formations se répartissent les postes de ministre en fonction de leurs performances. Si le DUP refuse de jouer ce complexe jeu démocratique, et qu’un exécutif n’est pas constitué dans les vingt-quatre semaines suivant la formation de l’Assemblée de Stormont, de nouvelles élections devront être convoquées. En attendant, l’Assemblée seule ne pourra pas adopter de lois, notamment le vote du budget de la nation.           

<article-nb="2022/05/09/19-20">
<filnamedate="20220509"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220509"><AAMMJJHH="2022050919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ A l’occasion de la Journée de l’Europe, les présidents de région Carole Delga, Renaud Muselier, Jean Rottner et le gouverneur de la Macédoine centrale, Apostolos Tzitzikostas, appellent, dans une tribune au « Monde », à réformer le mode de fonctionnement de l’Union européenne en s’appuyant sur les collectivités locales et territoriales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                     Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche                         Live  Article se déroulant en direct  Elections législatives en direct : Stanislas Rigault candidat de Reconquête ! dans le Vaucluse, les socialistes de Côte-d’Or opposés à LFI                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la prime de départ de Stéphane Richard soulève des critiques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Lenovo, Moscou ne vaut pas une brouille avec Washington »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Faut-il réduire les usages ou investir dans l’efficacité énergétique ? »   Matthieu Glachant Professeur d’économie à Mines Paris-PSL              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Allemagne-France : un couple plus nécessaire que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : le ras-le-bol de la maman parfaite   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Europe : « La désobéissance n’est qu’une manière de cibler une construction européenne qui serait source de tous les maux »   Thomas Destailleur chercheur associé à l’Institut de l’Ouest : Droit et Europe, Université Rennes 1.              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Styles Félix Maritaud, comédien : « J’ai été Peter Pan, un beau mousquetaire, Batman plusieurs fois »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau                   Culture « Philippe Boesmans, compositeur », sur YouTube : un génial funambule des sons                   Livres La romancière française Linda Lê est morte             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noé Debré, le parti d’en rire avec « Parlement »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Union européenne         « L’Europe doit changer, en plaçant les régions et les villes au centre de ses préoccupations »   Tribune        Collectif        A l’occasion de la Journée de l’Europe, les présidents de région Carole Delga, Renaud Muselier, Jean Rottner et le gouverneur de la Macédoine centrale, Apostolos Tzitzikostas, appellent, dans une tribune au « Monde », à réformer le mode de fonctionnement de l’Union européenne en s’appuyant sur les collectivités locales et territoriales.   Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’invasion brutale de l’Ukraine a rappelé aux vingt-sept Etats membres de l’Union européenne [UE] qu’en dépit de leurs différences ils sont étroitement liés par leur engagement en faveur de la paix, de valeurs fondamentales communes, de la démocratie et de la solidarité. Toutefois, l’Union européenne ne bénéficie que d’une faible confiance de la part du grand public.          Ainsi, si les résultats de la récente élection présidentielle en France ont procuré quelque soulagement, il ne convient pas de s’en réjouir puisque l’extrême droite y a recueilli 41 % des suffrages exprimés. A l’occasion de la Journée de l’Europe, après une année de débats dans le cadre de la conférence sur l’avenir de l’Europe, il est temps de réfléchir en toute honnêteté à la manière de réformer le mode de fonctionnement de l’Union européenne, de manière à en accroître l’efficacité et à la rapprocher des citoyens qu’elle sert.          La pandémie et la réponse humanitaire à la guerre en Ukraine ont montré combien l’Union européenne est tributaire, en des périodes de crise, de ses régions, de ses villes et de ses villages. En Ukraine, des maires courageux se battent aux côtés de leurs concitoyens, tandis qu’en Pologne, en Roumanie et en Hongrie les régions frontalières fournissent de l’aide et un abri à la grande majorité des plus de 5 millions de réfugiés ukrainiens.          Urgence climatique          Dans toute l’Union européenne, répondant à l’appel du Sud pour l’Ukraine, lancé le 3 mars depuis Marseille par Régions de France et le Comité européen des régions, des villes et des régions collectent des denrées alimentaires, des médicaments et des fournitures de premiers secours pour les envoyer en Ukraine.          Les collectivités locales et régionales de l’Union européenne aident aussi des millions de réfugiés ukrainiens d’autres manières, en leur permettant d’accéder au marché de l’emploi, au logement, à l’éducation et à différents services sociaux. L’Union européenne a été prompte à soutenir ces collectivités locales et régionales en les autorisant à utiliser les fonds non dépensés pour les aider à affronter cette nouvelle situation d’urgence. La Commission européenne a mobilisé la politique de cohésion de l’Union pour soutenir les régions qui accueillent des réfugiés. Jamais la nécessité de la cohésion ne s’était fait autant sentir, à la fois en tant qu’investissement et en tant que valeur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne et ses vulnérabilités révélées par la guerre en Ukraine                 La guerre en Ukraine met aussi à rude épreuve la sécurité énergétique de l’Union et accroît la pauvreté énergétique qui frappe déjà plus de 30 millions d’Européens. La décision d’acheter auprès de la Russie du gaz et du pétrole pour maintenir la stabilité se solde par un échec. Alors que les citoyens et tout spécialement les jeunes s’inquiètent de l’urgence climatique, il est impossible de revenir aux carburants fossiles.        Il vous reste 66.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/09/l-europe-doit-changer-en-placant-les-regions-et-les-villes-au-centre-de-ses-preoccupations_6125325_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe doit changer, en pla\u00e7ant les r\u00e9gions et les villes au centre de ses pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-09T11:15:07+02:00","datePublished":"2022-05-09T11:15:07+02:00","dateModified":"2022-05-09T12:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International","Guerre en Ukraine","Union europ\u00e9enne","Tribunes"],"description":"A l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019Europe, les pr\u00e9sidents de r\u00e9gion Carole Delga, Renaud Muselier, Jean Rottner et le gouverneur de la Mac\u00e9doine centrale, Apostolos Tzitzikostas, appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 r\u00e9former le mode de fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne en s\u2019appuyant sur les collectivit\u00e9s locales et territoriales.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/83a4880_1645975550741-122336.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   
