<FILE-date="2022/05/18/18">

<article-nb="2022/05/18/18-1">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La Russie a annoncé, mercredi, l’expulsion de 34 diplomates français, de 24 diplomates italiens et de 27 diplomates espagnols. En parallèle, la Commission européenne a proposé une nouvelle aide financière à l’Ukraine, allant jusqu’à neuf milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur le plan diplomatique         Le point sur la situation sur le terrain         La Russie annonce l’expulsion de 34 diplomates français         Quelque mille militaires ukrainiens d’Azovstal se sont rendus depuis lundi, annonce la Russie                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Anne Guillard et Marie Slavicek         La Russie a annoncé l’expulsion de 34 diplomates français, 24 diplomates italiens et 27 diplomates espagnols, en représailles à celles de Russes dans la foulée de l’offensive russe contre l’Ukraine.La Russie annonce qu’un peu moins de mille militaires ukrainiens, retranchés sur le site sidérurgique d’Azovstal, à Marioupol, se sont rendus depuis lundi. Volodymyr Zelensky a lui, mardi soir, déclaré que la mission d’évacuation des soldats ukrainiens de Marioupol continuait.La Finlande et la Suède ont officiellement demandé à rejoindre l’Alliance atlantique (OTAN). « C’est un moment historique à un moment critique pour notre sécurité. Nous espérons conclure rapidement », a déclaré le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, après avoir reçu les lettres de candidature des ambassadeurs des deux pays nordiques.La Commission européenne a proposé une « nouvelle assistance macrofinancière » à l’Ukraine, sous forme de prêts d’un montant allant jusqu’à 9 milliards d’euros, pour aider ce pays à faire face aux conséquences de la guerre.La justice ukrainienne ouvre, mercredi, son premier procès pour crime de guerre depuis l’entrée des troupes de Moscou sur son territoire. Le soldat russe Vadim Chichimarine, âgé de 21 ans, qui doit s’expliquer sur la mort d’un civil non armé de 62 ans, le 28 février dans le nord-est de l’Ukraine, a plaidé coupable.Le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, a affirmé, mardi, que la guerre avec Moscou entrait dans une « phase prolongée », les Russes cherchant le contrôle total de la région du Donbass et à occuper le sud de l’Ukraine. « La Russie se prépare à mener une opération militaire à long terme », a-t-il déclaré devant les ministres de la défense de l’Union européenne (UE) et le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg.Huit personnes sont mortes et douze ont été blessées dans un bombardement russe sur Desna, un village situé à une soixantaine de kilomètres au nord de Kiev, connu pour abriter un grand camp d’entraînement militaire, d’après les secours locaux.Le procureur de la Cour pénale internationale (CPI), Karim Khan, a annoncé le déploiement en Ukraine d’une équipe de 42 enquêteurs et experts, soit la plus importante mission jamais envoyée sur le terrain, afin de faire la lumière sur les crimes commis pendant l’invasion russe.La France va intensifier ses livraisons d’armes à l’Ukraine « dans les jours et semaines qui viennent », a promis le président Emmanuel Macron à son homologue, Volodymyr Zelensky.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. A Kiev, un premier procès pour « crime de guerre »         Témoignages. « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »         Récit. Volodymyr Zelensky, en vedette américaine au festival de Cannes         Analyse. Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes         Récit. La reddition des « héros » d’Azovstal         Tribune. Accueil des réfugiés d’Ukraine : « L’Europe vit ce que d’autres régions du monde connaissent depuis le début du XXIᵉ siècle »         Reportage. En Pologne, des réfugiées ukrainiennes confrontées à l’accès restreint à l’IVG         Récit. A Marioupol, « comme mon mari est depuis longtemps sous terre, je lui raconte le chant des oiseaux, les arbres »         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur le plan diplomatique         Le point sur la situation sur le terrain         La Russie annonce l’expulsion de 34 diplomates français         Quelque mille militaires ukrainiens d’Azovstal se sont rendus depuis lundi, annonce la Russie                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-18T16:23:29+00:00","coverageEndTime":"2022-05-19T04:23:29+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","description":"La Russie a annonc\u00e9, mercredi, l\u2019expulsion de 34 diplomates fran\u00e7ais, de 24\u00a0diplomates italiens et de 27\u00a0diplomates espagnols. En parall\u00e8le, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 une nouvelle aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine, allant jusqu\u2019\u00e0 neuf milliards d\u2019euros.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Anne Guillard et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : près de 1 300 civils retrouvés morts dans la région de Kiev depuis le début du conflit, selon le chef de police de la région","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a annonc\u00e9, mercredi, l\u2019expulsion de 34 diplomates fran\u00e7ais, de 24\u00a0diplomates italiens et de 27\u00a0diplomates espagnols. En parall\u00e8le, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 une nouvelle aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine, allant jusqu\u2019\u00e0 neuf milliards d\u2019euros.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/0/0/5625/4500/1342/1073/3/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Anne Guillard et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-05-18T16:23:29+00:00"
,"endDate":"2022-05-19T04:23:29+00:00"
  La Russie a annonc\u00e9 l\u2019expulsion de 34\u00a0diplomates fran\u00e7ais, 24\u00a0diplomates italiens et 27\u00a0diplomates espagnols, en repr\u00e9sailles \u00e0 celle des diplomates russes effectu\u00e9e dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.          La Russie annonce qu\u2019un peu moins de mille militaires ukrainiens, retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, se sont rendus depuis lundi. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, lui, mardi soir, d\u00e9clar\u00e9 que la mission d\u2019\u00e9vacuation des soldats ukrainiens de Marioupol continuait.          La Finlande et la Su\u00e8de ont officiellement demand\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance atlantique (OTAN). La Turquie s\u2019oppose \u00e0 leur int\u00e9gration et pourrait bloquer le processus, mais des consultations sont en cours pour tenter de lever l\u2019opposition d\u2019Ankara. \u00ab\u00a0C\u2019est un moment historique \u00e0 un moment critique pour notre s\u00e9curit\u00e9. Nous esp\u00e9rons conclure rapidement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, apr\u00e8s avoir re\u00e7u les lettres de candidature des ambassadeurs des deux pays nordiques.          Le Kremlin a accus\u00e9 l\u2019Ukraine de refuser de n\u00e9gocier. \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations n\u2019avancent pas et nous constatons une absence totale de volont\u00e9 des n\u00e9gociateurs ukrainiens de poursuivre ce processus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. La veille, Kiev avait jug\u00e9 les Russes responsables de la suspension des pourparlers.          La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 une \u00ab\u00a0nouvelle assistance macrofinanci\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, sous forme de pr\u00eats d\u2019un montant allant jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0milliards d\u2019euros, pour aider ce pays \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences de la guerre.          La justice ukrainienne entamait, mercredi, son premier proc\u00e8s pour crime de guerre depuis l\u2019entr\u00e9e des troupes de Moscou sur son territoire. Le soldat russe Vadim Chichimarine, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, qui doit s\u2019expliquer sur la mort d\u2019un civil non arm\u00e9 de 62\u00a0ans, le 28\u00a0f\u00e9vrier dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a plaid\u00e9 coupable.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le plan diplomatique","dateModified":"2022-05-18T16:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T16:00:15+00:00","articleBody":"     La reddition de soldats ukrainiens qui d\u00e9fendaient le site d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est) s\u2019est poursuivie mercredi, selon Moscou, dont les forces progressent lentement sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion du Donbass (Est). Voici un point de la situation \u00e0 partir d\u2019informations des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place, de d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         L\u2019Est           La guerre entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov. Sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et six bless\u00e9es selon Kiev. Dans la r\u00e9gion voisine de Louhansk, quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es mercredi, a d\u00e9clar\u00e9 son gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef, \u00e9voquant aussi la d\u00e9couverte de deux corps dans le village de Pryvillia. Les forces russes tentent une perc\u00e9e pr\u00e8s de Popasna et en direction de Sievierodonetsk, l\u2019une des grandes villes de la r\u00e9gion sous contr\u00f4le ukrainien, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0l\u2019intensification des bombardements visant la population civile\u00a0\u00bb. Les forces russes m\u00e8nent des \u00ab\u00a0offensives tout le long de la ligne de contact\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense.          L\u2019Institut am\u00e9ricain des \u00e9tudes de la guerre (ISW) \u00e9voque une intensification des tirs d\u2019artillerie qui frappent les installations frontali\u00e8res ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Tchernihiv et Soumy ces derni\u00e8res semaines, dont 70 frappes pour la seule journ\u00e9e de mardi. L\u2019Institut \u00e9voque des avanc\u00e9es limit\u00e9es des forces russes dans le Donbass et la pr\u00e9paration d\u2019une grosse bataille pour Sievierodonetsk. Les forces russes pourraient \u00ab\u00a0redoubler d\u2019efforts\u00a0\u00bb pour cette bataille, \u00ab\u00a0en partie pour devancer les critiques qui \u00e9mergent\u00a0\u00bb en Russie sur les erreurs commises lors de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine.         Le Sud           Sur le site d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0959\u00a0combattants [ukrainiens] dont 80\u00a0bless\u00e9s se sont constitu\u00e9s prisonniers\u00a0\u00bb depuis deux jours, a affirm\u00e9 mercredi le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, information non comment\u00e9e par Kiev \u00e0 la mi-journ\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e russe concentre ses efforts \u00ab\u00a0sur le blocage de nos unit\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, avec des tirs d\u2019artillerie et des frappes a\u00e9riennes, a signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, un autre missile a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis les eaux de la mer Noire. (\u2026) Selon les informations pr\u00e9liminaires, il n\u2019y a pas de destructions importantes et de victimes\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 d\u2019un responsable du district Sud reproduit par les m\u00e9dias ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-18T16:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:53:20+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, le Belge Charles Michel, s\u2019est prononc\u00e9 aujourd\u2019hui pour un processus d\u2019adh\u00e9sion \u00ab\u00a0progressif\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et a d\u00e9fendu la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 g\u00e9opolitique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb \u2013 une proposition d\u00e9fendue par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron \u2013 pour pr\u00e9parer les pays candidats \u00e0 l\u2019int\u00e9gration.          Devant le Conseil \u00e9conomique et social europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, il a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 consulter les dirigeants des Vingt-Sept sur ce sujet et je le mettrai \u00e0 l\u2019ordre du jour de notre Conseil europ\u00e9en de juin. (\u2026) Ce projet serait particuli\u00e8rement utile pour les pays qui aspirent \u00e0 nous rejoindre. Mais ce n\u2019est pas une garantie pour ceux qui y participent d\u2019\u00eatre un jour membre de l\u2019UE.           Charles Michel pr\u00e9conise des r\u00e9unions des chefs d\u2019Etat ou de gouvernement des pays participants \u00e0 cette communaut\u00e9 politique \u00ab\u00a0au moins deux\u00a0fois par an\u00a0\u00bb et la participation des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des candidats aux r\u00e9unions de leurs homologues de l\u2019UE. Les candidats \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion se multiplient. L\u2019Ukraine, la G\u00e9orgie et la Moldavie ont demand\u00e9 le statut de candidat et aspirent \u00e0 int\u00e9grer l\u2019UE, comme la Turquie et six\u00a0pays des Balkans occidentaux\u00a0: Serbie, Kosovo, Albanie, Mac\u00e9doine du Nord, Mont\u00e9n\u00e9gro et Bosnie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 g\u00e9opolitique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb discut\u00e9 par les Vingt-Sept","dateModified":"2022-05-18T16:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:52:47+00:00","articleBody":"           Des tombes de civils tu\u00e9s par les Russes lors de l\u2019occupation au nord-est de Kiev, en Ukraine, le 2 mai 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T15:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:40:53+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0nous avons trouv\u00e9 les corps de 1\u00a0288\u00a0personnes tu\u00e9es. Je souligne, des civils\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de la police de la r\u00e9gion de Kiev, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Interfax-Ukraine. \u00ab\u00a0La plupart d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 abattus avec des armes automatiques\u00a0\u00bb, poursuit Andri\u00ef Nebytov, affirmant que la police continue de trouver de nouvelles s\u00e9pultures de civils tu\u00e9s dans la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev, selon le chef de la police de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-05-18T15:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:29:26+00:00","articleBody":"           Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o, prise le 17 mai 2022 et publi\u00e9e par le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense le 18 mai 2022, montrant des membres de services ukrainiens align\u00e9s sur une route devant des militaires pro-russes apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal assi\u00e9g\u00e9e dans la ville portuaire ukrainienne de Marioupol. RUSSIAN DEFENCE MINISTRY VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/57789a2_1652869025395-557988.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T15:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:14:29+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 fermer le bureau de Moscou de la radio-t\u00e9l\u00e9vision canadienne CBC et l\u2019annulation des accr\u00e9ditations et visas de ses journalistes, en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019interdiction de diffusion de cha\u00eenes du groupe russe RT au Canada. \u00ab\u00a0CBC est devenu un m\u00e9gaphone de propagande\u00a0\u00bb antirusse, a affirm\u00e9, lors d\u2019un briefing hebdomadaire, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut fermer le bureau de la radio-t\u00e9l\u00e9vision canadienne CBC","dateModified":"2022-05-18T15:19:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:01:25+00:00","articleBody":"     L\u2019expulsion des 24 diplomates italiens et des 27 diplomates espagnols a fait r\u00e9agir les deux pays. \u00ab\u00a0C\u2019est un acte hostile, mais il faut absolument \u00e9viter de rompre les relations diplomatiques. Cela ne doit pas conduire \u00e0 la rupture des canaux diplomatiques parce que, si nous parvenons \u00e0 la paix, nous y parviendrons gr\u00e2ce \u00e0 ces canaux diplomatiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Rome.          \u00ab\u00a0L\u2019Italie prend acte de la d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration russe d\u2019expulser 24 membres des repr\u00e9sentations diplomatiques et consulaires italiennes et du bureau de l\u2019Agence de promotion des entreprises italiennes\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sobrement le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res plus tard dans la journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Le personnel faisant l\u2019objet de cette mesure a toujours exerc\u00e9 ses fonctions dans le plein respect de la convention de Vienne sur les relations diplomatiques\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans son communiqu\u00e9.          L\u2019Espagne, elle, \u00ab\u00a0rejette\u00a0\u00bb l\u2019expulsion de 27 de ses diplomates en poste en Russie, a r\u00e9pondu dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s russes justifient cette d\u00e9cision sur la base de la r\u00e9ciprocit\u00e9 apr\u00e8s l\u2019expulsion de 27\u00a0fonctionnaires de l\u2019ambassade russe \u00e0 Madrid annonc\u00e9e en avril. Mais l\u2019expulsion d\u00e9cid\u00e9e par les autorit\u00e9s espagnoles se basait sur des motifs de s\u00e9curit\u00e9 d\u00fbment justifi\u00e9s, qui n\u2019ont pas eu lieu\u00a0\u00bb dans le cas de l\u2019expulsion des diplomates espagnols, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re, assurant que ses diplomates en Russie avaient \u00ab\u00a0toujours respect\u00e9 pleinement les obligations pr\u00e9vues par la convention de Vienne sur les relations diplomatiques\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019expulsion de diplomates par Moscou fait r\u00e9agir l\u2019Italie et l\u2019Espagne","dateModified":"2022-05-18T15:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T14:47:24+00:00","articleBody":"     Le chiffre de douze para\u00eet important, mais il est \u00e0 relativiser\u00a0: la Russie compte un peu moins de 1\u00a0500\u00a0voenkomat. Ce nom, contraction de \u00ab\u00a0commissariat militaire\u00a0\u00bb, est h\u00e9rit\u00e9 de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique. Le r\u00f4le de l\u2019institution est de g\u00e9rer au niveau local le recrutement des contractuels pour l\u2019arm\u00e9e, d\u2019organiser la conscription et de tenir \u00e0 jour la liste des hommes mobilisables.          Dans deux autres cas, ce sont des b\u00e2timents abandonn\u00e9s qui remplissaient autrefois cette fonction qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s. Des faits myst\u00e9rieux survenus en Russie, notamment des incendies de centres de commandement et de logistique militaires, ou m\u00eame l\u2019explosion d\u2019un pont, suscitent \u00e9galement des interrogations, rest\u00e9es jusque-l\u00e0 sans r\u00e9ponse.          Les attaques contre les bureaux militaires laissent moins de place au doute. S\u2019il faut y voir un mode de protestation contre le conflit, au m\u00eame titre que les affichages sauvages ou les tags visibles dans les villes russes, la cible, de m\u00eame que la chronologie, sont parlantes. La premi\u00e8re attaque remonte au 28\u00a0f\u00e9vrier, mais on constate une nette acc\u00e9l\u00e9ration depuis le d\u00e9but du mois de mai. La derni\u00e8re en date, en banlieue de Moscou, a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9e dans la nuit du\u00a017 au 18\u00a0mai.                    Lire aussi :  En Russie, des bureaux militaires attaqu\u00e9s au cocktail Molotov                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, douze incendies ou tentatives d\u2019incendie visant des b\u00e2timents servant au recrut...","dateModified":"2022-05-18T15:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T14:32:19+00:00","articleBody":"     Alors que les autorit\u00e9s ont saisi son compte bancaire, la filiale de Google en Russie envisage de d\u00e9poser le bilan, ce qui rendrait impossible la poursuite de ses activit\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui un porte-parole du g\u00e9ant num\u00e9rique am\u00e9ricain. Google est sous pression en Russie depuis des mois pour ne pas avoir supprim\u00e9 des contenus jug\u00e9s ill\u00e9gaux par Moscou et pour avoir restreint l\u2019acc\u00e8s \u00e0 certains m\u00e9dias russes sur YouTube, mais le Kremlin n\u2019a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas r\u00e9ussi \u00e0 bloquer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ses plates-formes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La filiale russe de Google veut d\u00e9poser le bilan, ses comptes bancaires saisis","dateModified":"2022-05-18T14:34:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T14:18:22+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire d\u2019Etat au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a affirm\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse pr\u00e9c\u00e9dant une r\u00e9union du G7 des ministres des finances en Allemagne, ne pas s\u2019attendre \u00e0 une r\u00e9cession aux Etats-Unis, malgr\u00e9 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et la guerre en Ukraine. Janet Yellen a ajout\u00e9\u00a0:           Je pense que l\u2019Europe est peut-\u00eatre un peu plus vuln\u00e9rable et plus expos\u00e9e sur le front de l\u2019\u00e9nergie que les Etats-Unis.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: Janet Yellen n\u2019attend pas de r\u00e9cession aux Etats-Unis","dateModified":"2022-05-18T14:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T14:08:55+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd\u2019hui un plan \u00e0 210\u00a0milliards d\u2019euros qui pr\u00e9voit une acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables et des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie pour s\u2019affranchir des importations de gaz russe, en r\u00e9action \u00e0 la guerre en Ukraine. La r\u00e9cente interruption par Moscou des livraisons de gaz \u00e0 la Pologne et \u00e0 la Bulgarie a montr\u00e9 l\u2019urgence d\u2019agir pour s\u00e9curiser les approvisionnements europ\u00e9ens.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Nous devons r\u00e9duire le plus vite possible notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie. Nous le pouvons. (\u2026) Nous proposons d\u2019imposer des toitures solaires pour les b\u00e2timents commerciaux et publics d\u2019ici \u00e0 2025 et pour les b\u00e2timents r\u00e9sidentiels neufs d\u2019ici \u00e0 2029.           Bruxelles estime que \u00ab\u00a0des changements de comportement pourraient r\u00e9duire de 5\u00a0% \u00e0 court terme la demande de gaz et de p\u00e9trole\u00a0\u00bb et pr\u00e9conise des campagnes de communication dans chaque Etat membre aupr\u00e8s des entreprises et des m\u00e9nages. La Commission propose de rehausser son objectif de part des renouvelables dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019horizon 2030, qui passerait de 40\u00a0% \u00e0 45\u00a0%. Pour cela, elle mise notamment sur un doublement des installations photovolta\u00efques d\u2019ici \u00e0 l\u2019ann\u00e9e 2025 et sur un all\u00e9gement des contraintes administratives pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures de d\u00e9ploiement des projets solaires et \u00e9oliens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles pr\u00e9sente un plan pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie","dateModified":"2022-05-18T16:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T14:03:13+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a ordonn\u00e9 l\u2019arrestation par contumace d\u2019Andrey Panov, un ancien directeur adjoint d\u2019Aeroflot qui a publiquement critiqu\u00e9 la guerre apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la Russie, a rapport\u00e9 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe RBC. M.\u00a0Panov a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision de politiquement motiv\u00e9e et a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019affaire p\u00e9nale avait \u00e9t\u00e9 ouverte un jour apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9crit un article d\u2019opinion dans le Financial Times pour appeler les dirigeants d\u2019entreprise russes \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 la guerre ou \u00e0 \u00eatre complices des \u00ab\u00a0crimes de guerre de Moscou\u00a0\u00bb. M.\u00a0Panov est accus\u00e9 de fraude \u00e0 grande \u00e9chelle, pour un contrat publicitaire de 200\u00a0millions de roubles (2,9\u00a0millions d\u2019euros) sign\u00e9 en\u00a02019, selon RBC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ordonne l\u2019arrestation d\u2019un ancien dirigeant d\u2019Aeroflot qui a critiqu\u00e9 la guerre","dateModified":"2022-05-18T14:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:42:53+00:00","articleBody":"     Reporters sans fronti\u00e8res a ouvert un deuxi\u00e8me \u00ab\u00a0centre de la libert\u00e9 de la presse\u00a0\u00bb en Ukraine, \u00e0 Kiev, deux mois apr\u00e8s un premier \u00e0 Lviv, a annonc\u00e9 l\u2019ONG, qui a d\u00e9j\u00e0 fourni \u00ab\u00a0440\u00a0gilets pare-balles\u00a0\u00bb aux journalistes couvrant l\u2019invasion russe. Cette nouvelle antenne \u00ab\u00a0permettra de d\u00e9velopper encore\u00a0\u00bb les activit\u00e9s de \u00ab\u00a0distribution de casques et de gilets pare-balles, entre autres, et de formation\u00a0\u00bb \u00e0 destination des reporters sur place, ukrainiens ou non, selon un communiqu\u00e9 de RSF.Elle est install\u00e9e \u00ab\u00a0dans les locaux de l\u2019organisation partenaire de RSF, l\u2019Institute of Mass Information [IMI, Institut d\u2019information de masse]\u00a0\u00bb au 39, rue Pushkinska, au centre de la capitale, est-il pr\u00e9cis\u00e9. De quoi permettre \u00e0 l\u2019ONG d\u2019\u00ab\u00a0\u00eatre en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger\u00a0\u00bb la profession, selon le coordinateur du centre, Alexander Query, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. Concr\u00e8tement, \u00ab\u00a0tout journaliste accr\u00e9dit\u00e9 aupr\u00e8s des forces arm\u00e9es, se rendant dans une zone \u00e0 risque, peut emprunter du mat\u00e9riel \u00e0 Lviv [dans l\u2019ouest du pays], et d\u00e9sormais \u00e0 Kiev, en contactant lvivpfc@rsf.org\u00a0\u00bb, explique RSF.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"RSF ouvre un deuxi\u00e8me centre d\u2019aide aux journalistes \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-18T13:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:32:08+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, lors de sa d\u00e9claration sur les propositions de la Commission sur le th\u00e8me \u00ab\u00a0REPowerEU\u00a0\u00bb, au si\u00e8ge de l'UE \u00e0 Bruxelles, le 18 mai 2022. JOHN THYS \/ AFP           La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 une \u00ab\u00a0nouvelle assistance macrofinanci\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, sous forme de pr\u00eats, pour aider ce pays \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences de la guerre. L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9 pr\u00e8s de 4,1\u00a0milliards d\u2019euros pour soutenir l\u2019Ukraine dans le domaine \u00e9conomique, social et financier, selon l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Dont 1,2\u00a0milliard d\u2019euros d\u2019assistance macrofinanci\u00e8re, mais aussi notamment une aide humanitaire. L\u2019UE a \u00e9galement fourni \u00e0 ce pays une aide militaire de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros, \u00e0 laquelle doit s\u2019ajouter une tranche de 500\u00a0millions d\u2019euros.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Nous proposons de compl\u00e9ter l\u2019aide \u00e0 court terme significative fournie jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par une nouvelle assistance macrofinanci\u00e8re exceptionnelle pour l\u2019Ukraine d\u2019un montant allant jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02022.           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un message sur Twitter, a salu\u00e9 ce soutien europ\u00e9en qui \u00ab\u00a0aidera l\u2019Ukraine \u00e0 gagner la guerre, surmonter les cons\u00e9quences de l\u2019agression russe et acc\u00e9l\u00e9rera le mouvement vers son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb.          L\u2019assistance macrofinanci\u00e8re (AMF) est une aide exceptionnelle que l\u2019UE fournit \u00e0 des pays voisins confront\u00e9s \u00e0 de graves probl\u00e8mes de balance des paiements, en compl\u00e9ment d\u2019une aide du Fonds mon\u00e9taire international (FMI). Elle peut prendre la forme de pr\u00eats \u00e0 moyen ou long terme, de subventions, ou d\u2019une combinaison des deux. Le FMI a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 14,3\u00a0milliards d\u2019euros le d\u00e9ficit de la balance des paiements de l\u2019Ukraine.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/1c4c7c5_1652881099371-558651.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine allant jusqu\u2019\u00e0 neuf milliards d\u2019euros","dateModified":"2022-05-18T14:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:23:39+00:00","articleBody":"     Le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe a plaid\u00e9 coupable aujourd\u2019hui, en reconnaissant l\u2019ensemble des faits qui lui sont reproch\u00e9s. Interrog\u00e9 pour savoir s\u2019il reconnaissait \u00ab\u00a0sans r\u00e9serve\u00a0\u00bb l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019acte, comprenant les chefs d\u2019accusation de \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb, le sous-officier de 21\u00a0ans, Vadim Chichimarine, a r\u00e9pondu \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb.          La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, a, elle, dans une s\u00e9rie de messages sur Twitter, soulign\u00e9 l\u2019enjeu du dossier pour son pays\u00a0:           Nous avons ouvert plus de 11\u00a0000\u00a0enqu\u00eates pour crimes de guerre et arr\u00eat\u00e9 40\u00a0suspects. (\u2026)\u00a0Avec ce premier proc\u00e8s, nous envoyons un signal clair\u00a0: aucun bourreau, aucune personne ayant ordonn\u00e9 ou aid\u00e9 \u00e0 commettre des crimes en Ukraine n\u2019\u00e9chappera \u00e0 la justice.                           Le sous-officier de l\u2019arm\u00e9e russe Vadim Chichimarine, 21 ans, lors d\u2019une audience au tribunal de Kiev, en Ukraine, mercredi 18 mai 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/39ee88d_1652880339418-csharrock-proces-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre a plaid\u00e9 coupable","dateModified":"2022-05-18T13:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:22:48+00:00","articleBody":"     Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine. Les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera ou pour les prochains tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-05-18T13:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:20:40+00:00","articleBody":"     L\u2019heure tourne, il est temps de clore ce tchat. Merci pour vos questions et \u00e0 bient\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:17:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce tchat!\nMa question : Si on peut comprendre la n\u00e9cessit\u00e9 de trancher avec le volontarisme tendance belliciste anglo-saxon, le ton \"mesur\u00e9\" d'Emmanuel Macron et son insistance dans les tentatives de dialogue et sa volont\u00e9 affich\u00e9e de renouer le lien avec la Russie apr\u00e8s la guerre sont-ils selon vous le fruit d'une certaine na\u00efvet\u00e9, ou au contraire d'une v\u00e9ritable r\u00e9flexion r\u00e9aliste sur le long terme?    Mikael B.         Bonjour Mikael,          Emmanuel Macron plaidait avant la guerre pour d\u00e9finir un nouvel ordre de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9en, si possible en concertation avec les Russes. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine a bien s\u00fbr fait voler en \u00e9clats ce projet, tout en r\u00e9duisant \u00e0 n\u00e9ant la s\u00e9curit\u00e9 du continent, avec le retour de la guerre en son c\u0153ur. Comme le chancelier allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais consid\u00e8re n\u00e9anmoins qu\u2019il faudra bien parler, apr\u00e8s la cessation des hostilit\u00e9s, avec les Russes pour stabiliser durablement le continent. C\u2019est une perspective de long terme, qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme na\u00efve surtout si Vladimir Poutine devait se maintenir au pouvoir.          A plus court terme, ce sont les armes qui parlent, et les batailles en cours fixeront les rapports de force \u00e0 venir en cas de cessez-le-feu, encore illusoire \u00e0 ce jour, et de n\u00e9gociations. Le souci fran\u00e7ais et allemand est n\u00e9anmoins mal per\u00e7u par nombre de leurs alli\u00e9s europ\u00e9ens, qui veulent la d\u00e9faite de la Russie de Poutine, voire, secr\u00e8tement, un changement de r\u00e9gime.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:08:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, les relations diplomatiques entre la Turquie et l'OTAN sont-elles susceptibles de se d\u00e9grader au vu de la position de la Turquie vis \u00e0 vis de l'adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de ? Ou bien pensez-vous qu'il s'agit d'une d\u00e9marche de la part de la Turquie en vue d'obtenir des concessions sur certains dossiers ?    Slava Ukraini         Bonjour,          Le refus de la Turquie de soutenir \u00e0 ce stade l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN constitue en effet une mauvaise surprise. D\u2019autant plus mauvaise que la Turquie a cherch\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre \u00e0 donner de nombreux gages \u00e0 ses alli\u00e9s de l\u2019Alliance atlantique, apr\u00e8s avoir, en Syrie notamment, flirt\u00e9 avec la Russie, sans partager les m\u00eames objectifs. Ankara a condamn\u00e9 sans r\u00e9serve l\u2019invasion russe et livr\u00e9 du mat\u00e9riel militaire, notamment des drones qui confirment chaque jour leur redoutable efficacit\u00e9 au d\u00e9triment de l\u2019arm\u00e9e de Poutine. Il est trop t\u00f4t pour savoir si le pr\u00e9sident Erdogan va obtemp\u00e9rer avant le sommet de l\u2019Alliance atlantique en juin \u00e0 Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:02:55+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde et merci pour votre travail ! \nMa question pour Mr Ricard : la Russie \u00e0 annoncer l'expulsion de 34 diplomates fran\u00e7ais mais en tout combien de diplomates fran\u00e7ais  se trouvent en Russie annuellement ?     Inquiet         Bonjour Inquiet,          L\u2019ambassade de France \u00e0 Moscou compterait quelque 200\u00a0agents. Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises s\u2019attendaient \u00e0 cette mesure de repr\u00e9sailles apr\u00e8s avoir elles-m\u00eames expuls\u00e9 41\u00a0fonctionnaires russes consid\u00e9r\u00e9s comme des agents de renseignement. Cette annonce t\u00e9moigne du fait que les relations entre Paris et Moscou sont au plus bas, m\u00eame si elles ne sont pas rompues \u00e0 ce stade. Le dialogue entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, de plus en plus \u00e9pisodique d\u2019ailleurs, tourne en rond. Il n\u2019a rien donn\u00e9 sur le plan diplomatique, les Russes refusant de parler d\u2019un cessez-le-feu. Il ne donne pas grand-chose non plus sur le plan humanitaire, comme on l\u2019a vu au moment de la vaine tentative de l\u2019Elys\u00e9e, en mars, d\u2019organiser des corridors humanitaires au d\u00e9part de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:54:49+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens accompagn\u00e9s de membres de la l\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine tirent au mortier sur des positions russes dans la r\u00e9gion orientale de Kharkiv, en Ukraine, mardi 17\u00a0mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/b7dc371_1652878464348-317173.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:54:14+00:00","articleBody":"    Bonjour apr\u00e8s plusieurs jours en sait on plus sur le \"d\u00e9saccord\" entre Zelensky et Macron compte tenu de la ligne strat\u00e9gique ? Pourquoi Zelensky a fait cette d\u00e9claration o\u00f9 il reprochait \u00e0 Macron de faire des propositions \u00e0 Poutine avec lesquels il \u00e9tait en d\u00e9saccord - quel trace\/arrangement cette s\u00e9quence a-t-elle g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ?    Seb         Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron ont beau se parler r\u00e9guli\u00e8rement, leurs relations ne sont pas exemptes de tensions. L\u2019Elys\u00e9e a d\u00e9menti avoir jamais proposer \u00e0 la Russie des concessions territoriales qui aillent au-del\u00e0 des lignes rouges de l\u2019Ukraine. Kiev aussi s\u2019est attach\u00e9 \u00e0 minimiser les propos pr\u00eat\u00e9s en ce sens au pr\u00e9sident Zelensky, dans un entretien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI. Un diplomate ukrainien indiquait r\u00e9cemment qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9s, en raison d\u2019un probl\u00e8me de traduction\u2026          En revanche, deux sujets ont crisp\u00e9 les relations entre les deux dirigeants. D\u2019une part, le refus de M.\u00a0Macron de parler d\u2019un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en cours sur le territoire ukrainien, \u00e0 la diff\u00e9rence de Joe Biden, tout en consid\u00e9rant que la Russie ne pouvait pas faire cela \u00e0 un \u00ab\u00a0peuple fr\u00e8re\u00a0\u00bb. Cette formulation a choqu\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Plus r\u00e9cemment, les Ukrainiens, comme une bonne partie des pays d\u2019Europe centrale, n\u2019ont d\u2019autre part pas appr\u00e9ci\u00e9 de voir le pr\u00e9sident\u00a0Macron demander de renoncer \u00e0 la \u00ab\u00a0tentation d\u2019humilier\u00a0\u00bb la Russie en cas de d\u00e9faite de sa part, afin de laisser la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier une paix durable \u00e0 l\u2019issue de la guerre. Pour de nombreuses capitales, il n\u2019y a pas lieu de tenter de sauver la face de Vladimir Poutine, dont l\u2019arm\u00e9e est accus\u00e9e, au minimum, de crimes de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:43:37+00:00","articleBody":"    Bonjour. Dans un article du \"Monde\" le mois dernier, on pouvait lire : \"Emmanuel Macron parle d'une ligne rouge : ne pas \u00eatre cobellig\u00e9rant, ce qui veut dire ne pas livrer des avions ou des chars\". Pourriez-vous nous dire en quoi le simple fait de livrer du mat\u00e9riel de d\u00e9fense, f\u00fbt-ce des avions ou des chars, \u00e0 un pays attaqu\u00e9 sur son sol serait un acte belliqueux ?    ffrogman         Bonjour,          En principe, la livraison de mat\u00e9riels militaires \u00e0 un pays comme l\u2019Ukraine ne constitue pas un acte de cobellig\u00e9rance, du moins du point de vue des capitales occidentales. Mais cette notion est relative\u00a0: il est possible que les Russes, qui critiquent ces livraisons, en prennent pr\u00e9texte pour une nouvelle escalade. Cette crainte a longtemps exist\u00e9 \u00e0 Paris, comme \u00e0 Berlin, ce qui peut aussi expliquer la prudence de ces deux capitales au chapitre des livraisons d\u2019armes.          Depuis cette d\u00e9claration d\u2019Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) en mars \u00e0 Bruxelles, en pr\u00e9sence de Joe Biden, des chars ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par des Etats d\u2019Europe centrale et orientale \u00e0 l\u2019Ukraine. Il s\u2019agit de mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. Les Ukrainiens r\u00e9clament la livraison de ce type d\u2019armes lourdes pour endiguer les offensives russes dans le Donbass, voire les repousser sur leurs fronti\u00e8res, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait r\u00e9cemment dans la r\u00e9gion de Kharkiv. La livraison d\u2019avions est plus sensible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:36:33+00:00","articleBody":"    Bonjour le Tchat Le Monde\nLa ti\u00e9deur du soutien militaire de la France \u00e0 l'Ukraine (contrairement \u00e0 d'autres puissances) ne sera-t-elle pas d\u00e9favorable \u00e0 l'ambition de la France  pour une d\u00e9fense europ\u00e9enne dans laquelle la France aurait jou\u00e9 le premier r\u00f4le ?\nAutrement dit, que disent les capitales europ\u00e9ennes de la gestion du conflit par Macron; convaincant ou non pour une d\u00e9fense purement europ\u00e9enne ?    Sans_R\u00e9ponse                   Bonjour,          La prudence de la France en mati\u00e8re de livraisons d\u2019armes peut s\u2019expliquer par d\u2019autres raisons. Dans un premier temps, Emmanuel Macron a privil\u00e9gi\u00e9 la discr\u00e9tion, alors qu\u2019un pays comme le Royaume-Uni a tr\u00e8s t\u00f4t communiqu\u00e9 sur le sujet. D\u00e9sormais, la France est pr\u00eate \u00e0 en dire un peu plus, et \u00e0 intensifier ses livraisons, comme convenu lors des derniers \u00e9changes entre Volodymyr Zelensky et M.\u00a0Macron.          Une chose est claire, cependant, au-del\u00e0 des livraisons d\u2019armes\u00a0: la guerre en Ukraine vient compliquer les efforts engag\u00e9s par la France pour tenter de faire \u00e9merger une d\u00e9fense europ\u00e9enne. Les esprits ont peu \u00e0 peu commenc\u00e9 \u00e0 m\u00fbrir en ce sens, surtout lors du mandat de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis. Le pr\u00e9sident r\u00e9publicain avait fragilis\u00e9 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), qu\u2019il consid\u00e9rait comme une organisation \u00ab\u00a0obsol\u00e8te\u00a0\u00bb.          Mais le conflit contribue \u00e0 replacer l\u2019OTAN en premi\u00e8re ligne dans la d\u00e9fense de l\u2019Europe. La Finlande et la Su\u00e8de veulent d\u00e9sormais la rejoindre, apr\u00e8s des d\u00e9cennies de \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb. Tous les pays membres de l\u2019Alliance atlantique, y compris la France, serrent les rangs. Pour M.\u00a0Macron, qui avait d\u00e9nonc\u00e9 en\u00a02019 la \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN en raison du jeu ambivalent de la Turquie, la guerre agit comme un \u00ab\u00a0\u00e9lectrochoc\u00a0\u00bb pour l\u2019alliance. Paris a d\u2019ailleurs \u00e0 c\u0153ur de jouer son r\u00f4le pour renforcer le flanc Est de l\u2019alliance, en s\u2019engageant particuli\u00e8rement en Roumanie, o\u00f9 la France doit devenir \u00ab\u00a0nation cadre\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sente otanienne sur place.          Il faut faire la distinction entre la \u00ab\u00a0d\u00e9fense de l\u2019Europe\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019Europe de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Dans l\u2019urgence, la premi\u00e8re est assur\u00e9e comme jamais par l\u2019OTAN, face \u00e0 la Russie. La seconde reste embryonnaire, m\u00eame si la plupart des Etats membres, \u00e0 commencer par l\u2019Allemagne, ont d\u00e9cid\u00e9, en raison de l\u2019agression russe, d\u2019augmenter leurs d\u00e9penses de d\u00e9fenses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:21:09+00:00","articleBody":"    Macron est-il un des rares dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 ne pas s'\u00eatre rendu \u00e0 Kiev ? Quelle influence ont ce genre de visites ?    marie         Bonjour Marie,          Ces visites servent \u00e0 manifester un soutien aux autorit\u00e9s ukrainiennes. De nombreux dirigeants europ\u00e9ens se sont rendus en ce sens \u00e0 Kiev, \u00e0 commencer par le Britannique Boris Johnson et les responsables des institutions bruxelloises. Les premiers \u00e0 s\u2019\u00eatre rendus sur place ont \u00e9t\u00e9 les dirigeants de pays d\u2019Europe centrale, dont le chef du gouvernement polonais, tr\u00e8s \u00e0 la pointe du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine contre la Russie. Emmanuel\u00a0Macron ne s\u2019y est pas encore rendu depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion. Il a rat\u00e9 l\u2019occasion de le faire, en particulier en raison de la campagne pr\u00e9sidentielle. Il est probable que l\u2019Elys\u00e9e cherche \u00e0 caler une visite dans les prochaines semaines. C\u2019est du moins ce qu\u2019esp\u00e8rent les autorit\u00e9s ukrainiennes.                Le premier ministre britannique, Boris Johnson (\u00e0 gauche), et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), marchant dans le centre de Kiev, le 9\u00a0avril 2022. SERVICE DE PRESSE DE LA PRESIDENCE UKRAINIENNE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/ad160cd_1652876919119-000-32823vk.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T12:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:13:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nEmmanuel Macron a-t-il des \u00e9changes avec son homologue ukrainien avant et apr\u00e8s tout \"dialogue\" avec Vladimir Poutine ?\nMerci.    Ilconte         Bonjour,          Emmanuel Macron parle plus souvent avec Volodymyr Zelensky qu\u2019avec Vladimir Poutine. Depuis le d\u00e9clenchement du conflit, ils ont d\u00fb se parler pr\u00e8s de trente fois, contre une dizaine d\u2019appels avec le Kremlin. Les appels avec le pr\u00e9sident ukrainien peuvent en effet pr\u00e9c\u00e9der ou suivre ceux avec Poutine, afin de se concerter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T12:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:09:22+00:00","articleBody":"              Bonjour j'ai l'impression qu'au d\u00e9but du conflit le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est investi et que d\u00e9sormais les \u00c9tats-Unis ont pris la main sur tout le monde et que leq autres pays dont la France suivent docilement,  non?     .         Bonjour,          Emmanuel Macron s\u2019est investi, avant m\u00eame la guerre, pour tenter d\u2019\u00e9viter le d\u00e9clenchement du conflit, alors que les troupes russes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 mass\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine, ainsi qu\u2019en Bi\u00e9lorussie. Cette tentative de m\u00e9diation entre les pr\u00e9sidents russe, Vladimir Poutine, et ukrainien, Volodymyr Zelensky, n\u2019a rien donn\u00e9.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, voici bient\u00f4t trois mois, Macron a cherch\u00e9 \u00e0 maintenir ouvert un canal de communication avec le Kremlin. Il a d\u00fb parler une dizaine de fois \u00e0 Poutine, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la demande de Zelensky. La poursuite de cet engagement \u00ab\u00a0diplomatique\u00a0\u00bb est diversement appr\u00e9ci\u00e9e par les alli\u00e9s de la France, en particulier dans les pays d\u2019Europe centrale et orientale, qui refusent de parler \u00e0 l\u2019agresseur russe, surtout depuis la d\u00e9couverte des atrocit\u00e9s commises contre des civils dans les localit\u00e9s des environs de Kiev, comme Boutcha, abandonn\u00e9es par les troupes russes fin mars.          Il est certain que les Etats-Unis assurent le leadership du camp occidental en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Au fil des semaines, ils ont consid\u00e9rablement augment\u00e9 leur assistance militaire \u00e0 Kiev afin de repousser les offensives russes. L\u2019OTAN, domin\u00e9e par les Etats-Unis, est, elle aussi, remise en selle par le conflit, afin d\u2019assurer la d\u00e9fense des Etats europ\u00e9ens qui en sont membres en cas d\u2019extension du conflit. D\u2019abord tr\u00e8s discr\u00e8te sur la question des livraisons d\u2019armes, la France a, sous la pression, d\u00fb donner quelques d\u00e9tails \u00e0 ce sujet, afin de donner des gages \u00e0 l\u2019Ukraine et aux alli\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T12:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T11:50:33+00:00","articleBody":"     La diplomatie russe a annonc\u00e9 mercredi l\u2019expulsion de 24\u00a0diplomates italiens et 27\u00a0diplomates espagnols, en repr\u00e9sailles \u00e0 celles de Russes dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine. Quelques minutes plus t\u00f4t, Moscou avait annonc\u00e9 que 34\u00a0diplomates fran\u00e7ais \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0personae non gratae\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce l\u2019expulsion de 24\u00a0diplomates italiens et 27\u00a0diplomates espagnols","dateModified":"2022-05-18T12:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T11:40:02+00:00","articleBody":"     Tout en fournissant des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, la France poursuit le dialogue avec la Russie avec des \u00e9changes r\u00e9guliers entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine. Les relations sont toutefois tendues entre les deux pays, avec l\u2019expulsion de 34\u00a0diplomates fran\u00e7ais pr\u00e9sents en Russie, qui r\u00e9pond \u00e0 l\u2019expulsion de 41\u00a0diplomates russes de France en avril. Posez vos questions \u00e0 Philippe Ricard, journaliste au service International du Monde sp\u00e9cialis\u00e9 sur les questions diplomatiques. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 14\u00a0heures.          Vous pouvez poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution en haut de ce direct. S\u2019il n\u2019appara\u00eet pas, vous pouvez actualiser votre page ou cliquer sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel r\u00f4le tiennent Emmanuel Macron et la diplomatie fran\u00e7aise dans la guerre en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-05-18T11:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T11:26:26+00:00","articleBody":"     Entre le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier et le 16\u00a0mai\u00a02022 \u00e0 minuit, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) a enregistr\u00e9 7\u00a0814\u00a0victimes civiles.          Ce chiffre comprend un total de 3\u00a0752\u00a0tu\u00e9s (dont 250\u00a0enfants) auxquels s\u2019ajoutent 4\u00a0062\u00a0bless\u00e9s (dont 365\u00a0enfants). La plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des bombardements et des tirs d\u2019artillerie.          Le HCDH estime que les chiffres r\u00e9els sont plus \u00e9lev\u00e9s, car les combats dans les r\u00e9gions de Marioupol, Izioum ou Popasna emp\u00eachent la r\u00e9ception d\u2019informations fiables.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3\u00a0752 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but des combats, selon le Haut-Commissariat des Nations unies aux...","dateModified":"2022-05-18T11:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T10:48:23+00:00","articleBody":"                     L\u2019ambassadeur de France en Russie, Pierre L\u00e9vy (au centre), quitte sa r\u00e9sidence \u00e0 Moscou, le 7 f\u00e9vrier 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/2cde3c3_1652870475767-000-9yk847.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T11:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T10:46:41+00:00","articleBody":"     Les pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie sont au point mort. \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations n\u2019avancent pas et nous constatons une absence totale de volont\u00e9 des n\u00e9gociateurs ukrainiens de poursuivre ce processus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Mardi, Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0le processus de n\u00e9gociations est en pause. La Russie ne fait pas preuve d\u2019un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9\u00a0: la compr\u00e9hension de (\u2026) ce qui se passe actuellement dans le monde et de son r\u00f4le extr\u00eamement n\u00e9gatif\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Plusieurs rencontres entre n\u00e9gociateurs des deux camps ont eu lieu mais n\u2019ont donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat concret. La derni\u00e8re rencontre entre les chefs des d\u00e9l\u00e9gations, Vladimir Medinski c\u00f4t\u00e9 russe et David Arakhamia pour l\u2019Ukraine, remonte au 22\u00a0avril, selon les agences russes.          Le Kremlin a par ailleurs assur\u00e9 n\u2019avoir aucune information sur le cas du soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre en Ukraine, tout en accusant Kiev de fabriquer les accusations de ce type visant la Russie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aucune information. Et les possibilit\u00e9s d\u2019aider [le soldat russe Vadim Chichimarine, 21\u00a0ans] sont tr\u00e8s limit\u00e9es en l\u2019absence de repr\u00e9sentation diplomatique\u00a0\u00bb, a dit Dmitri Peskov, en estimant que les nombreuses accusations de crimes de guerre visant l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9taient \u00ab\u00a0des fakes ou des mises en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb.          Vadim Chichimarine compara\u00eetra \u00e0 partir de 14\u00a0heures (13\u00a0heures \u00e0 Paris) devant le tribunal du quartier Solomiansky \u00e0 Kiev, o\u00f9 il devra s\u2019expliquer sur la mort d\u2019un homme de 62\u00a0ans, le 28\u00a0f\u00e9vrier. Inculp\u00e9 de crime de guerre et de meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation, le militaire, originaire d\u2019Irkoutsk en Sib\u00e9rie, encourt la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0absence totale de volont\u00e9\u00a0\u00bb de n\u00e9gocier","dateModified":"2022-05-18T11:22:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T10:28:22+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de France en Russie a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, mercredi, et s\u2019est vu remettre une note signifiant que \u00ab\u00a034 collaborateurs des \u00e9tablissements diplomatiques fran\u00e7ais en Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s personae non gratae\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9. Ils doivent quitter la Russie d\u2019ici \u00e0 deux semaines, selon la m\u00eame source.          Il s\u2019agit d\u2019une mesure de repr\u00e9sailles \u00e0 la suite de l\u2019expulsion, par la France en avril, de 41 diplomates russes qui se livraient selon elle \u00e0 des activit\u00e9s d\u2019espionnage sous le couvert de leur ambassade, pr\u00e9cisant que la sanction s\u2019inscrivait dans \u00ab\u00a0une d\u00e9marche europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          La Russie a \u00ab\u00a0protest\u00e9 fermement\u00a0\u00bb mercredi contre \u00ab\u00a0la d\u00e9cision provocatrice et infond\u00e9e des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\u00a0\u00bb d\u2019expulser les diplomates russes, en soulignant que cette mesure \u00ab\u00a0porte un grave pr\u00e9judice aux relations russo-fran\u00e7aises, ainsi qu\u2019\u00e0 une coop\u00e9ration bilat\u00e9rale constructive\u00a0\u00bb.          De nombreux autres pays europ\u00e9ens, comme l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Espagne, la Slov\u00e9nie, l\u2019Autriche, la Pologne, la Gr\u00e8ce et la Croatie, ont massivement expuls\u00e9 des diplomates russes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Dans certains cas, ces expulsions ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es d\u2019accusations d\u2019espionnage.          Moscou a promis de r\u00e9pondre \u00e0 chacune de ces mesures et des dizaines de diplomates occidentaux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s de Russie. Selon les m\u00e9dias russes, les ambassadeurs d\u2019Espagne, d\u2019Italie et de Su\u00e8de ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s mercredi \u00e0 Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce l\u2019expulsion de 34 diplomates fran\u00e7ais","dateModified":"2022-05-18T11:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T09:59:23+00:00","articleBody":"     Le sort des militaires ukrainiens qui se sont rendus \u00e0 l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol sera d\u00e9cid\u00e9 par le tribunal a d\u00e9clar\u00e9 le chef du DPR, Denis Pouchiline, le dirigeant de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse de l\u2019entit\u00e9. Selon lui, les officiers sont consid\u00e9r\u00e9s comme des criminels de guerre, tout comme ceux qui ex\u00e9cutent leurs ordres et \u00ab\u00a0v\u00e9hiculent l\u2019id\u00e9ologie nazie dans leurs actions, notamment envers les civils\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Denis Pouchiline, chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, menace les prisonniers ukrainiens d...","dateModified":"2022-05-18T10:17:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T09:27:33+00:00","articleBody":"     Mokhnatyn, Levkovytchi, Rivnopillia, Krasne\u2026 Les forces russes, qui contr\u00f4laient la majeure partie des r\u00e9gions de Kiev et de Tchernihiv, entre la fin f\u00e9vrier et la fin du mois de mars\u00a02022, ont commis \u00ab\u00a0des ex\u00e9cutions sommaires, des tortures et d\u2019autres graves abus qui s\u2019apparentent \u00e0 des crimes de guerre\u00a0\u00bb, \u00e9crit Human Rights Watch (HRW), dans un communiqu\u00e9.                    Entre le 10\u00a0avril et le 10\u00a0mai, HRW a visit\u00e9 dix-sept\u00a0localit\u00e9s de ces r\u00e9gions et rencontr\u00e9 soixante-cinq\u00a0personnes. L\u2019ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme dit avoir enqu\u00eat\u00e9 sur \u00ab\u00a0vingt-deux\u00a0cas apparents d\u2019ex\u00e9cutions sommaires, neuf\u00a0autres meurtres extrajudiciaires, six\u00a0cas possibles de disparition forc\u00e9e et sept cas de torture. Vingt et un civils ont d\u00e9crit comment ils avaient \u00e9t\u00e9 ill\u00e9galement d\u00e9tenus dans des conditions inhumaines et d\u00e9gradantes\u00a0\u00bb.HRW a d\u00e9j\u00e0 document\u00e9 dix ex\u00e9cutions sommaires dans la ville de Boutcha et dans plusieurs autres villes et villages du nord-est de l\u2019Ukraine lors de leur occupation par les forces russes en mars.                    Lire aussi :  En Ukraine, Human Rights Watch documente des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0apparents\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Human Rights Watch documente des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0apparents\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-18T09:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T08:50:17+00:00","articleBody":"     L\u2019image avait fait le tour du monde. Ivan Kuliak, le gymnaste russe qui avait ostensiblement exprim\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a \u00e9t\u00e9 suspendu par la F\u00e9d\u00e9ration internationale de gymnastique (FIG). Lors d\u2019une \u00e9preuve de Coupe du monde de gymnastique artistique \u00e0 Doha, le 5\u00a0mars, Ivan Kuliak, 3e de l\u2019\u00e9preuve de barres parall\u00e8les, \u00e9tait mont\u00e9 sur le podium au c\u00f4t\u00e9 du vainqueur ukrainien Illia Kovtun avec un maillot portant la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb \u00e0 la place du drapeau de son pays. Ce \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent sur certains des chars et v\u00e9hicules russes en Ukraine, est devenu un symbole de soutien \u00e0 l\u2019invasion.          \u00ab\u00a0M.\u00a0Kuliak n\u2019est pas autoris\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 quelque comp\u00e9tition que ce soit organis\u00e9e sous l\u2019\u00e9gide de la FIG ou d\u2019un de ses membres affili\u00e9s pendant un an \u00e0 compter de la date de la d\u00e9cision\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la fondation \u00e9thique dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi. Kuliak dispose de vingt et un jours pour faire appel. Il doit, en outre, rendre sa m\u00e9daille de bronze et la somme d\u2019argent correspondant \u00e0 cette m\u00e9daille (500\u00a0euros).          En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la FIG a depuis d\u00e9cid\u00e9 de bannir Russes et Bi\u00e9lorusses de toute comp\u00e9tition. \u00ab\u00a0Si ces mesures \u00e9loignant les Russes de toute comp\u00e9tition sont toujours en place le 17\u00a0mai\u00a02023, la suspension [de Kuliak] se poursuivra, et n\u2019expirera que six mois apr\u00e8s la date de lev\u00e9e des sanctions\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la commission dans son communiqu\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gymnaste russe Ivan Kuliak suspendu pour son soutien \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-18T09:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T08:41:46+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s de l'usine d'Azovstal sont conduits vers la prison \u00e0 Olenivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mardi 17 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/b891a64_1652863264049-0440713-bd1863cc92a44e70a319bbc835421a0f-bd1863cc92a44e70a319bbc835421a0f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T09:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T08:33:26+00:00","articleBody":"     Moins de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, le premier proc\u00e8s pour crime de guerre se tient, ce mercredi 18\u00a0mai, devant un tribunal de quartier de Kiev \u2013 l\u2019Ukraine ne dispose pas de cour sp\u00e9ciale. Ce n\u2019est que le d\u00e9but d\u2019un long processus\u00a0: le parquet g\u00e9n\u00e9ral affirme avoir d\u00e9j\u00e0 recens\u00e9 plus de 12\u00a0000 cas pr\u00e9sum\u00e9s de crimes de guerre. Juger de simples militaires \u2013 avant m\u00eame de poursuivre des haut grad\u00e9s \u2013 pour de tels faits reste rare sur le plan international. C\u2019est encore plus exceptionnel quand les combats se d\u00e9cha\u00eenent toujours dans le pays. La suite de notre reportage est \u00e0 retrouver ici.                (A gauche) Pendant l\u2019occupation de Borodianka (Ukraine), les civils devaient nouer un ruban blanc sur la bo\u00eete aux lettres des maisons encore habit\u00e9es, le 12 mai 2022. A droite, Olha Fechynko, 52 ans, collecte des t\u00e9moignages de personnes victimes de crimes de guerre, qu\u2019elle aimerait rassembler dans un recueil. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Tetiana Riabouchits (\u00e0 droite) a retrouv\u00e9 le corps de son p\u00e8re, Hrihori Chevtchenko (\u00e0 gauche) dans un sous-sol, le 6 avril. Il portait des marques de torture et aurait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par les forces russes apr\u00e8s avoir h\u00e9berg\u00e9 des militaires ukrainiens chez lui. A Borodianka (Ukraine), le 12 mai 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/99b2556_1652862422523-master-dyptique-copie.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nA Kiev, un premier proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-18T09:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T08:29:27+00:00","articleBody":"     La Russie annonce qu\u2019un peu moins de mille militaires ukrainiens, retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, se sont rendus depuis lundi. \u00ab\u00a0Au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, 694\u00a0combattants, dont 29\u00a0bless\u00e9s, se sont constitu\u00e9s prisonniers. Depuis le 16\u00a0mai, 959\u00a0combattants dont 80 bless\u00e9s se sont constitu\u00e9s prisonniers\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9 repris par les agences de presse du pays. Selon la m\u00eame source, 51 d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s \u00e0 Novoazovsk, localit\u00e9 sous contr\u00f4le des Russes et de leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes.          Le minist\u00e8re n\u2019a donn\u00e9 aucune indication quant au sort qu\u2019il entend r\u00e9server \u00e0 ces prisonniers alors que les autorit\u00e9s russes ont fait savoir \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019elles consid\u00e9raient une partie d\u2019entre eux comme des combattants n\u00e9onazis. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes veulent organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre.          Ces militaires ukrainiens \u00e9taient retranch\u00e9s dans les galeries souterraines de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal et sont devenus un symbole international de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelque mille militaires ukrainiens d\u2019Azovstal se sont rendus depuis lundi, annonce la Russie","dateModified":"2022-05-18T12:12:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T08:12:06+00:00","articleBody":"     Leonid Slutsky, un \u00e9lu russe de la Douma membre du Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate de Russie (extr\u00eame droite) qui participe aux pourparlers de paix avec Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que la Russie devrait envisager la peine de mort pour les combattants du r\u00e9giment ukrainien Azov captur\u00e9s \u00e0 l\u2019usine Azovstal.\u00a0Leonid Slutsky a d\u00e9clar\u00e9 que, m\u00eame si la Russie a un moratoire sur la peine de mort, elle devrait \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir attentivement\u00a0\u00bb \u00e0 la peine capitale pour les combattants d\u2019Azov. \u00ab\u00a0Ils ne m\u00e9ritent pas de vivre apr\u00e8s les crimes monstrueux contre l\u2019humanit\u00e9 qu\u2019ils ont commis et qui sont commis en permanence contre nos prisonniers\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 russe menace les prisonniers ukrainiens d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-18T08:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T06:29:19+00:00","articleBody":"     La Finlande et la Su\u00e8de ont officiellement demand\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance atlantique (OTAN). \u00ab\u00a0J\u2019accueille chaleureusement les demandes d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg apr\u00e8s avoir re\u00e7u les lettres de candidature des ambassadeurs des deux pays nordiques. \u00ab\u00a0C\u2019est un moment historique \u00e0 un moment critique pour notre s\u00e9curit\u00e9. Nous esp\u00e9rons conclure rapidement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La candidature des deux pays doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e par les trente pays membres de l\u2019Alliance. Ce processus devrait prendre environ deux semaines, m\u00eame si le pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a exprim\u00e9 des r\u00e9serves. Si ses objections sont surmont\u00e9es et que les pourparlers d\u2019adh\u00e9sion se d\u00e9roulent comme pr\u00e9vu, les deux pays pourraient devenir membres d\u2019ici \u00e0 quelques mois. Le processus prend g\u00e9n\u00e9ralement huit \u00e0 douze mois, mais l\u2019OTAN veut agir rapidement compte tenu de la menace que repr\u00e9sente la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour ces deux pays.          Le Canada s\u2019est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le processus\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes en faveur, et nous sommes en faveur non seulement d\u2019une accession, mais d\u2019une accession rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, lundi.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La Finlande et la Su\u00e8de ont soumis leurs demandes respectives d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-18T07:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T05:58:46+00:00","articleBody":"     Au 85e jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien de la situation sur le terrain. Selon ce compte rendu, qui s\u2019appuie sur des informations des services de renseignement britanniques, \u00ab\u00a0apr\u00e8s un si\u00e8ge de plus de dix semaines \u00e0 Marioupol, la r\u00e9sistance ukrainienne a retard\u00e9 la capacit\u00e9 des forces russes \u00e0 prendre le contr\u00f4le total de la ville. Pour tenter de vaincre la r\u00e9sistance ukrainienne, la Russie a fait un usage important de forces tch\u00e9tch\u00e8nes. Le d\u00e9ploiement au combat d\u2019unit\u00e9s aussi disparates illustre les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par la Russie en Ukraine et contribue probablement \u00e0 la d\u00e9sorganisation du commandement russe et ralentit le d\u00e9roulement des op\u00e9rations.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9sorganisation du commandement russe ralentit le d\u00e9roulement des op\u00e9rations\u00a0\u00bb, note le minist...","dateModified":"2022-05-18T06:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:47:06+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sent\u00e9e hier par Virginie Efira, la premi\u00e8re soir\u00e9e de la 75e \u00e9dition du festival international fut empreinte de dignit\u00e9 et d\u2019\u00e9motion, avec l\u2019intervention, en direct de Kiev, du pr\u00e9sident ukrainien.                    Lire aussi :  Festival de Cannes 2022\u00a0: une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture empreinte de dignit\u00e9 et d\u2019\u00e9motion                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cannes 2022\u00a0: Volodymyr Zelensky en vedette am\u00e9ricaine de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture du Festival","dateModified":"2022-05-18T05:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:29:13+00:00","articleBody":"     La Finlande et la Su\u00e8de d\u00e9poseront conjointement aujourd\u2019hui leur candidature \u00e0 l\u2019OTAN, ont annonc\u00e9 les deux pays nordiques, malgr\u00e9 l\u2019ombre persistante d\u2019un blocage par la Turquie.          Avec le feu vert \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante de plus de 95\u00a0% du Parlement finlandais, tout est d\u00e9sormais en place pour l\u2019arriv\u00e9e simultan\u00e9e des demandes d\u2019adh\u00e9sion des deux pays au si\u00e8ge de l\u2019alliance \u00e0 Bruxelles. Celles-ci seront remises au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, ce matin \u00e0 8\u00a0heures par les ambassadeurs su\u00e9dois et finlandais.          \u00ab\u00a0Je suis heureuse que nous ayons pris le m\u00eame chemin et que nous puissions le faire ensemble\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise Magdalena Andersson, au c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, en visite d\u2019Etat \u00e0 Stockholm.          Le duo nordique se rendra jeudi \u00e0 Washington pour rencontrer le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a annonc\u00e9 la Maison Blanche.                Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, \u00e0 gauche, et la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, assistent \u00e0 une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Stockholm, le 17 mai 2022. ANDERS WIKLUND \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/46856ce_93518900ec094dda93d10609976e3a62-93518900ec094dda93d10609976e3a62-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OTAN\u00a0: la Finlande et la Su\u00e8de bouclent leurs candidatures","dateModified":"2022-05-18T05:19:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:16:53+00:00","articleBody":"     Un soldat russe de 21\u00a0ans, Vadim Chichimarine, est accus\u00e9 d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tu\u00e9 un civil qui circulait \u00e0 v\u00e9lo. L\u2019audience, qui doit d\u00e9buter aujourd\u2019hui dans la capitale ukrainienne, t\u00e9moigne de la fr\u00e9n\u00e9sie judiciaire qui s\u2019est empar\u00e9e du pays.                    Lire aussi :  A Kiev, un premier proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons aller plus vite que les Russes pour \u00e9tablir les faits\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouverture \u00e0 Kiev du premier proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-18T04:16:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:10:05+00:00","articleBody":"     A Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0la mission d\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb des soldats encore \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00ab\u00a0se poursuit\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, sans en pr\u00e9ciser le nombre, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky sur son site internet, hier soir.          Cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0est supervis\u00e9e par nos militaires et nos services de renseignement\u00a0\u00bb et implique \u00ab\u00a0les m\u00e9diateurs internationaux les plus influents\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Zelensky qui a dit avoir parl\u00e9 du sujet avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron par t\u00e9l\u00e9phone, hier.          L\u2019Ukraine avait assur\u00e9 la semaine derni\u00e8re que plus de 1\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u2013 dont 600\u00a0bless\u00e9s \u2013 s\u2019y trouvaient.          Mais Moscou a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 mardi la reddition de 265 combattants ukrainiens dont 51 \u00ab\u00a0gri\u00e8vement bless\u00e9s\u00a0\u00bb, qui s\u2019\u00e9taient rabattus sur cet immense complexe sid\u00e9rurgique, dernier bastion de la r\u00e9sistance dans cette ville ravag\u00e9e par les attaques russes. Les soldats avaient \u00e9t\u00e9 conduits en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les Russes.          \u00ab\u00a0Ces h\u00e9ros ukrainiens\u00a0\u00bb qui ont \u00ab\u00a0rempli leur mission\u00a0\u00bb seront \u00e9chang\u00e9s contre des prisonniers russes pour leur permettre de rentrer au pays \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense, confirmant indirectement que ces hommes sont bien aux mains des Russes. \u00ab\u00a0Nous avons pris la d\u00e9cision de ne pas faire de commentaires tant que l\u2019op\u00e9ration est en cours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 son conseiller, Oleksiy Arestovych, \u00e0 un m\u00e9dia ukrainien.          La prise totale de Marioupol, une cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov assi\u00e9g\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de mars par les Russes et ch\u00e8rement d\u00e9fendue par les Ukrainiens au prix de vastes destructions, constituerait une avanc\u00e9e importante pour Moscou dans ce conflit. Elle lui permettrait de contr\u00f4ler une bande de territoire allant de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, que les Russes ont annex\u00e9e en\u00a02014, aux territoires du Donbass (Est) d\u00e9j\u00e0 aux mains de s\u00e9paratistes prorusses.                Des bus transportant des militaires ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine assi\u00e9g\u00e9e Azovstal \u00e0 Marioupol voyagent accompagn\u00e9s de v\u00e9hicules russes vers une prison \u00e0 Olenivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 17 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/2d81c25_0cea083953f34de18cb63e26482709b2-0cea083953f34de18cb63e26482709b2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Evacuation\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0reddition\u00a0\u00bb des soldats ukrainiens de Marioupol\u00a0?","dateModified":"2022-05-18T05:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:06:16+00:00","articleBody":"     Des militaires ukrainiens sont assis dans un bus apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine assi\u00e9g\u00e9e d\u2019Azovstal de Marioupol, pr\u00e8s d\u2019une maison d\u2019arr\u00eat \u00e0 Olenivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le mardi\u00a017\u00a0mai\u00a02022.                 ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/20c03ad_efc9d8aea58247269419021454fcd554-78853833a9b345269610c8417d489772-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T05:06:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:02:41+00:00","articleBody":"      Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, mardi soir, que la mission d\u2019\u00e9vacuation des soldats ukrainiens de Marioupol continuait. Cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0est supervis\u00e9e par nos militaires et nos services de renseignement. Les m\u00e9diateurs internationaux les plus influents sont impliqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien, alors que, de son c\u00f4t\u00e9, Moscou a \u00e9voqu\u00e9 la reddition de 265 soldats retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie.          Le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, a affirm\u00e9, mardi, que la guerre avec Moscou entrait dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, les Russes cherchant le contr\u00f4le total de la r\u00e9gion du Donbass et \u00e0 occuper le sud de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie se pr\u00e9pare \u00e0 mener une op\u00e9ration militaire \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant les ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          Huit personnes sont mortes et douze ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans un bombardement russe sur Desna, un village situ\u00e9 \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres au nord de Kiev connu pour abriter un grand camp d\u2019entra\u00eenement militaire, d\u2019apr\u00e8s les secours locaux.          La justice ukrainienne ouvre, mercredi, son premier proc\u00e8s pour crime de guerre depuis l\u2019entr\u00e9e des troupes de Moscou sur son territoire. Le soldat russe Vadim Chichimarine, 21\u00a0ans, compara\u00eetra \u00e0 partir de 13\u00a0heures, heure de Paris, \u00e0 Kiev, o\u00f9 il devra s\u2019expliquer sur la mort d\u2019un civil non arm\u00e9 de 62\u00a0ans, le 28\u00a0f\u00e9vrier dans le nord-est de l\u2019Ukraine.          Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), Karim Khan, a annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement en Ukraine d\u2019une \u00e9quipe de 42 enqu\u00eateurs et experts, soit la plus importante mission en termes d\u2019effectifs jamais envoy\u00e9e sur le terrain, afin de faire la lumi\u00e8re sur les crimes commis pendant l\u2019invasion russe.          La Finlande et la Su\u00e8de vont soumettre, ensemble, mercredi leur candidature \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019OTAN \u00e0 son si\u00e8ge \u00e0 Bruxelles. Le Parlement finlandais a ouvert, mardi, par un vote massif la voie \u00e0 cette candidature, dans la foul\u00e9e de l\u2019annonce officielle, la veille, par la Su\u00e8de de la sienne.          La France va intensifier ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans les jours et semaines qui viennent\u00a0\u00bb, a promis le pr\u00e9sident Emmanuel Macron \u00e0 son homologue Volodymyr Zelensky.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-18T04:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:01:57+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct. Elles seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchat.          Merci de votre compr\u00e9hension et de votre fid\u00e9lit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-18T04:52:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/0/0/5625/4500/1342/1073/3/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/18/18-2">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le délégué général de La République en marche, Stanislas Guerini, avait pris mercredi la défense du candidat de la majorité présidentielle en Dordogne, ce qui a déclenché immédiatement des critiques des oppositions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct        Elections législatives 2022        Les dates-clés          Les candidats          Résultats          Pour comprendre                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature Le délégué général de La République en marche, Stanislas Guerini, avait pris mercredi la défense du candidat de la majorité présidentielle en Dordogne, ce qui a déclenché immédiatement des critiques des oppositions.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           17:03   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le candidat LRM Jérôme Peyrat, condamné pour violences conjugales en 2020, annonce le retrait de sa candidature aux législatives        Le candidat LRM aux législatives Jérôme Peyrat, condamné en 2020 pour des violences envers une ex-compagne, a annoncé à l’Agence France-Presse mercredi retirer sa candidature après une série de critiques dans la classe politique.          « J’entends que ma candidature aux élections législatives pourrait porter atteinte à ma famille politique. Je la retire », a fait savoir le conseiller régional de Nouvelle-Aquitaine. « J’invite chacune et chacun à regarder précisément les faits qui me sont reprochés, la décision de justice et les autres décisions prises dans cette affaire », explique-t-il.                 Tout le live                18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le retrait de la candidature de Jérôme Peyrat « ne change rien au “en même temps” macronien », juge Sébastien Peytavie, le candidat Nupes de la 4ᵉ circonscription de la Dordogne        Sébastien Peytavie, candidat de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) dans la 4e circonscription de la Dordogne, a estimé que, « vu le déferlement médiatique, ça devenait compliqué de maintenir M. Peyrat ». « Sa candidature n’était plus tenable », considère son concurrent aux législatives du 12 et 19 juin.          Le militant de Génération·s investi par la Nupes parie sur le fait que Jacqueline Dubois, la députée sortante, va hériter de l’investiture de la majorité présidentielle maintenant que M. Peyrat a renoncé. « Mme Dubois, après avoir été désavouée, va être réhabilitée. Ce n’est pas très respectueux de ces candidats et des citoyens », pense M. Peytavie, contacté par Le Monde.          Mais ce renoncement de Jérôme Peyrat « ne change rien au “en même temps macronien” » pour Sébastien Peytavie. « D’un côté, le président fait du sujet de la lutte contre les violences à l’égard des femmes la grande cause du quinquennat, et de l’autre il nomme un candidat condamné pour violences conjugales », disait-il lundi 16 mai. « Il faut imaginer que des femmes victimes de violences conjugales auraient pu rentrer dans un bureau de vote le 12 juin et voir ce bulletin de vote validé par le chef de l’Etat », imagine Sébastien Peytavie, dans une référence claire à la condamnation pour violences conjugales de M. Peyrat en 2020.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La condamnation de M. Peyrat « a été montée en épingle par quelques militants proches de Jacqueline Dubois », estime le porte-parole de Jérôme Peyrat        « Nous avons perdu un bon candidat pour la 4e, un vrai élu de terrain qui avait une vraie connaissance des dossiers », déplore Maxime Bournazel, porte-parole de Jérôme Peyrat et référent Horizons dans la 4e circonscription de la Dordogne.          Interrogé par Le Monde, le proche de M. Peyrat dit « comprendre sa décision » de renoncer à sa candidature. « Deux solutions s’offraient à lui : soit débattre et se justifier sur les plateaux télé des médias nationaux et les réseaux sociaux pendant encore plusieurs jours et cela aurait nui à la campagne de terrain qu’il souhaitait » ou bien renoncer à être candidat. « Il voulait protéger sa famille », assure le référent Horizons.          Pour M. Bournazel, la condamnation de Jérôme Peyrat « a été montée en épingle par quelques militants proches de Jacqueline Dubois », la députée sortante de la circonscription qui n’avait pas été investie par la majorité présidentielle et qui a annoncé, ce matin, sa volonté de se présenter aux législatives des 12 et 19 juin, sans étiquette mais en soutenant Emmanuel Macron. « La sortante avait beaucoup de difficulté sur beaucoup de dossiers, j’espère qu’elle ne va pas être investie », glisse le porte-parole de Jérôme Peyrat.                    17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous avons convenu ensemble qu’il retire sa candidature », dit Stanislas Guerini à propos du retrait de la candidature de Jérôme Peyrat        Le délégué général de La République en marche (LRM), Stanislas Guerini, dit « avoir échangé avec Jérôme Peyrat ce jour ». « Nous avons convenu ensemble qu’il retire sa candidature », écrit sur Twitter M. Guerini.          Stanislas Guerini dit, par ailleurs, mesurer que les propos qu’il a tenu ce matin sur Franceinfo « ont pu heurter et blesser » et assure qu’il ne remet « en aucun cas en cause une décision de justice ».          M. Guerini avait décrit Jérôme Peyrat comme « un honnête homme. Je ne crois pas qu’il soit capable de violences sur les femmes », avait-il estimé.                              17:16   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Stanislas Guerini défendait encore ce matin la candidature aux législatives de Jérôme Peyrat, condamné pour violence conjugale        Le délégué général de La République en marche (LRM), Stanislas Guerini, avait pris ce matin la défense de Jérôme Peyrat, ce qui a déclenché immédiatement des critiques des oppositions. Cet ancien conseiller à l’Elysée a été condamné en septembre 2020 à une amende de 3 000 euros avec sursis dans une affaire de violence envers sa compagne.          De son côté, la députée sortante LRM Jacqueline Dubois a annoncé dans la matinée sur Twitter maintenir sa candidature, dissidente, dans cette 4e circonscription de Dordogne. « “Rien ne doit freiner le combat pour la place des femmes dans notre société.” J’ai fait mienne cette phrase d’Elisabeth Borne première ministre. Je suis candidate à ma réélection. Loyale, libre, déterminée », a-t-elle écrit.          Interrogé sur Franceinfo, Stanislas Guerini avait décrit Jérôme Peyrat comme « un honnête homme. Je ne crois pas qu’il soit capable de violences sur les femmes », avait-il estimé. « Si j’avais la conviction ou même le soupçon qu’on a affaire à quelqu’un qui puisse être violent et coupable de violences sur les femmes, jamais je n’aurais accepté cette investiture-là », avait-il encore assuré, provoquant de nombreuses critiques parmi les personnalités de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.                    Lire aussi :  Stanislas Guerini défend la candidature aux législatives de Jérôme Peyrat, condamné pour violence conjugale mais qu’il juge « honnête homme »                       17:12   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le choix de la commission d’investiture de la majorité présidentielle, au détriment de la députée sortante Jacqueline Dubois, était vivement critiqué dans la 4e circonscription de ce département        Voilà dix jours que l’investiture de Jérôme Peyrat par la majorité présidentielle pour les élections législatives des 12 et 19 juin agaçait, dans la 4e circonscription de la Dordogne. Si la candidature de M. Peyrat restait jusqu’à hier soutenue par le comité départemental de La République en marche (LRM), ce choix était loin de faire l’unanimité, autant chez certains militants locaux du parti présidentiel que parmi ses concurrents.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : l’investiture de Jérôme Peyrat fait des vagues en Dordogne                       17:03   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le candidat LRM Jérôme Peyrat, condamné pour violences conjugales en 2020, annonce le retrait de sa candidature aux législatives        Le candidat LRM aux législatives Jérôme Peyrat, condamné en 2020 pour des violences envers une ex-compagne, a annoncé à l’Agence France-Presse mercredi retirer sa candidature après une série de critiques dans la classe politique.          « J’entends que ma candidature aux élections législatives pourrait porter atteinte à ma famille politique. Je la retire », a fait savoir le conseiller régional de Nouvelle-Aquitaine. « J’invite chacune et chacun à regarder précisément les faits qui me sont reprochés, la décision de justice et les autres décisions prises dans cette affaire », explique-t-il.                    17:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat        Dans un rapport explosif, une commission d’enquête du Sénat dénonçait en mars 2022 le recours désormais régulier de l’Etat aux cabinets de conseil, particulièrement sous le quinquennat d’Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                       16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Affaire McKinsey : le bureau du Sénat saisit le parquet pour suspicion de faux témoignage devant la commission d’enquête        Le bureau du Sénat a annoncé, mercredi 18 mai, saisir le parquet des déclarations du directeur associé du cabinet de conseil McKinsey devant la commission d’enquête sur l’influence croissante des cabinets de conseil sur les politiques publiques, pour suspicion de faux témoignage s’agissant de la situation fiscale en France de son entreprise.          Selon le Sénat, « il appartiendra au parquet de déterminer les suites judiciaires à donner, dans le respect du principe de séparation des pouvoirs ».          Contactée par Public Sénat, la sénatrice communiste Eliane Assassi se « félicite » que le bureau du Sénat « ait mis à l’ordre du jour ce sujet d’une saisine du procureur ». « C’est une très bonne nouvelle, c’est une suite donnée à ce que nous avions dénoncé. On voit bien que sur ce sujet, sur l’influence des cabinets de conseil, il y a une sorte de consensus au Sénat qui transcende les différences politiques », a-t-elle estimé.          « Je le dis très nettement : nous payons l’impôt sur les sociétés en France », avait déclaré Karim Tadjeddine, le responsable du pôle secteur public de McKinsey, sous serment lors de son audition au Sénat, le 18 janvier 2022. L’affirmation est entrée en contradiction avec les informations obtenues par la commission d’enquête auprès de l’administration fiscale, ce qui a conduit les sénateurs à saisir le procureur sur cas de M. Tadjeddine. Le faux témoignage devant une commission d’enquête est passible de cinq ans d’emprisonnement et 75 000 euros d’amende.                    16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne consulte les anciens premiers ministres Edouard Philippe et Bernard Cazeneuve        Alors que la première ministre poursuit le travail d’élaboration de l’équipe gouvernementale, elle consacre également une partie de son temps à voir ou à appeler des personnalités politiques ou de la société civile, fait savoir l’entourage d’Elisabeth Borne.          « Elle a notamment vu ou verra des anciens premiers ministres, Edouard Philippe et Bernard Cazeneuve, mais aussi Richard Ferrand, François Bayrou, Christophe Castaner, Stanislas Guerini et Gérard Larcher qu’elle va appeler », explique la même source. Elle doit, enfin, échanger avec les partenaires sociaux et les présidents des associations d’élus.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Grève en vue au ministère des affaires étrangères        Le moment choisi est des plus symboliques, tandis qu’Emmanuel Macron, tout frais réélu, prépare son nouveau gouvernement. Un préavis de grève est sur le point d’être déposé au sein du ministère des affaires étrangères, afin de protester contre la réforme de sa haute hiérarchie, actée par décret, dans une certaine précipitation, entre les deux tours du scrutin présidentiel.          D’après nos informations, le mouvement, prévu sur une journée, à ce stade, pourrait avoir lieu le 31 mai ou le 2 juin, écrit notre journaliste Philippe Ricard.                    Lire aussi :  Grève en vue au ministère des affaires étrangères                       15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen veut être présidente du groupe parlementaire Rassemblement national à l’Assemblée nationale        La candidate à la présidentielle du parti d’extrême droite a annoncé aujourd’hui qu’elle sera présidente du groupe parlementaire du Rassemblement national (RN), si le parti parvient à faire élire au moins quinze députés aux élections législatives, lors d’un déplacement à Saint-Dizier (Haute-Marne). « Oui, je serai présidente du groupe, bien entendu », a déclaré Mme Le Pen lors d’une conférence de presse, après un bref bain de foule au milieu d’une centaine de ses partisans venus l’accueillir. La candidate d’extrême droite a pris quelques selfies avec des sympathisants de cette ville où elle a obtenu 54 % des voix au second tour de la présidentielle.          Venue soutenir les deux candidats du RN dans le département, Laurence Robert-Dehault et Christophe Bentz, elle a vivement critiqué ses adversaires, d’abord Emmanuel Macron et, en particulier, la nouvelle première ministre, Elisabeth Borne, dont la politique « est fondée sur une vision froide, administrative, brutale », selon Mme Le Pen. « Mme Borne c’est M. Macron bis », avait-elle déclaré ce matin sur France Inter : il « l’a choisie précisément pour mener cette brutalité sociale (…) contre laquelle nous allons nous battre avec la dernière énergie ».          A Saint-Dizier, elle a aussi étrillé la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et Jean-Luc Mélenchon. Selon elle, le leader de La France insoumise a « zéro chance d’être premier ministre ». Elle l’accuse de « mensonge éhonté pour peut-être cacher le fait qu’il quitte la vie politique (…) et qu’il ne veut pas le dire pendant les législatives, donc il fait croire à cette fable du premier ministre ».          Marine Le Pen est ensuite revenue sur l’affaire du journaliste Taha Bouhafs, d’abord investi par La France insoumise dans la 14e circonscription du Rhône avant d’être écarté après des accusations de violences sexuelles. Mme Le Pen a accusé la Nupes de « mentir » : « Voilà donc un mouvement qui a fait croire qu’un candidat se retirait parce qu’il était persécuté par la droite et par l’extrême droite, alors qu’en réalité il s’écartait, et il le savait, parce qu’il était victime d’accusations très graves d’agressions sexuelles ».                    15:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’édito | Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité        « L’autorisation du burkini dans les piscines de Grenoble, décidée par le conseil municipal conduit par le maire Eric Piolle, a ravivé le débat à propos du port de signes religieux musulmans. Mais la France n’a rien à gagner à ces éruptions nationales incessantes, à leur instrumentalisation religieuse, politique ou diplomatique », peut-on lire dans notre éditorial du jour.                    Lire aussi :  Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                       15:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Vaulx-en-Velin, une candidature socialiste dissidente activement soutenue par la maire, Hélène Geoffroy        Une nouvelle dissidence a été officiellement annoncée dans le Rhône, ce mercredi à la mi-journée, avec la candidature de Stéphane Gomez (PS) et sa suppléante Sirine Remili, dans la 7e circonscription, hors de la nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes). « La seule candidature de gauche du réel et de transformation » a justifié le premier adjoint de la municipalité de Vaulx-en-Velin, activement défendu par la maire, Hélène Geoffroy, présente à ses côtés pour l’annonce de candidature, dans le centre culturel Charlie-Chaplin, en face de la mairie. La candidature est aussi soutenue par le parti radical de gauche (PRG), dont le logo figure sur ses affiches. Mais pas celui du PS.          Hélène Geoffroy réfute pour autant le terme de dissidence. « Nous ne sommes pas en dehors du parti, au contraire nous avons même tendance à devenir majoritaires. Nous sommes des socialistes à part entière, nous ne nous éloignons pas du chemin », affirme la maire de Vaulx-en-Velin. Membre du bureau national du PS, à l’origine de la motion « Debout les socialistes ! ». Hélène Geoffroy conteste l’accord signé entre PS et LFI. « Un accord électoral, pas un accord politique. L’accord d’un clan », ne cesse-t-elle de déplorer, en appelant à « l’esprit du congrès de Tour de 1920 ».          A l’instar de Carole Delga en Occitanie, Hélène Geoffroy promeut des candidatures autonomes. « La gauche est efficace quand elle transforme la vie des habitants. Le député doit porter des lois au niveau national, sans être déconnecté du terrain » a souligné l’ancienne députée de la circonscription, dénonçant en creux « les candidatures qui ne tiennent pas compte des implantations locales ». LFI a imposé des candidats dans les bastions socialistes de Vaulx-en-Velin et Villeurbanne.          Selon les informations du Monde, quatre candidatures socialistes, hors investitures officielles du PS, sont prévues dans le Rhône : dans la 2e circonscription à Lyon, les 6e et 7e de l’est lyonnais, et dernièrement dans la 10e de l’ouest lyonnais. Deux candidatures PRG sont annoncées dans les 3e et 6e circonscriptions de Lyon et Villeurbanne.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            14:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chronique | « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession », estime notre éditorialiste Françoise Fressoz        «  Au terme de l’élection présidentielle d’avril, trois personnages politiques ont éclipsé tous les autres. Emmanuel Macron, Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon ont été les auteurs d’une recomposition politique entamée il y a cinq ans, menée tambour battant et non encore achevée : à peine réélu, le président de la République se bat pour conserver la majorité dont il disposait à l’Assemblée nationale durant son précédent quinquennat, tandis que ses deux challengers se disputent, aux extrêmes de l’échiquier politique, le titre de premier opposant », analyse notre éditorialiste Françoise Fressoz.                    Lire aussi :  « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »                       14:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les parlementaires de La République en marche ont craint qu’Emmanuel Macron ne choisisse la chiraquienne Catherine Vautrin à la place de l’ex-ministre des transports        Ce n’était ni la liesse ni l’enthousiasme des grands jours. Mais un soulagement. Mardi, à l’occasion de la réunion du groupe La République en marche (LRM) à l’Assemblée nationale, à laquelle se sont joints, pour l’occasion, des représentants du MoDem et d’Agir, les parlementaires macronistes ont accueilli la nouvelle cheffe de la majorité, Elisabeth Borne, comme on apprécie le calme après avoir redouté la tempête.          Au lendemain de sa nomination à Matignon, l’ancienne préfète n’a, ce jour-là, depuis la salle Victor-Hugo à l’Assemblée nationale, guère galvanisé les foules, écrit notre journaliste Claire Gatinois. Appelant ses troupes à repartir au combat pour offrir à Emmanuel Macron une majorité « la plus large possible », à l’issue des élections législatives des 12 et 19 juin, la sexagénaire a rappelé qu’elle maintenait sa propre candidature dans la 6e circonscription du Calvados.          Elisabeth Borne ne l’ignore pas. Sa tâche sera « immense », a-t-elle rappelé mardi. Mais si certains questionnent déjà son leadership et sa capacité à tenir les troupes de la majorité qui s’étirent de la gauche à la droite modérées, la plupart soufflent. Il y a quarante-huit heures à peine bruissait encore la rumeur d’une nomination imminente de Catherine Vautrin à Matignon. Une femme de droite, actuelle présidente du Grand Reims, ancienne ministre de Jacques Chirac et ex-porte-parole de Nicolas Sarkozy. Un choc pour une grande partie des macronistes. Attachée « à la question sociale », comme le promettait le chef de l’Etat, proche du terrain, elle s’était aussi opposée au mariage pour tous en 2013. En cette journée du 17 mai de lutte contre l’homophobie, certains macronistes redoutaient le signal « catastrophique » qui aurait été envoyé.          Tous s’en convainquent aujourd’hui. L’option Elisabeth Borne était le choix initial d’Emmmanuel Macron. La plupart ont pourtant redouté l’arrivée de Mme Vautrin à la tête du gouvernement. Hypothèse crédible ou fausse piste ? Difficile à dire tant le secret de la nomination de la future première ministre a été bien gardé. Mais le chef de l’Etat s’est bel et bien, un temps, arrêté sur le CV de la Champenoise. Et a sollicité son conseiller, Thierry Solère, député (LRM et ex-LR) des Hauts-de-Seine, sur le profil de cette élue locale. Cette dernière soutenait le président de la République depuis février grâce aux talents de persuasion du même Thierry Solère. Lui se défend aujourd’hui d’avoir « poussé » la candidature de l’ex-RPR. « Ça ne se passe pas comme ça », souligne-t-il.                    Lire aussi :  La majorité soulagée mais peu enthousiasmée par la nomination d’Elisabeth Borne à Matignon                       13:19   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, au sujet de Jérôme Peyrat, vous parlez du mouvement "Ensemble !", mais est-ce bien ce nom là ? Le mouvement présidentiel, c'est bien Renaissance ? Je vous remercie ;)     çachangetoutletemps         Bonjour,          Renaissance doit devenir le nouveau nom du parti La République en marche. Ensemble ! désigne l’alliance constituée par plusieurs formations proches de la majorité présidentielle (La République en marche, Horizons, MoDem...) pour les élections législatives. Jérôme Peyrat peut donc être rattaché à l’un comme à l’autre !                    12:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Une opération de tripatouillage électoral » pour la Nupes        Jean-Luc Mélenchon et Julien Bayou ne comprennent pas que Beauvau veuille compter séparément les voix de la gauche unie lors des législatives et entendent saisir le Conseil d’Etat.                    Lire aussi :  Elections législatives : la Nupes dénonce « une duperie » du ministère de l’intérieur                       12:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans les Pyrénées-Atlantiques, les élus LR laissent passer l’orage après l’échec de Valérie Pécresse        Au fil du dépôt des candidatures aux législatives en préfecture, la famille gaulliste ne devrait pas être directement présente dans toutes les circonscriptions des Pyrénées-Atlantiques, pour la première fois depuis 1945. Pourtant, elle constitue encore l’une des principales forces politiques d’un département plutôt conservateur et modéré. A côté voire face au quadrillage local de François Bayrou et de l’actuel MoDem, cette sensibilité s’est incarnée avec des personnalités comme Michèle Alliot-Marie, maire de Saint-Jean-de-Luz et députée de 1986 à 2012, également présidente du RPR (Rassemblement pour la République) de 1999 à 2002. Et de 1967 à 2002, Michel Inchauspé a été l’inamovible député gaulliste du Pays basque intérieur.          Pour le scrutin législatif de juin prochain, Les Républicains (LR) seront présents dans quatre des six circonscriptions actuelles qui s’étalent entre le Béarn et le Pays basque. Ils déclarent forfait dans deux autres. Dans la première (Pau), la conseillère départementale Sandrine Lafargue s’oppose à la députée sortante MoDem Josy Poueyto. Dans la deuxième (Pau-Est), LR fait confiance à Jean-Brice Allemand (qui appartient au Nouveau Centre d’Hervé Morin) face à Jean-Paul Mattei (MoDem) qui sollicite son renouvellement. Dans la troisième, la conseillère départementale Fabienne Costedoat-Diu tente sa chance face au député socialiste dissident David Habib. Dans la sixième (Biarritz), Fabrice-Sébastien Bach, adjoint auprès de Maider Arosteguy (maire LR de la cité impériale), se mesure au député MoDem Vincent Bru qui se représente.          Par contre, à Bayonne (cinquième circonscription), Les Républicains sont absents de l’arène et ne rivaliseront donc pas avec Florence Lasserre, députée MoDem. Alors qu’ils ne manquent pourtant guère d’élus locaux, voire de candidats aux précédentes législatives, notamment à Bayonne. Même absence dans la quatrième circonscription (la montagne basco-béarnaise) où Jean Lassalle (Résistons !) pousse son frère Julien vers la députation. Sur ces deux territoires, les néogaullistes gouvernent pourtant des villes importantes comme Anglet (38 000 habitants) et plusieurs communes rurales.          Interrogés, ces femmes et ces hommes porteurs de l’héritage gaulliste mettent en avant le désastreux et historique résultat de Valérie Pécresse dans le département (4,28 % des voix quand Emmanuel Macron en a recueilli 27,80 % au premier tour). Et ils pointent donc le risque financier d’une candidature pouvant ne pas dépasser ce score. Certains insistent également sur « leur désir de rester avant tout maire ». Tous entendent laisser passer l’orage et mesurer leurs soutiens, tel Jean-François Irigoyen (maire LR de Saint-Jean-de-Luz) qui « se tient à distance des législatives ». Prudence donc de rigueur, d’autant que, ici, se profilent à l’horizon 2023 d’autres élections, cette fois sénatoriales.        Michel Garicoïx (Bayonne, correspondant)            11:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le maire de Lyon accuse Laurent Wauquiez « de méthodes d’extrême droite » après de nouvelles baisses de subventions culturelles        La polémique monte d’un cran. Ce matin, à l’occasion d’une conférence de presse consacrée au conseil municipal, le maire de Lyon, Grégory Doucet (Europe Ecologie-Les Verts) a dénoncé avec vigueur la baisse des subventions culturelles de la région Auvergne-Rhône-Alpes, présidée par Laurent Wauquiez (Les Républicains), qui frappe de nombreux établissements de la ville. « Instrumentaliser la culture, c’est ce que font les régimes autoritaires. Nous avons à la tête de la région un exécutif qui se comporte comme un exécutif d’extrême droite. C’est une attaque en règle, massive, qui met en péril l’écosystème lyonnais, alors qu’il rayonne dans toute la région » a déploré Grégory Doucet, en insistant : « C’est par ça que commencent tous les régimes fascistes, c’est pour cela que nous sommes inquiets. »          Trois théâtres de Lyon ont appris cette semaine qu’ils étaient à leur tour touchés par une diminution de l’aide culturelle régionale. Une quinzaine d’établissements lyonnais sont concernés, dont l’Opéra, la Biennale d’art contemporain, l’Institut Lumière, et la Villa Gillet qui a vu son budget amputé de 35 %. « La liste n’est peut-être pas exhaustive, nous n’avons aucune lecture de la politique culturelle de la région », a estimé Nathalie Perrin-Gilbert. « La région est-elle en faillite, à force de dépenses en communication ? », interroge l’adjointe à la culture de la ville de Lyon, qui a indiqué que l’Ecole des beaux-arts de Lyon « ne sait toujours pas » si elle va recevoir la subvention régionale de 90 000 euros prévue dans son budget 2022. Les tensions sont fortes entre l’exécutif régional et plusieurs villes dirigées par les écologistes ou les socialistes. La région a fait savoir qu’elle maintenait l’enveloppe globale de son budget culturel, mais avait décidé de « réorienter ses dépenses dans l’équilibre des territoires ».        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Stanislas Guerini à propos de Jérôme Peyrat : « C’est un honnête homme, je ne le crois pas capable de violence sur les femmes »         Le délégué général de La République en marche (LRM), Stanislas Guerini, a tenté de justifier, mercredi matin sur Franceinfo, la candidature aux législatives de Jérôme Peyrat, dont l’investiture en Dordogne par le collectif de la majorité, Ensemble !, est critiquée, deux ans après sa condamnation à une amende avec sursis pour violence conjugale.          Le conseiller régional de Nouvelle-Aquitaine assure que la gifle qu’il a donnée à son ex-compagne – qui a occasionné une incapacité totale de quatorze jours, selon Mediapart –, lors d’une « dispute qui est devenue violente », n’était pas volontaire. Il a fait savoir au Monde, mardi, que son ex-compagne avait été « condamnée à une amende ferme pour des appels et messages malveillants, ainsi que mise en examen pour diffamation » et déplore « l’amalgame » fait par ses contempteurs entre « son affaire personnelle et les drames de violences intrafamiliales ».          Une ligne en partie reprise par M. Guerini, qui a insisté sur le fait que la décision de justice ne comprenait pas de peine d’inéligibilité et que le maire de La Roque-Gageac avait été réélu malgré l’enquête le visant en 2020. « J’ai pris du temps pour lire les attendus, pour comprendre, pour savoir si, au fond, on pouvait avoir affaire à quelqu’un qui pouvait être capable de violences volontaires, a-t-il ajouté. Je crois, et j’en suis même infiniment convaincu, que ce n’est pas le cas, sinon jamais, jamais je n’aurais permis cette investiture. (…) C’est un honnête homme, je ne le crois pas capable de violence sur les femmes. »          « Je ne veux jamais donner l’impression qu’on pourrait empêcher la libération de la parole des femmes, qu’on pourrait empêcher la judiciarisation des affaires quand il y a des violences intraconjugales, avait-il déclaré de façon préliminaire. « En même temps, je veux qu’on puisse regarder les choses dans leur complexité. » M. Guerini a fait remarquer que l’ex-compagne de M. Peyrat « a[vait] elle aussi été condamnée dans cette même affaire ». « Mais sa femme n’est pas candidate aux législatives », a relevé le journaliste Marc Fauvelle.                                     Le candidat LRM Jérôme Peyrat, condamné pour violences conjugales en 2020, annonce le retrait de sa candidature aux législatives                    Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Brice Laemle         Un direct quotidien. A l’occasion des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer sur la campagne et ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/18/18-3">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Au Mali et au Tchad, la France est débordée sur les réseaux sociaux par les relais de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Russie             Au Sahel, Paris échoue à contrer la propagande russe      Au Mali et au Tchad, la France est débordée sur les réseaux sociaux par les relais de Moscou.          Par Christophe Châtelot et Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Manifestation portée par le mouvement Yerewolo contre la présence militaire française au Mali, à la place de la Tour de l'Afrique, à Bamako, le 4 février 2022.  PALOMA LAUDET /COLLECTIF HORS FORMAT POUR "LE MONDE"               Des drapeaux russes brandis pendant que ceux de la France flambent dans les manifestations de l’opposition au Tchad. Une junte au pouvoir au Mali qui, avec un certain appui populaire, rompt tous les ponts avec Paris pour se rapprocher de Moscou. Des réseaux sociaux qui ne semblent bourdonner que d’une seule musique. La France a-t-elle déjà perdu la bataille de l’opinion au Sahel face à la Russie ?          Les objectifs et la pérennité du réinvestissement de la Russie en Afrique sont encore incertains mais sa stratégie est désormais mieux connue. Si son activité économique est limitée à quelques exploitations minières, Moscou a su s’implanter grâce à une offre sécuritaire sans pareille : un combiné d’accords de défense officiels et de liens officieux avec le Groupe Wagner, nébuleuse proche du Kremlin, fournissant mercenaires comme au Mali, en République centrafricaine ou en Libye, et experts en « guerre informationnelle ». Avec un évident succès jusque-là.                                        Écouter aussi    Les mercenaires russes du Groupe Wagner, « l’armée fantôme » de Vladimir Poutine                  L’histoire récente du vrai-faux charnier de Gossi, dans le centre du Mali, est, à ce titre, un cas d’école. Fin avril, l’état-major des armées françaises dévoile, pour la première fois, une vidéo filmée par l’un de ses drones. Y apparaissent une dizaine d’hommes en uniforme, non français, enterrant des corps dans une fosse commune. Deux jours plus tôt, les militaires français avaient transféré leur base aux forces armées maliennes (FAMa) dans le cadre de leur retrait du pays. La diffusion de ces images avait pour objectif de désamorcer une opération d’intoxication élaborée, selon Paris, par Wagner, le nouvel allié russe de Bamako, et destinée à accuser les Français d’être les responsables de ce crime.          « VRP des Russes »          Paris pensait prendre l’autre camp de vitesse et gagner une bataille dans ce que le chef d’état-major des armées, le général Thierry Burkhard, nomme la « guerre des perceptions », mais l’argumentation lui est revenue comme un boomerang, renvoyée sur les réseaux sociaux par des activistes maliens. Notamment l’un des plus bruyants d’entre eux, Adama Diarra, dit « Ben le Cerveau ». Sur sa page Facebook en date du 26 avril, ce fondateur du mouvement panafricaniste Yéréwolo debout sur les remparts voyait dans ces images la preuve que « “Barkhane” a volontairement espionné le camp de Gossi pour coller la responsabilité du charnier sur les FAMa ». Dans la foulée, il demandait le départ de toutes « les forces d’occupation étrangères ».        Il vous reste 70.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/18/au-sahel-paris-echoue-a-contrer-la-propagande-russe_6126682_3212.html"},"headline":"Au Sahel, Paris \u00e9choue \u00e0 contrer la propagande russe","dateCreated":"2022-05-18T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-18T18:00:17+02:00","dateModified":"2022-05-18T18:00:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Russie"],"keywords":["Mali","International","Europe","Russie","Le Monde Afrique"],"description":"Au Mali et au Tchad, la France est d\u00e9bord\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux par les relais de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot"}
,{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/286/0/5942/2971/1342/671/60/0/cba1e28_1652851765669-paloma-laudet-09.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-4">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Laurent Wauquiez, président Les Républicains de la région, a annoncé cesser « immédiatement toute subvention à la mairie de Grenoble ». Il est cependant peu probable qu’il puisse revenir sur les investissements déjà lancés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                        Les Décodeurs        Laïcité             La région Auvergne-Rhône-Alpes peut-elle couper ses subventions à Grenoble après l’autorisation du port du burkini ?      Laurent Wauquiez, président Les Républicains de la région, a annoncé cesser « immédiatement toute subvention à la mairie de Grenoble ». Il est cependant peu probable qu’il puisse revenir sur les investissements déjà lancés.          Par Iris Derœux et Romain Geoffroy         Publié aujourd’hui à 15h13, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le président Les Républicains (LR) de la région Auvergne-Rhône-Alpes, Laurent Wauquiez, a annoncé lundi 16 mai cesser « immédiatement toute subvention à la mairie de Grenoble » après que le conseil municipal a donné son feu vert lundi au port du burkini dans les piscines municipales. Le vote portait précisément sur la modification du règlement intérieur des piscines, qui prévoit dorénavant que la longueur des maillots ne sera plus limitée et permettra ainsi aux femmes de se baigner seins nus, et à tous les baigneurs, de porter un maillot spécifique à la baignade pouvant couvrir les bras et les jambes. Un nouveau règlement qui autorise de facto le port du maillot couvrant prisé de certaines femmes musulmanes et qui était réclamé depuis plusieurs années par l’association Alliance citoyenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Grenoble, le burkini est autorisé dans les piscines municipales au terme d’un long débat sur la laïcité                   Pour justifier la fin des aides à la mairie écologiste, Laurent Wauquiez dit s’appuyer sur la « charte pour la défense des valeurs de la France et de la laïcité » et sur le « contrat d’engagement républicain » adoptés par sa région lors de son assemblée plénière du 17 mars. « On va arrêter d’aider financièrement [le maire de Grenoble] M. Piolle, parce que la réalité, c’est que son projet, ce n’est pas un projet qui est compatible avec ce qu’on veut pour la France et pour la République », s’est justifié mardi le président de région sur France Bleu Isère.            Une annonce précipitée            En réalité, l’annonce de Laurent Wauquiez paraît un peu précipitée. Loin de cesser « immédiatement toute subvention », l’arrêt des aides de la région à Grenoble pourrait en fait ne concerner que les subventions éventuelles pour de futurs projets et non pas les financements déjà votés et engagés auprès de la municipalité. La région se dit en train d’identifier lesdites aides.             « La région prendrait un risque juridique important si elle décidait de couper les financements sur lesquels elle s’est déjà engagée »            Pour Aloïs Ramel, avocat spécialiste du droit des collectivités publiques, « la région prendrait un risque juridique important si elle décidait de couper les financements sur lesquels elle s’est déjà engagée auprès de la mairie ». Surtout si le principe de laïcité invoqué n’a pas de lien direct avec les projets initialement financés. « Pour ce qui est des subventions à venir, la région a une certaine latitude de décision. Une collectivité n’est jamais forcée de verser une subvention », ajoute Me Ramel :            « C’est tout de même relativement encadré, il ne faut pas que cela porte atteinte au principe d’égalité entre les communes pour des projets similaires, par exemple. Mais après tout, si elle n’a plus envie d’attribuer de subvention à la ville de Grenoble et qu’elle le motive, la région est à peu près libre. »            Dans tous les cas, la suspension des subventions à Grenoble ne concernerait pas les compétences propres de la région, comme les lycées ou les transports, secteurs dont elle a la charge. « On va continuer de notre côté à assumer notre mission sur Grenoble, a précisé mardi M. Wauquiez. On va évidemment continuer à aider les habitants de Grenoble, les associations, des artisans ou des commerçants qui ont des projets. »              Actuellement, les subventions directes de la région aux projets municipaux contractualisés représentent « environ 1,5 million d’euros », selon la mairie de Grenoble, qui dénonce un « désengagement » déjà en cours du conseil régional dans les domaines de la culture, de la santé, de l’environnement, des aides aux entreprises et aux collectivités.            Véronique Vermorel, conseillère régionale d’opposition et membre du groupe Les Ecologistes, estime que « le débat sur le burkini est un prétexte pour la majorité LR à la région pour réduire les subventions ». « Si cette annonce d’arrêt des subventions est de l’ordre du symbolique pour la mairie de Grenoble, c’est l’arbre qui cache la forêt des coupes ayant lieu partout sur des projets portés par des mairies d’opposition, comme Lyon, Grenoble ou Clermont-Ferrand », dénonce-t-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez impose une baisse brutale des subventions culturelles à Lyon                        Iris Derœux et  Romain Geoffroy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 19 mai   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/05/18/la-region-auvergne-rhone-alpes-peut-elle-couper-ses-subventions-a-grenoble-apres-l-autorisation-du-port-du-burkini_6126664_4355770.html"},"headline":"La r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes peut-elle couper ses subventions \u00e0 Grenoble apr\u00e8s l\u2019autorisation du port du burkini\u00a0?","dateCreated":"2022-05-18T15:13:59+02:00","datePublished":"2022-05-18T15:13:59+02:00","dateModified":"2022-05-18T17:41:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","La\u00efcit\u00e9"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","La\u00efcit\u00e9","Religions","Soci\u00e9t\u00e9","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident Les R\u00e9publicains de la r\u00e9gion, a annonc\u00e9 cesser \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement toute subvention \u00e0 la mairie de Grenoble\u00a0\u00bb. Il est cependant peu probable qu\u2019il puisse revenir sur les investissements d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
,{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/0/0/6240/3117/1342/671/60/0/4391f11_357827812-cbi0988028.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La\u00efcit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/laicite/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/18/18-5">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Douze militants écologistes contestaient leur condamnation devant la plus haute instance judiciaire de France, arguant qu’elle violait la liberté d’expression.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Société       Justice             La condamnation des « décrocheurs » de portraits d’Emmanuel Macron confirmée en cassation      Douze militants écologistes contestaient leur condamnation devant la plus haute instance judiciaire de France, arguant qu’elle violait la liberté d’expression.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h28, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Douze militants écologistes avaient dérobé en 2019 des portraits présidentiels dans trois mairies parisiennes, ainsi qu’à Valence et à Strasbourg, pour dénoncer « l’inaction » du président en matière de climat.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 La Cour de cassation a validé, mercredi 18 mai, les condamnations de militants écologistes « décrocheurs » de portraits officiels d’Emmanuel Macron dans des mairies pour dénoncer « l’inaction » du président en matière de climat. Ils ont immédiatement annoncé leur intention de porter l’affaire devant la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH).            Les douze militants avaient dérobé, en 2019, à visage découvert et sans violence des portraits présidentiels dans trois mairies parisiennes, ainsi qu’à Valence et à Strasbourg, dans le cadre d’une campagne nationale, Décrochons Macron, menée par le mouvement Action non violente COP21 (ANV-COP21). Ils avaient été condamnés en appel à des peines d’amendes allant de 200 à 500 euros, pour certaines avec sursis, notamment pour « vol en réunion ».              Ils contestaient ces condamnations devant la plus haute instance judiciaire de France, arguant qu’elles violaient la liberté d’expression, droit garanti par la Convention européenne des droits de l’homme.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les « décrocheurs » de portraits de Macron invoquent « l’état de nécessité » et « la liberté d’expression »                   « Caractère proportionné de la condamnation »            Mais les magistrats de la chambre criminelle de la Cour – qui avaient, en septembre, dans une autre affaire de décrochage retoqué une condamnation affirmant que rien ne saurait justifier un vol – ont estimé que, dans ces nouvelles affaires, les juridictions d’appel avaient bien « vérifi[é] le caractère proportionné de la condamnation », justifié leurs décisions et adapté les peines en fonction du contexte.            La Cour de cassation, qui juge le droit et non le fond des affaires, relève être ainsi « en mesure de s’assurer que, bien que l’action menée par les prévenus se soit inscrite dans le cadre d’une démarche militante et puisse être considérée comme une expression (…), la condamnation n’était pas disproportionnée au regard de la valeur symbolique du portrait du président de la République et du refus de le restituer, tant que leurs revendications ne seraient pas satisfaites, ainsi que de la circonstance que le vol a été commis en réunion ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Cinq militants « décrocheurs » de portraits d’Emmanuel Macron relaxés au nom de « la liberté d’expression »                   En posant un cadre, ces décisions « constituent quand même une avancée », a estimé Me Paul Mathonnet, un des avocats des « décrocheurs », regrettant que « le point d’équilibre ne soit pas là où nous le souhaitions ». « Adopter ces trois critères de valeur symbolique, refus de restitution et action en réunion est une façon de ne pas reconnaître cette expression politique », refus « que nous allons contester devant la [CEDH] », a-t-il poursuivi.              « C’est une déception, la Cour démontre son incompréhension totale de nos actions, mais nous restons déterminés », a, de son côté, dit Cécile Marchand, « décrocheuse » à Paris. « L’action collective est essentielle, le message politique est totalement associé au symbole et l’irréversibilité [la non-restitution des portraits] fait partie du message », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Magali Etcheverria, décrocheuse de portraits, mise sur la désobéissance civile « pour éviter l’effondrement »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 19 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sartre, philosophe étoile  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/18/la-condamnation-des-decrocheurs-de-portraits-d-emmanuel-macron-confirmee-en-cassation_6126678_3224.html"},"headline":"La condamnation des \u00ab\u00a0d\u00e9crocheurs\u00a0\u00bb de portraits d\u2019Emmanuel Macron confirm\u00e9e en cassation","dateCreated":"2022-05-18T17:28:49+02:00","datePublished":"2022-05-18T17:28:49+02:00","dateModified":"2022-05-18T17:54:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Douze militants \u00e9cologistes contestaient leur condamnation devant la plus haute instance judiciaire de France, arguant qu\u2019elle violait la libert\u00e9 d\u2019expression.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/21/0/5568/2784/1342/671/60/0/5f3bf0a_5185476-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/18/18-6">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ En décembre 2021, le président nigérien avait exigé une enquête sur les heurts qui avaient éclaté, fin novembre, au passage d’un convoi de l’opération « Barkhane ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Niger             Convoi militaire français bloqué au Niger : les causes de la mort de trois manifestants restent inconnues      En décembre 2021, le président nigérien avait exigé une enquête sur les heurts qui avaient éclaté, fin novembre, au passage d’un convoi de l’opération « Barkhane ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h44, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une centaine de soldats de l’opération « Barkhane » ont été pris pour cible au Niger et au Burkina Faso, en novembre 2021, signe d’un sentiment antifrançais et du ressentiment lié à la dégradation de la situation sécuritaire.  PHILIPPE DESMAZES / AFP                 Les enquêtes menées par le Niger et la France n’ont pas permis de déterminer les circonstances de la mort de trois manifestants lors de heurts, fin novembre 2021, au passage d’un convoi de l’opération « Barkhane » près du Burkina Faso et du Mali, a annoncé le gouvernement nigérien, mardi 17 mai, dans un communiqué.            Ce convoi militaire parti d’Abidjan, en Côte d’Ivoire, pour rejoindre Gao, au Mali, avait d’abord été bloqué et caillassé par des manifestants à Kaya, dans le centre du Burkina Faso. Le convoi avait repris sa route avant d’être de nouveau interrompu par des manifestants en colère à Téra, dans l’ouest du Niger. Trois d’entre eux avaient été tués par des tirs attribués aux forces nigériennes ou françaises.                             Lire aussi :  Le président du Niger demande à la France d’ouvrir une enquête sur les heurts survenus lors du passage d’un convoi de « Barkhane »                   Le 17 décembre 2021, le président nigérien, Mohamed Bazoum, avait « exigé des autorités françaises » une enquête sur les heurts et « ordonné une enquête » du Niger. « L’exploitation des résultats de l’enquête de la gendarmerie du Niger et de l’armée française n’ayant pas permis de cerner le déroulement exact des événements qui ont provoqué la mort et les blessures des manifestants, le Niger et la France ont décidé d’assurer ensemble le dédommagement des familles des victimes ainsi que des blessés », souligne le communiqué du ministère de l’intérieur nigérien. Le montant de ce dédommagement, « à parts égales » entre les deux pays pour chacune des victimes, n’a pas été révélé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, l’armée française face à la colère des habitants                   « Graves défaillances du dispositif de maintien de l’ordre »            Dans un entretien accordé aux journaux La Croix et L’Obs publié mercredi, le président Bazoum déclare ne pas être satisfait de l’enquête française, qui « a consisté à dire que l’armée française avait procédé à des sommations avec des armes létales. Elle a conclu que ses militaires n’avaient pas tué ». Or, « ce sont probablement les moyens létaux utilisés par l’armée française, à des fins de sommation, qui ont eu pour effet d’atteindre un certain nombre de manifestants et tué trois d’entre eux, des enfants », dit-il.              « Mais », ajoute-t-il, « si la France a une part de responsabilité, le Niger aussi. Nous avions engagé des forces pour maintenir l’ordre et elles n’ont pas été efficaces. Les Français ont dû se dégager eux-mêmes, ils ont dû utiliser des moyens létaux qui ont pu provoquer la mort ».                             Lire aussi :  Attaque d’un convoi français au Niger : la France a déjà mené une enquête, répond Paris à Niamey                   L’enquête conduite par la gendarmerie nigérienne « a mis en évidence de graves défaillances du dispositif de maintien de l’ordre prévu pour gérer cette situation » par le Niger, qui « ont amené l’armée française à recourir à la force pour s’extraire de la pression des manifestants », souligne le communiqué de son gouvernement. « L’enquête menée par l’armée française, quant à elle, tout en reconnaissant le recours par le convoi à la force pour s’extirper de la foule qui le menaçait, conclut que les faits se sont déroulés dans des conditions réglementaires au moyen de tirs de sommation », ajoute-t-il.            Outre les trois manifestants tués, dix-sept civils, sept gendarmes nigériens et sept militaires français avaient été blessés, précise le texte. A la suite de ces incidents, le président nigérien avait remplacé son ministre de l’intérieur, Alkache Alhada, ainsi que le haut commandant de la gendarmerie nationale, le général Salifou Wakasso.              Paris et Niamey « se félicitent de leur collaboration dans ce dossier particulièrement sensible » et « se réjouissent de la solution obtenue », saluant « la mémoire des personnes décédées », affirme par ailleurs le communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Barkhane », défaite d’une utopie politico-militaire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 19 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sartre, philosophe étoile  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/18/convoi-militaire-francais-bloque-au-niger-les-causes-de-la-mort-de-trois-manifestants-restent-inconnues_6126673_3212.html"},"headline":"Convoi militaire fran\u00e7ais bloqu\u00e9 au Niger\u00a0: les causes de\u00a0la mort de trois manifestants restent inconnues","dateCreated":"2022-05-18T16:44:54+02:00","datePublished":"2022-05-18T16:44:54+02:00","dateModified":"2022-05-18T16:50:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Niger"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Le Monde Afrique","Niger"],"description":"En d\u00e9cembre\u00a02021, le pr\u00e9sident nig\u00e9rien avait exig\u00e9 une enqu\u00eate sur les heurts qui avaient \u00e9clat\u00e9, fin novembre, au passage d\u2019un convoi de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/06/08/116/0/4300/2148/1342/671/60/0/3d09533_5710898-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Niger","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/niger/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/18/18-7">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Grièvement blessée lors de l’attentat du Grand Véfour en 1983, elle avait créé SOS Attentats, première association française de défense des victimes d’acte de terrorisme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Disparitions              Mort de Françoise Rudetzki, juriste et inlassable porte-parole des victimes d’attentats      Grièvement blessée lors de l’attentat du Grand Véfour en 1983, elle avait créé SOS Attentats, première association française de défense des victimes d’acte de terrorisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Francoise Rudetzki, le 18 février 2011, à Paris.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Françoise Rudetzki, grièvement blessée lors de l’attentat du Grand Véfour en 1983 et depuis inlassable porte-parole des victimes du terrorisme, est morte dans la nuit du mardi 17 au mercredi 18 mai à Paris, à l’âge de 73 ans, a appris l’Agence France-Presse (AFP), mercredi, auprès de sa famille. « Jusqu’au bout, elle aura milité pour la reconnaissance et la prise en charge des victimes d’attentats », a déclaré sa fille, Deborah Rudetzki.            Juriste, Françoise Rudetzki avait créé SOS Attentats, première association française de défense des victimes d’acte de terrorisme, en décembre 1985, une date qui marquait le début à Paris d’une vague d’attentats meurtriers liés au conflit au Proche-Orient.              Dès 1986, elle avait obtenu la création du Fonds de garantie des victimes d’actes de terrorisme, financé par un petit prélèvement sur chaque contrat d’assurance de biens, une garantie étendue en 1990 à l’ensemble des victimes d’infractions pénales (viols, agressions, braquages). « Jusqu’à son décès », Françoise Rudetzki est restée « membre du conseil d’administration » du Fonds, selon sa famille.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il faut anticiper la prise en charge des victimes face aux menaces d’attentats »                   Décorée de l’Ordre national du mérite            Le 23 décembre 1983, alors âgée de 35 ans, Françoise Rudetzki avait été victime d’un attentat à la bombe au restaurant le Grand Véfour, sous les arcades du Palais-Royal, à Paris, où elle fêtait ses dix ans de mariage avec son mari. L’explosion avait projeté une porte métallique qui avait écrasé les jambes de la jeune femme d’affaires.            « A cette époque, on ne parlait jamais des victimes », avait-elle plus tard confié à l’AFP. « Le mot “victime” était un peu comme un mot qu’il ne fallait pas prononcer et seuls les médecins s’occupaient des victimes », avait-elle dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bibliographie : la présidente de SOS-Attentats en "gardienne inflexible d'une cause"                                                                                                                                                                                               Par la suite, les chroniqueurs judiciaires l’auront croisée d’innombrables fois aux audiences et dans les couloirs du Palais de justice de Paris, où elle se déplaçait à l’aide de cannes anglaises, elle qui, après l’attentat, avait subi des dizaines d’opérations.              « Françoise Rudetzki a toujours voulu se battre pour la dignité, pour la reconnaissance des droits » des victimes et « elle ne lâche jamais prise », avait déclaré le président François Hollande en 2016 à l’Elysée, avant de la décorer de l’Ordre national du mérite.            Elle avait réussi à faire reconnaître aux victimes du terrorisme le statut de victimes civiles de guerre et la possibilité pour les associations de se porter parties civiles lors des procès.            Ses obsèques auront lieu dans la plus stricte intimité familiale, ont annoncé ses proches.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 19 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/18/mort-de-francoise-rudetzki-juriste-et-inlassable-porte-parole-des-victimes-d-attentats_6126685_3382.html"},"headline":"Mort de Fran\u00e7oise Rudetzki, juriste et inlassable porte-parole des\u00a0victimes d\u2019attentats","dateCreated":"2022-05-18T18:00:43+02:00","datePublished":"2022-05-18T18:00:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Disparitions"],"keywords":["Disparitions"],"description":"Gri\u00e8vement bless\u00e9e lors de l\u2019attentat du Grand V\u00e9four en 1983, elle avait cr\u00e9\u00e9 SOS\u00a0Attentats, premi\u00e8re association fran\u00e7aise de d\u00e9fense des victimes d\u2019acte de terrorisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/368/0/4252/2126/1342/671/60/0/823b121_5215988-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/18/18-8">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Datant de la fin du XVe siècle, ce dessin qui représente un homme nu, debout, encadré par deux autres personnages en arrière-plan, a été réalisé à la plume et à l’encre brune.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Culture              Un dessin de Michel-Ange adjugé 23 millions d’euros aux enchères à Paris      Datant de la fin du XVe siècle, ce dessin qui représente un homme nu, debout, encadré par deux autres personnages en arrière-plan, a été réalisé à la plume et à l’encre brune.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h13, mis à jour à 17h53    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Aux dimensions d’une feuille A4, ce dessin illustre l’intérêt de Michel-Ange pour la représentation du corps masculin.  EMMANUEL DUNAND / AFP                 Un dessin du sculpteur et peintre florentin Michel-Ange a été adjugé 23 millions d’euros, avec les frais d’acheteur, mercredi 18 mai, chez Christie’s Paris. Il s’agit d’un record pour un dessin du maître italien, selon la maison de ventes aux enchères.            Datant de la fin du XVe siècle, ce dessin qui représente un homme nu, debout, encadré par deux autres personnages en arrière-plan, a été réalisé à la plume et à l’encre brune.              Il avait été mis en vente en 1907 à l’hôtel Drouot, à Paris, sous la classification « école de Michel-Ange », avant d’être attribué au maître en 2019 seulement, dans le cadre d’un inventaire pour une collection privée française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Michel-Ange (Il Peccato) » : portrait d’un génie tourmenté                   « Trésor national » pour le patrimoine français            Cette vente aux enchères dépasse le record atteint pour un dessin du célèbre artiste florentin, établi jusqu’à présent en juillet 2000 par le Christ de la Minerve (8,1 millions de livres, soit 9,5 millions d’euros) chez Christie’s Londres, selon la maison de ventes.            Aux dimensions d’une feuille A4, le dessin vendu mercredi semble s’inspirer d’une fresque du peintre Masaccio (Le Baptême des néophytes) et illustre l’intérêt de Michel-Ange pour la représentation du corps masculin.              C’est probablement la « première étude de nu connue » de Michel-Ange à Florence, selon Christie’s qui n’a pas révélé l’identité de l’acheteur.            En septembre 2019, il a été déclaré « trésor national » pour le patrimoine français, ce qui interdit toute sortie du territoire national pendant trente mois et donne à l’Etat et ses musées l’opportunité de le racheter.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Michel-Ange et le mystère de la 33e dent                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 19 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sartre, philosophe étoile  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/18/un-dessin-de-michel-ange-adjuge-23-millions-d-euros-aux-encheres-a-paris_6126675_3246.html"},"headline":"Un dessin de Michel-Ange adjug\u00e9 23\u00a0millions d\u2019euros aux ench\u00e8res \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-05-18T17:13:17+02:00","datePublished":"2022-05-18T17:13:17+02:00","dateModified":"2022-05-18T17:53:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Culture"],"keywords":["Culture","Arts"],"description":"Datant de la fin du XVe si\u00e8cle, ce dessin qui repr\u00e9sente un homme nu, debout, encadr\u00e9 par deux autres personnages en arri\u00e8re-plan, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la plume et \u00e0 l\u2019encre brune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/0/1039/7217/3609/1342/671/60/0/171d8ab_5215146-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/18/18-9">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Pour « apaiser » le boulevard, la maire donne la priorité à l’instauration d’une voie réservée au covoiturage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Grand Paris             A Paris, Anne Hidalgo renonce à réduire dans l’immédiat la vitesse sur le périphérique      Pour « apaiser » le boulevard, la maire donne la priorité à l’instauration d’une voie réservée au covoiturage.          Par Emeline Cazi et Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sur le périphérique parisien, le 18 décembre 2020.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               Les automobilistes peuvent se réjouir : quand le périphérique n’est pas saturé, ils vont pouvoir continuer à y effectuer quelques pointes de vitesse. Dans l’immédiat, Anne Hidalgo ne compte plus abaisser à 50 km/h la vitesse maximale sur le grand boulevard qui ceinture Paris. « Cela viendra peut-être plus tard », mais « ce n’est pas le sujet aujourd’hui », a déclaré la maire de la capitale, mercredi 18 mai, en présentant ses projets pour transformer cette autoroute urbaine héritée des années 1970.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Grand Paris : mais que faire du périphérique ?                 Entre les deux tours des élections municipales de 2020, la candidate socialiste avait pourtant fait de la diminution de la vitesse sur le « périph » une mesure-phare de son programme commun avec les écologistes. Passer d’un maximum de 70 km/h à seulement 50 km/h était présenté comme un moyen décisif d’« apaiser » le périphérique, de limiter les accidents et de lutter contre la pollution atmosphérique et sonore dont souffrent des centaines de milliers de riverains. Il s’agissait de transformer rapidement le long serpent de 35 kilomètres en boulevard classique, avec des feux, facile à traverser pour les piétons. « En six ans, c’est jouable », plaidait alors Jean-Louis Missika, l’un des principaux adjoints d’Anne Hidalgo, qui imaginait réduire la vitesse dès la première année du nouveau mandat.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Les idées se multiplient pour transformer le périphérique parisien                 En réalité, la crise liée au Covid-19, puis la campagne présidentielle ont retardé les décisions. Surtout, les élus ont mesuré à quel point le projet de diminuer la vitesse passait mal dans l’opinion, et risquait de se heurter à des oppositions. Aujourd’hui, la mairie souligne toujours que « 130 000 riverains sont exposés à des niveaux de pollution supérieurs aux plafonds des normes européennes ». Cependant, la question de la vitesse a été écartée. « Il faut avancer en utilisant d’abord les points de consensus », argumente David Belliard, l’adjoint écologiste chargé des transports.          1 million de véhicules circulant par jour          La priorité revient ainsi à l’idée, moins clivante, de mieux organiser l’usage du périphérique. Première étape : lors des Jeux olympiques de l’été 2024, une voie sera réservée aux véhicules des athlètes et de tous ceux qui gravitent autour de l’événement. L’Etat a donné son accord, et un décret vient d’être publié. Un dispositif de caméras qui liraient les plaques d’immatriculation des véhicules autorisés est à l’étude.           L’étape suivante, évoquée par la maire de la capitale, consistera, à l’horizon 2030, à supprimer quelques voies          Une fois les Jeux achevés, cette voie devrait être pérennisée et réservée au covoiturage, aux taxis et aux transports en commun. Aujourd’hui, 1 million de véhicules circulent chaque jour sur le boulevard. A leur bord, 82 % sont des personnes seules. Une voie réservée de ce type est déjà en place aux heures de pointe sur l’A48, à 10 kilomètres en amont de Grenoble. En Amérique du Nord, cette pratique existe depuis les années 1970. En Europe, l’Espagne l’a adoptée à la fin des années 1990, notamment pour soulager l’entrée de Madrid. Pour cette voie, il faudrait des caméras dites « intelligentes », qui comptabiliseraient le nombre de personnes à bord.        Il vous reste 49.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/18/a-paris-anne-hidalgo-renonce-a-reduire-dans-l-immediat-la-vitesse-sur-le-peripherique_6126671_3234.html"},"headline":"A Paris, Anne Hidalgo renonce \u00e0 r\u00e9duire dans l\u2019imm\u00e9diat la vitesse sur le p\u00e9riph\u00e9rique","dateCreated":"2022-05-18T16:38:57+02:00","datePublished":"2022-05-18T16:38:57+02:00","dateModified":"2022-05-18T17:16:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Grand Paris"],"keywords":["Grand Paris","Cities","Paris","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Pour \u00ab\u00a0apaiser\u00a0\u00bb le boulevard, la maire donne la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019instauration d\u2019une voie r\u00e9serv\u00e9e au covoiturage.","author":[{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
,{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/0/0/5387/2693/1342/671/60/0/8fb7c90_1652883109131-peripherique-paris.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grand Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grand-paris/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-10">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le groupe est soupçonné d’avoir versé en 2013 et 2014, via une filiale, plusieurs millions d’euros à des groupes terroristes, ainsi qu’à des intermédiaires, afin de maintenir l’activité d’une cimenterie en Syrie. Il a annoncé vouloir engager un recours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Société       Justice             Affaire Lafarge en Syrie : la mise en examen pour « complicité de crimes contre l’humanité » confirmée      Le groupe est soupçonné d’avoir versé en 2013 et 2014, via une filiale, plusieurs millions d’euros à des groupes terroristes, ainsi qu’à des intermédiaires, afin de maintenir l’activité d’une cimenterie en Syrie. Il a annoncé vouloir engager un recours.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h18    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Vue de la cimenterie Lafarge dans le désert syrien, près de Raqqa.  SOPA IMAGES / JOHN WREFORD  / SOPA IMAGES/SIPA                 La cour d’appel de Paris a confirmé, mercredi 18 mai, la mise en examen du groupe cimentier Lafarge pour « complicité de crimes contre l’humanité » concernant ses activités jusqu’en 2014 en Syrie, a déclaré Claire Tixeire, conseillère juridique du Centre européen pour les droits constitutionnels et les droits humains, à l’issue de l’audience. Le cimentier a aussitôt annoncé vouloir engager un recours.            Dans le cadre de cette information judiciaire ouverte en juin 2017 et objet de nombreux rebondissements procéduraux, le groupe – désormais filiale d’Holcim – est soupçonné d’avoir versé en 2013 et 2014, via une filiale, plusieurs millions d’euros à des groupes terroristes, dont l’organisation Etat islamique (EI), ainsi qu’à des intermédiaires, afin de maintenir l’activité d’une cimenterie en Syrie alors que le pays s’enfonçait dans la guerre. Le groupe avait investi 680 millions d’euros dans la construction de ce site, achevé en 2010.              La cour d’appel a suivi sur ce point les réquisitions du parquet général, qui estimait que l’entreprise avait « financé, via des filiales, les activités de l’EI à hauteur de plusieurs millions de dollars, en connaissance précise des agissements » du groupe terroriste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Complicité de crimes contre l’humanité » en Syrie : la justice relance l’affaire Lafarge                   Contre cette fois l’avis du parquet général, la cour d’appel a prononcé le maintien de la mise en examen de Lafarge pour « mise en danger de la vie d’autrui », c’est-à-dire des ex-salariés syriens qui ont été amenés à continuer leur activité dans la cimenterie de Jalabiya alors que la région était en proie à la guerre civile.            Le groupe avait obtenu de la cour d’appel de Paris en novembre 2019 l’annulation de sa mise en examen en 2018 pour « complicité de crimes contre l’humanité ». Mais en septembre 2021, la Cour de cassation, plus haute juridiction judiciaire française, avait cassé cette décision de la cour d’appel, ainsi que le maintien de la mise en examen du groupe pour « mise en danger de la vie d’autrui ». Elle avait renvoyé ces deux questions devant la chambre de l’instruction, dans une composition différente.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Financement du terrorisme : le jeu de dupes des dirigeants de Lafarge                   Les avocats de Lafarge, Christophe Ingrain, Rémi Lorrain et Paul Mallet, n’ont pas souhaité commenter. Les parties civiles ont salué une décision « emblématique » ainsi qu’une « étape importante » dans cette information judiciaire ouverte en juin 2017.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ce que révèle l’enquête judiciaire sur les agissements du cimentier Lafarge en Syrie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 19 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sartre, philosophe étoile  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/18/affaire-lafarge-en-syrie-la-mise-en-examen-pour-complicite-de-crimes-contre-l-humanite-confirmee_6126665_3224.html"},"headline":"Affaire Lafarge en Syrie\u00a0: la mise en examen pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb confirm\u00e9e","dateCreated":"2022-05-18T15:18:21+02:00","datePublished":"2022-05-18T15:18:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le groupe est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir vers\u00e9 en\u00a02013 et 2014, via une filiale, plusieurs millions d\u2019euros \u00e0 des groupes terroristes, ainsi qu\u2019\u00e0 des interm\u00e9diaires, afin de maintenir l\u2019activit\u00e9 d\u2019une cimenterie en Syrie. Il a annonc\u00e9 vouloir engager un recours.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/352/0/4288/2144/1342/671/60/0/2f92957_1652877868488-2011-08-16t000000z-1230302502-mt1sipa000dmchab-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/18/18-11">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Cinq ans après l’accident mortel de son fils épuisé par ses conditions de travail, un père réclame la condamnation de l’Etat pour faute.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Société       Justice             Mort d’un salarié en CDD du ministère de la justice : la famille demande des comptes      Cinq ans après l’accident mortel de son fils épuisé par ses conditions de travail, un père réclame la condamnation de l’Etat pour faute.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Vincent Moussarie avait 36 ans. Le 4 avril 2017, en sortant de son travail dans les bureaux du ministère de la justice situés près de la Porte d’Aubervilliers à Paris, ce célibataire sans enfant fait quelques dizaines de mètres avant de s’effondrer. Les pompiers ne parviendront pas à le réanimer. Près de cinq ans plus tard, son père, Gérard Moussarie, s’est dit, en découvrant le retentissement de la « tribune des 3 000 » magistrats sur la pression du rendement et la souffrance au travail qu’elle génère, que son fils n’était peut-être pas un cas isolé. Il a contacté Le Monde pour raconter son histoire. « Mon fils a été victime des pressions qu’exerçait sa hiérarchie en raison du manque de moyens. »                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  L’appel de 3 000 magistrats et d’une centaine de greffiers : « Nous ne voulons plus d’une justice qui n’écoute pas et qui chronomètre tout »                 Le tribunal administratif de Paris examinera jeudi 19 mai la requête du père, qui demande la reconnaissance d’une faute du ministère de la justice engageant la responsabilité de l’Etat.          Vincent Moussarie avait un emploi précaire. Il enchaînait les contrats à durée déterminée (CDD) au sein de l’administration du ministère de la justice, affecté à une équipe chargée de moderniser le système informatique de gestion des ressources humaines des magistrats et des greffiers. Il donnait sans doute satisfaction puisque son premier CDD de trois mois, commencé le 1er juin 2015, a été suivi d’un CDD d’un an, puis d’un contrat de deux ans.          Mais les conditions de travail sont dures, au point que l’équipe se réduit comme peau de chagrin. Un collègue quitte le service, puis deux, puis trois. Vincent Moussarie se retrouve seul pour mener ce projet.          Deux malaises sur son lieu de travail          L’enquête menée après le décès par le comité d’hygiène, de sécurité et des conditions de travail (CHSCT) de l’administration centrale du ministère révèle, dans un rapport du 11 octobre 2017, que Vincent Moussarie « était très angoissé dans son poste actuel sur son avenir professionnel : craignant le non-renouvellement de son contrat ; avait peur de ne jamais suffisamment bien faire ; prenait avec difficultés ses congés de peur de perdre sa place ; était très fatigué ces dernières semaines, fumait de plus en plus et bégayait » ; etc.          Selon son père qui le voyait souvent, habitant le même immeuble, « il était épuisé, faisait plus d’heures que demandé. Le pire est qu’on lui a trouvé comme solution de lui adjoindre un permanent non formé, charge à lui de le former, comme s’il avait le temps ».          Dans les semaines qui précèdent sa mort, Vincent Moussarie fait deux malaises sur son lieu de travail qui nécessitent l’intervention des pompiers. Mais le service médical de prévention n’est pas prévenu. De plus, déplore le CHSCT, ce salarié n’a jamais passé la visite médicale d’embauche, pourtant obligatoire aussi pour un CDD, ni lors des renouvellements de ces contrats.        Il vous reste 41.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/18/mort-d-un-salarie-en-cdd-du-ministere-de-la-justice-la-famille-demande-des-comptes_6126661_3224.html"},"headline":"Mort d\u2019un salari\u00e9 en CDD du minist\u00e8re de la justice\u00a0: la famille demande des comptes","dateCreated":"2022-05-18T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-18T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-05-18T16:29:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Cinq ans apr\u00e8s l\u2019accident mortel de son fils \u00e9puis\u00e9 par ses conditions de travail, un p\u00e8re r\u00e9clame la condamnation de l\u2019Etat pour faute.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/9539e43_1652794637772-000-pm5ae.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-12">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Douze incendies ont visé des bâtiments servant au recrutement de l’armée alors que les témoignages de réservistes de l’armée recevant des « invitations » à se présenter se multiplient.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Russie             En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov      Douze incendies ont visé des bâtiments servant au recrutement de l’armée alors que les témoignages de réservistes de l’armée recevant des « invitations » à se présenter se multiplient.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Extrait de la vidéo diffusée sur les réseaux sociaux montrant l’attaque d’un bureau militaire russe dans la ville de Nijnevartovsk, dans la nuit du 4 au 5 mai 2022.  D.R.               En pleine nuit, le 4 mai, dans le centre de Nijnevartovsk, ville d’un peu moins de 300 000 habitants située dans le nord de la Sibérie, un homme apparemment jeune avance d’un pas déterminé. Le visage dissimulé sous une capuche et un masque, un sac plastique à la main, il se dirige vers le 78, rue de la Paix. Méthodiquement, il en sort sept bouteilles en verre et les aligne sur un coin de trottoir. Puis, parfaitement calme, il allume un à un ses cocktails Molotov et les propulse sur la porte et les fenêtres du bureau d’enregistrement militaire qui se trouve là.          Pas le moindre mot n’est prononcé, et il est impossible de remonter la trace de la vidéo, apparue le lendemain sur les réseaux sociaux. Rien ne permet d’identifier l’homme aux cocktails Molotov ou le complice qui le filme. La police y est-elle parvenue ? Le 13 mai, elle a signalé avoir arrêté deux suspects, placés en détention provisoire pour deux mois. Mais contrairement aux arrestations habituelles de « saboteurs » et d’« espions », très mises en scène à grand renfort de symboles nazis, aucun détail n’a été donné.          Le cas de Nijnevartovsk n’est pas isolé. A Tcherepovets, dans la région de Vologda (nord-ouest), le même scénario s’est produit, le 12 mai, avec des assaillants un peu moins sûrs d’eux, qui ont dû s’y reprendre à deux fois pour faire exploser leurs cocktails Molotov. La façade du voenkomat (le bureau militaire) a néanmoins bien pris feu.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, un mouvement antiguerre inédit                 Dans d’autres cas similaires, les auteurs restent cachés. Un élément compréhensible sachant les très lourdes peines encourues. Seules des caméras de surveillance, quand elles sont installées, permettent d’avoir un aperçu des faits. Sinon ne restent que des façades partiellement calcinées dont les photos commencent à circuler au petit matin. En tout, depuis le début de « l’opération spéciale » le 24 février, douze incendies ou tentatives d’incendie de tels bâtiments ont été répertoriés dans les médias locaux.          Le chiffre de douze paraît important, mais il est à relativiser : la Russie compte un peu moins de 1 500 voenkomat. Ce nom, contraction de « commissariat militaire », est hérité de la période soviétique. Le rôle de l’institution est de gérer au niveau local le recrutement des contractuels pour l’armée, d’organiser la conscription et de tenir à jour la liste des hommes mobilisables.          Dans deux autres cas, ce sont des bâtiments abandonnés qui remplissaient autrefois cette fonction qui ont été visés. Des faits mystérieux survenus en Russie, notamment des incendies de centres de commandement et de logistique militaires, ou même l’explosion d’un pont, suscitent également des interrogations, restées jusque-là sans réponse.        Il vous reste 47.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/en-russie-des-bureaux-militaires-attaques-au-cocktail-molotov_6126653_3210.html"},"headline":"En Russie, des bureaux militaires attaqu\u00e9s au cocktail Molotov","dateCreated":"2022-05-18T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-18T14:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Douze incendies ont vis\u00e9 des b\u00e2timents servant au recrutement de l\u2019arm\u00e9e alors que les t\u00e9moignages de r\u00e9servistes de l\u2019arm\u00e9e recevant des \u00ab\u00a0invitations\u00a0\u00bb \u00e0 se pr\u00e9senter se multiplient.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/0/68/1656/828/1342/671/60/0/2691861_1652791036715-52719.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-13">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Alors que la grande majorité des 25 millions de Coréens n’est pas vaccinée, les autorités pourraient adopter la stratégie chinoise du zéro Covid, consistant à confiner des villes entières.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : avec l’explosion du nombre de cas, la Corée du Nord face au risque d’une crise humanitaire      Alors que la grande majorité des 25 millions de Coréens n’est pas vaccinée, les autorités pourraient adopter la stratégie chinoise du zéro Covid, consistant à confiner des villes entières.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h35, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des employés désinfectent l’usine de tricot Songyo à Pyongyang, en Corée du Nord, le 18 mai 2022.  JON CHOL JIN/AP               En Corée du Nord, la multiplication des cas de contamination par le Covid-19, passés en moins d’une semaine à plus de 1,7 million de personnes « souffrant de fièvre » (sans préciser la nature de celle-ci), dont 663 900 sous traitement, fait craindre une détérioration rapide de la situation. Les malades (près de 6 % de la population) seraient atteints par le sous-variant BA.2 d’Omicron. Mardi soir avaient été enregistrés 232 000 nouveaux cas en vingt-quatre heures. La plupart des observateurs estiment que le nombre des cas est vraisemblablement plus élevé que ne l’indiquent les chiffres officiels. Le dernier bilan officiel fait état de 62 décès.          Au cours d’une réunion dimanche 15 mai du bureau politique, le dirigeant Kim Jong-un a ordonné la mobilisation de l’armée afin de remédier à la lenteur de l’acheminement de médicaments (dont on ignore la nature) dans les pharmacies de la capitale. Mardi, il a mis la propagation de ces cas de « fièvre » sur le compte de la négligence des hauts responsables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord reconnaît ses premiers cas de Covid-19 et impose un confinement strict                 Des mesures de confinement sévères ont en effet été prises, en particulier à Pyongyang où le port du masque est devenu obligatoire. Il ne l’était pas lors de la grande parade militaire de fin avril : aucune des personnalités présentes n’en portait, pas plus que les participants. Kim Jong-un a donné l’exemple en apparaissant masqué, jeudi 12 mai, à la réunion du bureau politique qui devait décider des mesures à prendre pour contenir l’épidémie.          Pour l’instant, la République populaire démocratique de Corée (RPDC) n’a pas répondu aux propositions d’aide de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), de la Chine et de la Corée du Sud. Selon le site NK News et l’agence de presse sud-coréenne Yonhap, elle aurait cependant rétabli des vols cargo entre Pyongyang et Shenyang (suspendus depuis 2020) pour transporter de Chine du matériel et des médicaments.          Population à risque          Depuis deux ans et demi, la RPDC affirmait s’être prémunie contre l’infection en se muant dès janvier 2020 en une forteresse repliée sur elle-même – laissant sceptiques les experts de l’OMS. Aujourd’hui, elle se découvre vulnérable et victime d’une propagation « explosive » du virus (selon les médias officiels) qui pourrait conduire à une crise non seulement sanitaire, mais aussi humanitaire si les contaminations se poursuivent à ce rythme. Très vraisemblablement, elles avaient commencé avant d’atteindre un niveau difficile à cacher. L’OMS a dit mardi s’inquiéter des conséquences de la propagation du Covid-19 « dans une population non vaccinée », alors que beaucoup de Nord-Coréens « souffrent d’antécédents médicaux qui leur font courir le risque de développer des formes graves de la maladie ».        Il vous reste 57.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/18/covid-19-avec-l-explosion-du-nombre-de-cas-la-coree-du-nord-face-au-risque-d-une-crise-humanitaire_6126670_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: avec l\u2019explosion du nombre de cas, la Cor\u00e9e du Nord face au risque d\u2019une crise humanitaire","dateCreated":"2022-05-18T16:35:37+02:00","datePublished":"2022-05-18T16:35:37+02:00","dateModified":"2022-05-18T16:39:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Chine","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Alors que la grande majorit\u00e9 des 25\u00a0millions de Cor\u00e9ens n\u2019est pas vaccin\u00e9e, les autorit\u00e9s pourraient adopter la strat\u00e9gie chinoise du z\u00e9ro Covid, consistant \u00e0 confiner des villes enti\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/465/0/5472/2736/1342/671/60/0/14c0557_1652883774284-316758.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-14">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le pays pourrait devenir le premier d’Europe à accorder aux femmes un arrêt maladie spécifique en cas de règles « invalidantes », une mesure qui fait débat dans la société.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Menstruations             En Espagne, le gouvernement approuve un avant-projet de loi instaurant un congé menstruel      Le pays pourrait devenir le premier d’Europe à accorder aux femmes un arrêt maladie spécifique en cas de règles « invalidantes », une mesure qui fait débat dans la société.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 19h01, mis à jour à 09h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Pour les uns, c’est la reconnaissance tardive d’une douleur que de nombreuses femmes affrontent sans oser en parler à leur employeur. Pour les autres, c’est une mesure risquée qui associe le fait d’être femme à une maladie et menace de creuser davantage les inégalités en freinant l’embauche des femmes.          Après un débat intense, y compris au sein de la coalition de gauche au pouvoir, le gouvernement espagnol a approuvé, mardi 17 mai, en conseil des ministres, l’avant-projet de loi de santé sexuelle et reproductive et d’interruption volontaire de grossesse, incluant un nouveau droit social pour les femmes : le congé menstruel.          La mesure permettra à celles qui souffrent de règles « invalidantes » (douleur intense, crampes, coliques, nausées…) de disposer d’un arrêt maladie rémunéré par la sécurité sociale, après une première consultation médicale. Si, en Asie, plusieurs pays comme le Japon, la Corée du Sud ou l’Indonésie accordent depuis longtemps des congés menstruels, l’Espagne pourrait devenir le premier pays d’Europe à adopter une telle mesure. « C’est une des questions les plus révolutionnaires et qui définit le mieux ce gouvernement de coalition, qui prend des mesures pour améliorer la vie [des femmes] », s’est félicitée la ministre de l’égalité, issue du parti de la gauche radicale Podemos.          Des frictions au sein du gouvernement          L’avant-projet de loi n’en a pas moins suscité des frictions au sein du gouvernement. Lorsque le brouillon, rédigé par le ministère de l’égalité, a été diffusé dans la presse, mercredi 11 mai, la vice-présidente de l’exécutif et ministre de l’économie, la socialiste Nadia Calviño, avait prévenu que le gouvernement n’allait « jamais adopter de mesures stigmatisant les femmes ».          « Ce qui stigmatise, c’est de ne pas avoir la sensibilité suffisante pour comprendre que les hommes et les femmes sont différents et que le monde du travail n’est pas neutre », a rétorqué la deuxième vice-présidente du gouvernement et ministre du travail, la communiste Yolanda Diaz. Le chef de l’opposition, le président du Parti populaire (PP, droite), Alberto Nuñez-Feijoo, s’en est mêlé : « C’est le médecin qui donne [l’arrêt maladie], pas la seconde vice-présidente du gouvernement, contre la volonté de la première vice-présidente. »          Jusque-là, il était en théorie possible de demander un arrêt maladie à son médecin en cas de règles douloureuses, mais la salariée n’était couverte et rémunérée qu’à partir du quatrième jour d’absence, et à condition de cumuler 180 jours de cotisations sociales durant les cinq dernières années.        Il vous reste 47.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/17/en-espagne-le-gouvernement-approuve-un-avant-projet-de-loi-instaurant-un-conge-menstruel_6126536_3210.html"},"headline":"En Espagne, le gouvernement approuve un avant-projet de loi instaurant un cong\u00e9 menstruel","dateCreated":"2022-05-17T19:01:13+02:00","datePublished":"2022-05-17T19:01:13+02:00","dateModified":"2022-05-18T09:27:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Menstruations"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","Menstruations","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Espagne","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","International"],"description":"Le pays pourrait devenir le premier d\u2019Europe \u00e0 accorder aux femmes un arr\u00eat maladie sp\u00e9cifique en cas de r\u00e8gles \u00ab\u00a0invalidantes\u00a0\u00bb, une mesure qui fait d\u00e9bat dans la soci\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/859/0/5155/2577/1342/671/60/0/80695dc_1652798467515-000-8vw963.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Menstruations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/menstruations/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-15">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Un préavis doit être déposé au Quai d’Orsay, où la réforme de la haute hiérarchie, actée par décret, ne passe pas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Diplomatie             Grève en vue au ministère des affaires étrangères      Un préavis doit être déposé au Quai d’Orsay, où la réforme de la haute hiérarchie, actée par décret, ne passe pas.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 15h38    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le moment choisi est des plus symboliques tandis qu’Emmanuel Macron, tout frais réélu, prépare son nouveau gouvernement. Un préavis de grève est sur le point d’être déposé au sein du ministère des affaires étrangères, afin de protester contre la réforme de sa haute hiérarchie, actée par décret, dans une certaine précipitation, entre les deux tours du scrutin présidentiel. D’après nos informations, le mouvement, prévu sur une journée à ce stade, pourrait avoir lieu le 31 mai ou le 2 juin. Et ce même si Jean-Yves Le Drian – qui n’a pas pu s’opposer à la réforme en dépit de ses réserves initiales – devait être remplacé à ce poste sensible en pleine guerre en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La réforme du Quai d’Orsay vivement critiquée par l’opposition                 La date et les modalités du mouvement devraient être précisées d’ici la fin de la semaine par une intersyndicale en cours de constitution pour l’occasion. CFTC, CGT, FSU, Solidaires et les syndicats maison soutiennent le principe de la grève, qui devrait en revanche être boudée par la CFDT.          La jeune génération mobilisée          Au-delà de ce front syndical quasi complet, la contestation de la réforme est surtout venue ces derniers mois d’une jeune génération de diplomates inquiets de l’impact sur leur profession et leur carrière de la disparition annoncée des deux principaux corps historiques du ministère, dans le cadre de la réforme de la haute fonction publique menée sous la houlette de l’Elysée. Les conseillers des affaires étrangères et les ministres plénipotentiaires – soit quelque huit cents personnes – sont en effet censés rejoindre, à partir de l’année prochaine, un nouveau vivier de hauts fonctionnaires interministériels, le corps des administrateurs de l’Etat, susceptibles d’être recrutés dans les différents ministères. Les diplomates y côtoieront entre autres les préfets, dont le corps a également été mis « en extinction ».          Face à cette évolution, les craintes des cadres du Quai d’Orsay sont doubles : être non seulement contraints de quitter la diplomatie pour poursuivre leur carrière, éventuellement dans d’autres ministères, mais aussi faire face à la concurrence, pour des postes en ambassade, de non-diplomates. Certaines figures du ministère, à l’instar de l’ancien ambassadeur aux Etats-Unis et à l’ONU Gérard Araud, redoutent ainsi la généralisation en France de nominations politiques, inspirées de la pratique américaine. Et dénoncent un risque de démantèlement de l’outil diplomatique français.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Que sera une diplomatie sans diplomates, dans un monde de plus en plus imprévisible et complexe ? »                 Les différentes garanties négociées par Jean-Yves Le Drian et son cabinet ces derniers mois, comme le maintien du prestigieux et très sélectif concours d’Orient, ne sont par parvenues à apaiser les esprits. Les secrétaires des affaires étrangères, qui avaient jusqu’ici vocation à intégrer les deux corps supprimés à un moment de leur parcours professionnel, sont parmi les plus préoccupés et mobilisés. « Devenir diplomate est une vocation, nous ne sommes pas interchangeables, explique un de ces jeunes agents sous couvert d’anonymat. Une carrière se construit au fil des postes en ambassade et des négociations. »        Il vous reste 23.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/greve-en-vue-au-ministere-des-affaires-etrangeres_6126641_3210.html"},"headline":"Gr\u00e8ve en vue au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateCreated":"2022-05-18T12:30:09+02:00","datePublished":"2022-05-18T12:30:09+02:00","dateModified":"2022-05-18T15:38:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Social","International","Diplomatie"],"description":"Un pr\u00e9avis doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 au Quai d\u2019Orsay, o\u00f9 la r\u00e9forme de la haute hi\u00e9rarchie, act\u00e9e par d\u00e9cret, ne passe pas.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/27/62/0/500/250/1342/671/60/0/a3040be_ill_1367080_63e9_3206339294_d8eb9690a7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-16">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Quelque 70 start-up composent le new space français, qui représente aujourd’hui près de 10 % des effectifs du monde spatial français. Et il s’en crée régulièrement de nouvelles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Espace             L’engouement des start-up françaises pour l’espace      Quelque 70 start-up composent le new space français, qui représente aujourd’hui près de 10 % des effectifs du monde spatial français. Et il s’en crée régulièrement de nouvelles.          Par Dominique Gallois         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Dans le secteur de l’exploration spatiale, les start-up ne sont pas en reste. Tout va très vite. Hélène Huby l’illustre. En juillet 2021, après une dizaine d’années chez Airbus, notamment ArianeGroup, elle fonde The Exploration Company pour fabriquer un vaisseau spatial réutilisable transportant du fret et, à plus long terme, des hommes. Rejointe par une vingtaine d’ingénieurs, cette énarque diplômée de Normale-Sup installe sa société en Allemagne, près de Munich, et en France à Bordeaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les vaisseaux spatiaux, nouvel enjeu de souveraineté                 Apprenant par son ancien patron, André-Hubert Roussel, qu’il existe une possibilité de faire embarquer un prototype dans le premier vol d’Ariane 6 prévu fin 2022, elle dépose une demande auprès de l’Agence spatiale européenne. Son dossier est retenu en décembre. Neuf mois plus tard, la mission « Bikini » est prête. « Nous avons choisi ce nom car le démonstrateur est tout petit, soixante centimètres sur quatre-vingt et pèse trente-cinq kilos », s’amuse la dirigeante de cette start-up. Il s’agira de tester la résistance de son bouclier thermique lors de la rentrée dans l’atmosphère.          Expériences de microgravité          Le rythme de développement est soutenu. Tous les deux ans, un nouveau lancement et une nouvelle évolution sont prévus. En 2024, ce vaisseau baptisé « Nyx » en référence à la déesse grecque de la création du cosmos, sera plus gros (1,6 tonne) et pourra emporter 300 kilos de cargos. Il évoluera en orbite basse pendant plusieurs heures autour de la Terre. « Nous avons déjà 200 kilos de réservés » affirme-t-elle. Les clients, des industriels ou des chercheurs, veulent valider des technologies ou faire des expériences de microgravité. Deux ans plus tard, en octobre 2026, il aura sa taille normale, quatre mètres d’envergure, emportera quatre tonnes de cargo, et restera en orbite six mois, avec la possibilité de ravitailler les stations spatiales. Et, en 2028, Nyx sera motorisé et pourra alors aller vers la Lune.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Espace : « Il ne faut plus opposer les acteurs établis du secteur aux start-up »                 « L’intérêt d’une petite structure comme The Exploration Company est de prendre les décisions très vite, chacun est responsable, plutôt que de passer des jours à faire des études, nous testons en permanence », apprécie Hélène Huby. Dans ces conditions « l’échec n’est pas bloquant, il nous fait avancer », précise-t-elle, faisant sienne la philosophie de SpaceX. Ainsi, au fur et à mesure, « un peu comme pour l’iPhone, nous ajoutons de nouvelles fonctions à notre vaisseau ».           « Nous serons les premiers au monde à utiliser de la propulsion verte pour un vaisseau spatial avec le peroxyde d’hydrogène »        Il vous reste 48.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/18/l-engouement-des-start-up-francaises-pour-l-espace_6126674_3234.html"},"headline":"L\u2019engouement des start-up fran\u00e7aises pour l\u2019espace","dateCreated":"2022-05-18T17:00:06+02:00","datePublished":"2022-05-18T17:00:06+02:00","dateModified":"2022-05-18T17:24:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espace"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Sciences","Espace"],"description":"Quelque 70 start-up composent le new space fran\u00e7ais, qui repr\u00e9sente aujourd\u2019hui pr\u00e8s de 10\u00a0% des effectifs du monde spatial fran\u00e7ais. Et il s\u2019en cr\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement de nouvelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Gallois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/289/0/1912/956/1342/671/60/0/eea42e7_1652862859699-capture-d-e-cran-2022-05-18-a-10-33-34.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-17">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Il y a dix ans, le 18 mai 2012, Facebook faisait son entrée en Bourse. A l’heure où Elon Musk entretient le suspens sur son rachat de Twitter, plongez dans l’univers des réseaux avec ce test inspiré de Mémorable, l’application de culture générale du « Monde » .
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                         Pixels        Quiz de culture générale             Quiz : des Gafam aux smartphones, explorez le numérique en neuf questions      Il y a dix ans, le 18 mai 2012, Facebook faisait son entrée en Bourse. A l’heure où Elon Musk entretient le suspens sur son rachat de Twitter, plongez dans l’univers des réseaux avec ce test inspiré de Mémorable, l’application de culture générale du « Monde » .       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 11h03      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         MATHILDE AUBIER/LE MONDE MÉMORABLE                 Qu’est-ce qu’une licorne ? A quoi reconnaît-on un hashtag ? Combien de signes un tweet comporte-t-il ? Restez connectés avec ce test inspiré de Mémorable. Vous pourrez ensuite étoffer vos connaissances et stimuler votre mémoire, grâce à cette application de culture générale ludique, réalisée par les journalistes du Monde. Chaque leçon, consacrée à un sujet particulier, propose des extraits d’articles tirés de nos archives, de courtes vidéos et des questions. A vous d’y répondre, puis de découvrir les corrections, immédiates et personnalisées, et des articles d’approfondissement. Avant d’élargir votre culture générale avec Mémorable (test gratuit), place au quiz :             



Chargement du quiz...




    var dataquiz = [
  {
    "description": "",
    "question": "Qui a cr\u00e9\u00e9 Facebook ?",
    "choices": [
      "Mark Zuckerberg",
      "Jeff Bezos",
      "Steve Jobs"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Cofondé en 2004 par l'Américain Mark Zuckerberg, alors étudiant à Harvard, et pensé à l'origine comme un trombinoscope de son université, Facebook est aujourd'hui le premier réseau social au monde, avec 2,9 milliards d'utilisateurs actifs en 2022, soit plus de la moitié des internautes.",
Cofondé en 2004 par l'Américain Mark Zuckerberg, alors étudiant à Harvard, et pensé à l'origine comme un trombinoscope de son université, Facebook est aujourd'hui le premier réseau social au monde, avec 2,9 milliards d'utilisateurs actifs en 2022, soit plus de la moitié des internautes.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 1,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "A quelle soci\u00e9t\u00e9 correspond le A dans GAFAM ?",
    "choices": [
      "Alibaba",
      "Airbnb",
      "Amazon"
    ],
    "bonnereponse": 2,
GAFAM est l'acronyme désignant les géants américains du numérique Google, Apple, Facebook, Amazon et Microsoft. Ceux-ci, propriétaires des plus grands réseaux sociaux, dominent Internet et ses usages.",
GAFAM est l'acronyme désignant les géants américains du numérique Google, Apple, Facebook, Amazon et Microsoft. Ceux-ci, propriétaires des plus grands réseaux sociaux, dominent Internet et ses usages.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 2,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Qu\u2019est-ce qu\u2019une licorne ?",
    "choices": [
      "Une start-up valoris\u00e9e \u00e0 1 milliard de dollars minimum",
      "Un moteur de recherche surpuissant",
      "Un mot-cl\u00e9 qui f\u00e9d\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Une licorne désigne une start-up valorisée à 1 milliard de dollars (900 millions d'euros) ou plus, à l'instar de Spotify, Twitter, Blablacar, Leboncoin… Aujourd'hui, il existe un millier de licornes, dont la moitié sont basées aux Etats-Unis.",
Une licorne désigne une start-up valorisée à 1 milliard de dollars (900 millions d'euros) ou plus, à l'instar de Spotify, Twitter, Blablacar, Leboncoin… Aujourd'hui, il existe un millier de licornes, dont la moitié sont basées aux Etats-Unis.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 3,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Le nombre d'utilisateurs actifs sur les r\u00e9seaux sociaux augmente chaque ann\u00e9e d'environ\u2026",
    "choices": [
      "0, 5 %",
      "2 %",
      "10%"
    ],
    "bonnereponse": 2,
Le nombre d'utilisateurs des réseaux sociaux a plus que triplé en dix ans. Il a progressé de 13 % en 2020, année de la pandémie de Covid-19, et de 10 % l'année suivante. On leur consacre près de 2 h 30 en moyenne chaque jour (Digital report 2022, We are social/Hootsuite).",
Le nombre d'utilisateurs des réseaux sociaux a plus que triplé en dix ans. Il a progressé de 13 % en 2020, année de la pandémie de Covid-19, et de 10 % l'année suivante. On leur consacre près de 2 h 30 en moyenne chaque jour (Digital report 2022, We are social/Hootsuite).",
    "indice": "",
    "rowNumber": 4,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "En Europe, la reconnaissance faciale est encadr\u00e9e par le...",
    "choices": [
      "LBD",
      "RGPD",
      "NYPD"
    ],
    "bonnereponse": 1,
Si son usage n'émane pas de l'Etat, la reconnaissance faciale doit se conformer, depuis 2018, au règlement général sur la protection des données (RGPD), adopté par le Parlement européen, et nécessite le consentement en amont des personnes.",
Si son usage n'émane pas de l'Etat, la reconnaissance faciale doit se conformer, depuis 2018, au règlement général sur la protection des données (RGPD), adopté par le Parlement européen, et nécessite le consentement en amont des personnes.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 5,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Les Fran\u00e7ais qui poss\u00e8dent un smartphone y passent en moyenne\u2026",
    "choices": [
      "3 h 30 par jour",
      "4h 30 par jour",
      "5h 30 par jour"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Le temps passé sur les smartphones a augmenté à la faveur de la pandémie de Covid-19, pour dépasser 3 h 30 par jour (Source : App Annie, 2021). Cela représente 53 jours et autant de nuits par an. Pourtant, de plus en plus d'outils permettent d'évaluer et limiter cet usage...",
Le temps passé sur les smartphones a augmenté à la faveur de la pandémie de Covid-19, pour dépasser 3 h 30 par jour (Source : App Annie, 2021). Cela représente 53 jours et autant de nuits par an. Pourtant, de plus en plus d'outils permettent d'évaluer et limiter cet usage...",
    "indice": "",
    "rowNumber": 6,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quel est le nombre maximum de signes dans un tweet aujourd\u2019hui ?",
    "choices": [
      "40",
      "140",
      "280"
    ],
    "bonnereponse": 2,
La longueur des messages échangés sur Twitter a été modifiée en 2017, passant de 140 à 280 signes. Le milliardaire Elon Musk entretient le suspens sur son rachat de ce réseau social de microblogging, co-créé en 2006 par Jack Dorsey.",
La longueur des messages échangés sur Twitter a été modifiée en 2017, passant de 140 à 280 signes. Le milliardaire Elon Musk entretient le suspens sur son rachat de ce réseau social de microblogging, co-créé en 2006 par Jack Dorsey.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 7,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "A quoi reconna\u00eet-on un hashtag ?",
    "choices": [
      "Il est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019un di\u00e8se",
      "Il d\u00e9nonce une fausse information",
      "Il est impronon\u00e7able"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Sur les réseaux sociaux, le hashtag est un mot clé (\"tag\" en anglais) précédé du signe dièse (# - \"hash\" en anglais) qui permet de regrouper les conversations autour d'un même sujet, offrant à ce thème un écho grandissant au fur et à mesure de son appropriation par les internautes (#MeToo, #JeSuisCharlie…).",
Sur les réseaux sociaux, le hashtag est un mot clé (\"tag\" en anglais) précédé du signe dièse (# - \"hash\" en anglais) qui permet de regrouper les conversations autour d'un même sujet, offrant à ce thème un écho grandissant au fur et à mesure de son appropriation par les internautes (#MeToo, #JeSuisCharlie…).",
    "indice": "",
    "rowNumber": 8,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Les t\u00e9l\u00e9phones portables se sont d\u00e9mocratis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'instauration de la norme\u2026",
    "choices": [
      "GPRS",
      "UMTS",
      "GSM"
    ],
    "bonnereponse": 2,
Créée en 1982 mais développée dix ans plus tard, la norme Global System for Mobile Communications (GSM) est un réseau de téléphonie mobile, basé sur des fréquences spécifiques. Ce réseau dit de deuxième génération (2G) a été le plus utilisé jusqu'au début du XXIe siècle.",
Créée en 1982 mais développée dix ans plus tard, la norme Global System for Mobile Communications (GSM) est un réseau de téléphonie mobile, basé sur des fréquences spécifiques. Ce réseau dit de deuxième génération (2G) a été le plus utilisé jusqu'au début du XXIe siècle.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 9,
    "idws": []
  }
];
    var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
    var pub = 'lemonde';
    var compte_twitter = 'lemondefr';
    var button_ok = 'false';
    var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
    require(['jquery'], function($) {

    var empty_shell = `

        























Question suivante
Refaire le quiz
Voir mon score`

function pageScroll(target) {
    console.log('scroool', $('.quizcodeur-container').offset().top)
    $('html').animate({
       //scrollTop: $('.quizcodeur-container').position().top - 80
       scrollTop: $(target).position().top - 60
    }, 1000);
};

function buildQuestion(){
	/* ON GÈRE LE SCROLL SUR LA QUESTION */
	if (qnum != 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    /* ON GÈRE LA PROGESSION DU QUIZ / NUM QUESTION */
    $("#question-number").html('QUESTION ' + (qnum + 1) + " / " + dataquiz.length);
    $(".quiz-question").html(dataquiz[qnum].question);
    $(".quiz-answers").empty() 
    for(var i=0;i' + dataquiz[qnum].choices[i] + '');
    }

    /* ON CACHE LES ÉLÉMENTS DE LA QUESTION À MONTRER APRÈS LE CHOIX DU LECTEUR */
    $(".quiz-verdict").hide();
    $(".next-question, .button-score").hide();
    if(qnum == dataquiz.length-1){
    	displayResults();
    }
    /* ON PRÉ-REMPLIT LA PARTIE VERDICT QUI SERA AFFICHÉE APRÈS SÉLÉCTION DE LA RÉPONSE */
    $(".quiz-verdict-short").empty();
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('correct');
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('incorrect');
    $(".quiz-ws-data-details").empty();
    var html_out = '';
    $(".quiz-explanation").html(dataquiz[qnum].correct);
    checkAnswer();
    /* FIN DU PRÉ-REMPLISSAGE */
}

function checkAnswer(){
	$('.item-answer').on('click', function(){
    if (qnum == 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    $('.item-answer').off();
    $('.item-answer').css("cursor", "default");
    $('.item-answer span').css("opacity", "0.3");
    var correct = dataquiz[qnum].bonnereponse;
    if(parseInt($(this).attr('answer-num')) == correct){
        $(this).addClass('correct');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('correct');
            $(".quiz-verdict-short").html("Bonne réponse");
            score++;
    }
    else{
        $(this).addClass('incorrect');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('incorrect');
        $(".quiz-verdict-short").html("Mauvaise réponse");
        $("div[answer-num='" + dataquiz[qnum].bonnereponse + "']").addClass('correct');
');
    }
    // GESTION DES PICTO SUR LES RÉPONSES PROPOSÉES
    $(".quiz-verdict").show();
    if(qnum == dataquiz.length-1)
        $(".button-score").show();
    else
        $(".next-question").show();
	});
}

function nextQuestion(){
    $(".next-question").on('click', function(e){
        qnum++;
        buildQuestion();
    });
}

function displayResults(){
	var link = document.URL;
	$(".button-score").on('click', function(){
		$(".quiz-question, .quiz-answers, .quiz-verdict").hide();
		$("#question-number").html("VOTRE RÉSULTAT");

		/* ON GÈRE L'AFFICHAGE DES RÉSULTATS */
' + score +
 1 ? 'bonnes réponses' : 'bonne réponse') + ' sur ' + dataquiz.length + '')

    /* JAUGE USER */
    var elements = document.getElementsByClassName('module_decodeur_header');
    var requiredElement = elements[0];
    var width = requiredElement.offsetWidth// * 0.78;

        $(".jauge-user .progress-correct").css('width', Math.floor(score/dataquiz.length*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-wrong").css('width', Math.floor((1-score/dataquiz.length)*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-cursor").css('left', Math.floor(score/dataquiz.length*width)-6 + "px");
        /* JAUGE LECTEURS
		/* ON GÈRE LE PARTAGE SUR LES RÉSEAUX SOCIAUX */
Partagez votre score sur les réseaux sociaux :" + facebook + "" + twitter   + "" + google + ""
		$(".social-sharing").html(social_share);
		$(this).hide();
		$(".redo-quiz").show();
		$('.redo-quiz').on('click', function(){
		    redoQuizz();
		})
		$(".quiz-results").show();

	});
}

function redoQuizz(){
    done = true;
    $('.quizcodeur-container').empty();
    $('.quizcodeur-container').html(empty_shell);
    score = 0;
    qnum = 0;
    buildQuestion();
    nextQuestion();
}

//var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
var pub = 'lemonde';
var compte_twitter = 'lemondefr';
var button_ok = 'false';
var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
var data_ws;
Chargement en cours...")

//variables
var done = false,
    bonnereponse,
    qnumber,
    score = 0,
    qnum = 0;

// social media icons
Facebook";
";
";

$(".quizcodeur-container").empty()
$(".quizcodeur-container").html(empty_shell);
buildQuestion();
nextQuestion();
});

