<FILE-date="2022/05/18/18">

<article-nb="2022/05/18/18-1">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’activiste suisso-camerounaise, considérée par ses détracteurs comme une agente russe, dénonce le « néocolonialisme français ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        International             Nathalie Yamb, l’influenceuse qui veut chasser la France d’Afrique      L’activiste suisso-camerounaise, considérée par ses détracteurs comme une agente russe, dénonce le « néocolonialisme français ».          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Nathalie Yamb lors du sommet Russie-Afrique à Sotchi en 2019. Photo publiée sur son compte Instagram (@nath_yamb) le 27 avril 2022.  INSTAGRAM / @NATH_YAMB               Une vraie machine de guerre. Radicale, éloquente, impertinente, outrancière, Nathalie Yamb n’a de neutre en elle que la Suisse qui l’a vue naître et lui a donné sa nationalité. Métisse d’un père camerounais et d’une mère suisse, la militante de 52 ans est aujourd’hui l’une des dénonciatrices les plus virulentes et les plus suivies de la France en Afrique.          Figure de proue de « la guerre informationnelle » dont Paris se dit victime, Nathalie Yamb – qui n’a pas donné suite à nos sollicitations – ne bat pas le pavé des manifestations, mais tweete comme elle respire, avec une ligne directrice : chasser d’Afrique la France, ses intérêts, ses soldats et ses « laquais » installés dans les présidences du continent.          Ses vidéos et ses écrits sur les réseaux sociaux – elle comptabilise plus de 200 000 abonnés sur Twitter et près de 160 000 sur YouTube – se sont également assortis d’une nouvelle cause depuis le début du conflit en Ukraine : la défense de l’invasion russe et la mise en accusation des Occidentaux dans leur ensemble comme fauteurs de guerre. Le 15 mars, Nathalie Yamb s’en prenait ainsi « aux médias occidentaux » pour avoir « passé sous silence le génocide de 13 000 Ukrainiens russophones dans le Donbass depuis 2014 ».          Leurs mécanismes d’intox et de désinformation sont toujours les mêmes #Moura #Bucha— Nath_Yamb (@Nathalie Yamb)            L’armée ukrainienne a ciblé le centre-ville de Donetsk hier. Au moins 23 civils tués. Mais les médias occidentaux n… https://t.co/wzEdzYQhSg— Nath_Yamb (@Nathalie Yamb)            🤣 L’UE, qui finance le recrutement de mercenaires en Ukraine, a tenté le même chantage en Centrafrique. On leur a d… https://t.co/jcAqTe5nZN— Nath_Yamb (@Nathalie Yamb)            Rien de très surprenant pour celle qui se surnomme depuis 2019 « la dame de Sotchi », en référence à son discours « d’anthologie », tenu lors du premier sommet Russie-Afrique. En octobre de cette année-là, Moscou avait convié dans cette station balnéaire des bords de la mer Noire dirigeants et leaders d’opinion africains. Nathalie Yamb y creva l’écran et révéla au monde ses talents de didacticienne « anti-impérialiste » et « anti-Françafrique », ce système où se mêlent depuis les indépendances africaines liens officiels et relations occultes entre Paris et ses ex-colonies.                            Lire aussi   A Sotchi, la Russie se pose en défenseure des souverainetés africaines                 Lutte contre le « néocolonialisme français »          Lors d’une table ronde montée par l’Afric, une organisation, selon l’ONG Free Russia Foundation, de la galaxie d’Evguéni Prigojine, le parrain du Groupe Wagner, elle y énonce qu’« après l’esclavage, après la colonisation, après les pseudo-indépendances, on ne nous a reconnu que le droit d’être libre, mais seulement au sein de l’enclos français. L’Afrique francophone est encore aujourd’hui (…) sous le contrôle de la France. »          D’un ton calme et avec un sens certain de la formule, très certainement travaillé durant ses études de sciences politiques, journalisme et communication en Allemagne, elle y explique aussi qu’à la différence des autres anciennes puissances coloniales, Paris « considère toujours le continent africain comme sa propriété. (…) Nous voulons sortir du franc CFA (…) car la seule stabilité que le franc CFA garantit aux pays qui l’utilisent sont la mauvaise gouvernance, la pauvreté et la corruption. Nous voulons le démantèlement des bases militaires françaises qui, sous le couvert d’accords de défense bidon, ne servent qu’à permettre le pillage de nos ressources, l’entretien de rébellions, l’entraînement de terroristes et le maintien de dictateurs à la tête de nos Etats. Nous refusons que la France continue d’usurper la voix de l’Afrique à l’ONU ».        Il vous reste 62.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/18/nathalie-yamb-l-influenceuse-qui-veut-chasser-la-france-d-afrique_6126684_3212.html"},"headline":"Nathalie Yamb, l\u2019influenceuse qui veut chasser la France d\u2019Afrique","dateCreated":"2022-05-18T18:00:27+02:00","datePublished":"2022-05-18T18:00:27+02:00","dateModified":"2022-05-18T18:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Cameroun","Suisse","C\u00f4te d'Ivoire","Le Monde Afrique","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"L\u2019activiste suisso-camerounaise, consid\u00e9r\u00e9e par ses d\u00e9tracteurs comme une agente russe, d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0n\u00e9ocolonialisme fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/364/0/2176/1088/1342/671/60/0/8d7924a_1652800340714-capture-d-e-cran-2022-05-17-a-17-00-45.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-2">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Au Mali et au Tchad, la France est débordée sur les réseaux sociaux par les relais de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Russie             Au Sahel, Paris échoue à contrer la propagande russe      Au Mali et au Tchad, la France est débordée sur les réseaux sociaux par les relais de Moscou.          Par Christophe Châtelot et Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Manifestation portée par le mouvement Yerewolo contre la présence militaire française au Mali, à la place de la Tour de l'Afrique, à Bamako, le 4 février 2022.  PALOMA LAUDET /COLLECTIF HORS FORMAT POUR "LE MONDE"               Des drapeaux russes brandis pendant que ceux de la France flambent dans les manifestations de l’opposition au Tchad. Une junte au pouvoir au Mali qui, avec un certain appui populaire, rompt tous les ponts avec Paris pour se rapprocher de Moscou. Des réseaux sociaux qui ne semblent bourdonner que d’une seule musique. La France a-t-elle déjà perdu la bataille de l’opinion au Sahel face à la Russie ?          Les objectifs et la pérennité du réinvestissement de la Russie en Afrique sont encore incertains mais sa stratégie est désormais mieux connue. Si son activité économique est limitée à quelques exploitations minières, Moscou a su s’implanter grâce à une offre sécuritaire sans pareille : un combiné d’accords de défense officiels et de liens officieux avec le Groupe Wagner, nébuleuse proche du Kremlin, fournissant mercenaires comme au Mali, en République centrafricaine ou en Libye, et experts en « guerre informationnelle ». Avec un évident succès jusque-là.                                        Écouter aussi    Les mercenaires russes du Groupe Wagner, « l’armée fantôme » de Vladimir Poutine                  L’histoire récente du vrai-faux charnier de Gossi, dans le centre du Mali, est, à ce titre, un cas d’école. Fin avril, l’état-major des armées françaises dévoile, pour la première fois, une vidéo filmée par l’un de ses drones. Y apparaissent une dizaine d’hommes en uniforme, non français, enterrant des corps dans une fosse commune. Deux jours plus tôt, les militaires français avaient transféré leur base aux forces armées maliennes (FAMa) dans le cadre de leur retrait du pays. La diffusion de ces images avait pour objectif de désamorcer une opération d’intoxication élaborée, selon Paris, par Wagner, le nouvel allié russe de Bamako, et destinée à accuser les Français d’être les responsables de ce crime.          « VRP des Russes »          Paris pensait prendre l’autre camp de vitesse et gagner une bataille dans ce que le chef d’état-major des armées, le général Thierry Burkhard, nomme la « guerre des perceptions », mais l’argumentation lui est revenue comme un boomerang, renvoyée sur les réseaux sociaux par des activistes maliens. Notamment l’un des plus bruyants d’entre eux, Adama Diarra, dit « Ben le Cerveau ». Sur sa page Facebook en date du 26 avril, ce fondateur du mouvement panafricaniste Yéréwolo debout sur les remparts voyait dans ces images la preuve que « “Barkhane” a volontairement espionné le camp de Gossi pour coller la responsabilité du charnier sur les FAMa ». Dans la foulée, il demandait le départ de toutes « les forces d’occupation étrangères ».        Il vous reste 70.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/18/au-sahel-paris-echoue-a-contrer-la-propagande-russe_6126682_3212.html"},"headline":"Au Sahel, Paris \u00e9choue \u00e0 contrer la propagande russe","dateCreated":"2022-05-18T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-18T18:00:17+02:00","dateModified":"2022-05-18T18:00:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Russie"],"keywords":["Mali","International","Europe","Russie","Le Monde Afrique"],"description":"Au Mali et au Tchad, la France est d\u00e9bord\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux par les relais de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot"}
,{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/286/0/5942/2971/1342/671/60/0/cba1e28_1652851765669-paloma-laudet-09.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-3">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Bruxelles veut promouvoir la coopération entre les vingt-sept Etats membres pour le développement et les acquisitions d’armement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Union européenne             Défense : la Commission européenne dévoile son projet pour réarmer le continent      Bruxelles veut promouvoir la coopération entre les vingt-sept Etats membres pour le développement et les acquisitions d’armement.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le haut représentant de l’Union européenne pour la politique étrangère, Josep Borrell, et le commissaire au marché intérieur, Thierry Breton (à droite), à Bruxelles, le 18 mai 2022.  XAVIER LEJEUNE / UE               Ni Barack Obama ni même Donald Trump n’y étaient arrivés, mais Vladimir Poutine y sera involontairement parvenu : en déclenchant une guerre à leurs frontières, le 24 février, le président russe a brutalement incité les dirigeants européens à réinvestir dans la défense. « L’Europe est en danger. La guerre est à nos portes. L’OTAN a créé une fausse sensation de confort », expliquait, mercredi 18 mai, le haut représentant pour la politique étrangère et les affaires de sécurité, Josep Borrell. Il présentait, avec le commissaire au marché intérieur et à l’industrie de défense, Thierry Breton, un vaste projet pour ce qu’il appelle « non pas un réarmement, mais la fin du désarmement silencieux ». C’est ce qu’avaient demandé, en mars, les chefs d’Etat et de gouvernement réunis à Versailles.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Josep Borrell : « Une Europe de la défense plus forte est dans l’intérêt de l’OTAN »                 Le plan, fondé sur un rapport de l’Agence européenne de défense (AED), a pour objectifs de rattraper le temps perdu, de reconstituer des stocks, de remédier d’urgence à certaines carences, de soutenir l’industrie et d’assurer, à moyen terme, le réarmement de l’Union. La Commission tente aussi de relancer une idée qui est tout sauf neuve : la coopération entre les Etats membres pour le développement et les acquisitions d’armement, afin d’éviter les dépenses inutiles et l’éparpillement. De fait, tandis que les Etats-Unis ont un seul modèle de char, l’Europe en compte douze, ironise M. Borrell.          Le sujet est vaste : à l’heure actuelle, seulement 11 % des investissements des Vingt-Sept sont effectués en commun, très loin de l’objectif – prudent – qui avait été formulé dans le cadre de la politique de « coopération structurée permanente » pour la défense, soit 35 %.          Etablir des priorités stratégiques          Entre 1999 et 2021, les dépenses européennes dans le domaine de la défense ont augmenté de 20 %, de 66 % aux Etats-Unis, de 292 % en Russie et de 592 % en Chine. Le budget global des Etats européens avoisine toutefois celui de Pékin et est quatre fois supérieur à celui de Moscou. Mais la question de l’efficacité de leurs armées est posée et, au total, quelque 1 300 milliards d’investissement, dont 270 milliards pour les capacités, n’ont pas été effectués depuis le début du siècle. Ils l’auraient été si les 21 Etats européens membres de l’OTAN avaient atteint l’objectif de 2 % du produit intérieur consacrés à la défense. Une dizaine d’entre eux en sont encore très loin. La France, en revanche, a atteint cet objectif, tout comme la Grèce, la Pologne, les Etats baltes et le Portugal, entre autres.        Il vous reste 55.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/18/defense-la-commission-europeenne-devoile-son-projet-pour-rearmer-le-continent_6126679_3234.html"},"headline":"D\u00e9fense\u00a0: la Commission europ\u00e9enne d\u00e9voile son projet pour r\u00e9armer le continent","dateCreated":"2022-05-18T17:37:30+02:00","datePublished":"2022-05-18T17:37:30+02:00","dateModified":"2022-05-18T18:23:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9fense","\u00c9conomie"],"description":"Bruxelles veut promouvoir la coop\u00e9ration entre les vingt-sept Etats membres pour le d\u00e9veloppement et les acquisitions d\u2019armement.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/353/0/5337/2668/1342/671/60/0/b9ab32b_5214832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-4">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Selon les données de l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, au moins 64,5 milliards d’euros ont été dépensés par 38 pays, essentiellement occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Quelles nations ont le plus aidé l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe, en février ?   Par Pierre Breteau  Publié aujourd’hui à 17h25, mis à jour à 17h32     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesEN UN GRAPHIQUE – Selon les données de l’Institut Kiel pour l’économie mondiale, au moins 64,5 milliards d’euros ont été dépensés par 38 pays, essentiellement occidentaux.         En partant en guerre, Vladimir Poutine  a soudé les pays occidentaux dans un front uni pour la défense de l’Ukraine : au total, les pays qui soutiennent Kiev ont versé l’équivalent d’au moins 64,5 milliards de d’euros d’aide militaire, financière ou humanitaire, selon les données publiées le 18 mai 2022 par l’Institut Kiel pour l’économie mondiale.                        
#cartenord {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu {
    position: relative;
}

.dec_contenu .tt_statique {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem 1.5rem;
    color: #131e2b;
    position: absolute;
    left: 35%;
    bottom: 5px;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 30%;
    background: #FCFCFD;
}

.dec_contenu .tt_statique.cacher {
    display: none;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt,
.tt_statique .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr,
.tt_statique .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.dec_contenu span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu span.mobile {
    display: none;
}

#cartenord .pascontrib {
    fill: #f6f5f2;
    stroke: #d7d2c5;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord .contrib {
    stroke: white;
    stroke-width: .5px;
    cursor: pointer;
}

#cartenord .contrib:hover {
    stroke-width: 1.5px;
}

#cartenord .ukraine {
    stroke-width: .5px;
    stroke: #1d91c0;
}

#cartenord .agresseurs {
    fill: #f4e4e4;
    stroke: #deaeae;
    stroke-width: .5px;
}

#cartenord rect.fond {
    fill: #e7eef3;
}

.d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    margin-bottom: 2rem;
}

.d_legende .d_legtitre,
.dec_contenu .d_legtitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-top: 1rem;
}

.d_legende .gras,
.dec_contenu .gras {
    font-size: 1.4rem;
    font-weight: 500;
}

.d_legende span.carre,
.pays_manquants span.carre {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.d_legende span.carre.rouge {
    background-color: #f4e4e4;
    border: 1px solid #deaeae;
}

.d_legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, #ffffd9, #ffffd9 2px, #1d91c0 1px, #1d91c0 4px);
    border: 1px solid #1d91c0;
}

.d_legende .d_flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .d_flex .ligne {
    padding-right: 2rem;
}

.d_legende .choro {
    margin-top: .5rem;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.d_legende .ligne_leg {
    border-top-style: solid;
    border-top-width: 1.5rem;
    padding: .25rem;
    width: 15%;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
}


/* pays non affichés */

.pays_manquants {
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin-bottom: 3rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #cartenord .contrib,
    #cartenord .pascontrib,
    #cartenord .ukraine,
    #cartenord .agresseurs {
        stroke-width: 1px;
    }
    .d_legende .d_flex {
        display: block;
    }
    #cartenord .contrib:hover {
        stroke-width: 2px;
    }
    .d_legende .ligne_leg {
        width: 25%;
    }
    .d_legende .d_flex {
        font-size: 1.4rem;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
    .dec_contenu span.desktop {
        display: none;
    }
    .dec_contenu span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord rect.fond {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0);
}

[data-color-mode="dark"] #cartenord .pascontrib {
    fill: #32363f;
    stroke: #3b404a;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Etats-Unis très largements en tête des aides
Cette carte choroplèthe représente, en milliards d'euros, le niveau de l'aide à l'Ukraine au 10 mai 2022.



 Russie et allié
 Ukraine



Pays contributeurs à l'aide pour l'Ukraine








Pays non-affichés sur la carte


Source : Kiel Institute for the World Economy







/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("cartenord").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
        resultat = num * 1000 + " millions"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}

var dataAide = [{
        "pays": "United States",
        "financial": 9.95,
        "humanitaire": 8.89,
        "militaire": 24.11,
        "total": 42.95
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "financial": 2.07,
        "humanitaire": 0.38,
        "militaire": 2.34,
        "total": 4.79
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "financial": 1.40,
        "humanitaire": 1.22,
        "militaire": 1.50,
        "total": 4.12
    }, {
        "pays": "Poland",
        "financial": 0.95,
        "humanitaire": 0.10,
        "militaire": 1.52,
        "total": 2.57
    }, {
        "pays": "Germany",
        "financial": 0.15,
        "humanitaire": 0.81,
        "militaire": 1.39,
        "total": 2.35
    }, {
        "pays": "France",
        "financial": 1.80,
        "humanitaire": 0.12,
        "militaire": 0.16,
        "total": 2.08
    }, {
        "pays": "Canada",
        "financial": 1.11,
        "humanitaire": 0.15,
        "militaire": 0.76,
        "total": 2.01
    }, {
        "pays": "Italy",
        "financial": 0.31,
        "humanitaire": 0.02,
        "militaire": 0.15,
        "total": 0.48
    }, {
        "pays": "Norway",
        "financial": 0.02,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.26,
        "total": 0.32
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "financial": 0.09,
        "humanitaire": 0.08,
        "militaire": 0.13,
        "total": 0.29
    }, {
        "pays": "Japan",
        "financial": 0.28,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.28
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.23,
        "total": 0.23
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "financial": 0.01,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.22,
        "total": 0.23
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "financial": 0.02,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.13,
        "total": 0.19
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.11,
        "militaire": 0.08,
        "total": 0.19
    }, {
        "pays": "Australia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.06,
        "militaire": 0.13,
        "total": 0.19
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.14,
        "total": 0.18
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "financial": 0.08,
        "humanitaire": 0.02,
        "militaire": 0.07,
        "total": 0.17
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.13,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.13
    }, {
        "pays": "Finland",
        "financial": 0.08,
        "humanitaire": 0.01,
        "militaire": 0.03,
        "total": 0.12
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.01,
        "militaire": 0.11,
        "total": 0.12
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "financial": 0.01,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.06,
        "total": 0.11
    }, {
        "pays": "Romania",
        "financial": 0.07,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.08
    }, {
        "pays": "Spain",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.03,
        "total": 0.07
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.06,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.06
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.06,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.06
    }, {
        "pays": "Austria",
        "financial": 0.05,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.05
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.05,
        "total": 0.05
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.04,
        "militaire": 0.00,
        "total": 0.04
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.01,
        "militaire": 0.02,
        "total": 0.02
    }, {
        "pays": "Greece",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.01,
        "total": 0.01
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "financial": 0.00,
        "humanitaire": 0.00,
        "militaire": 0.01,
        "total": 0.01
    }],
    dicoPays = [{
        "pays": "United States",
        "fr": "Etats-Unis",
        "iso3": "USA"
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "fr": "Royaume-Uni",
        "iso3": "GBR"
    }, {
        "pays": "EU (Commission and Council)",
        "fr": "Union européenne",
        "iso3": "EUR"
    }, {
        "pays": "Poland",
        "fr": "Pologne",
        "iso3": "POL"
    }, {
        "pays": "Germany",
        "fr": "Allemagne",
        "iso3": "DEU"
    }, {
        "pays": "France",
        "fr": "France",
        "iso3": "FRA"
    }, {
        "pays": "Canada",
        "fr": "Canada",
        "iso3": "CAN"
    }, {
        "pays": "Italy",
        "fr": "Italie",
        "iso3": "ITA"
    }, {
        "pays": "Norway",
        "fr": "Norvège",
        "iso3": "NOR"
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "fr": "Suède",
        "iso3": "SWE"
    }, {
        "pays": "Japan",
        "fr": "Japon",
        "iso3": "JPN"
    }, {
        "pays": "Estonia",
        "fr": "Estonie",
        "iso3": "EST"
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "fr": "Lettonie",
        "iso3": "LVA"
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "fr": "Danemark",
        "iso3": "DNK"
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "fr": "Belgique",
        "iso3": "BEL"
    }, {
        "pays": "Australia",
        "fr": "Australie",
        "iso3": "AUS"
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "fr": "Rép. tchèque",
        "iso3": "CZE"
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "fr": "Pays-Bas",
        "iso3": "NLD"
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "fr": "Hongrie",
        "iso3": "HUN"
    }, {
        "pays": "Finland",
        "fr": "Finlande",
        "iso3": "FIN"
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "fr": "Slovaquie",
        "iso3": "SVK"
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "fr": "Lituanie",
        "iso3": "LTU"
    }, {
        "pays": "Romania",
        "fr": "Roumanie",
        "iso3": "ROU"
    }, {
        "pays": "Spain",
        "fr": "Espagne",
        "iso3": "ESP"
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "fr": "Irlande",
        "iso3": "IRL"
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "fr": "Suisse",
        "iso3": "CHE"
    }, {
        "pays": "Austria",
        "fr": "Autriche",
        "iso3": "AUT"
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "fr": "Luxembourg",
        "iso3": "LUX"
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "fr": "Corée du Sud",
        "iso3": "KOR"
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "fr": "Croatie",
        "iso3": "HRV"
    }, {
        "pays": "Greece",
        "fr": "Grèce",
        "iso3": "GRC"
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "fr": "Nouvelle-Zélande",
        "iso3": "NZL"
    }];

/*d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};
*/


var widthC = 1000,
    heightC = 500,
    echelle = widthC / 1.8,
 d.pays),
 d.iso3),
 d.pays),
    domaineScale = [0, 2, 4, 43],
    colScale = ["#f7fcb9", "#addd8e", "#41ab5d", "#004529"];


var manque = ["EU (Commission and Council)", "Japan", "South Korea", "Australia", "New Zealand"];

 m.get(b).total - m.get(a).total);

var scaleCol = d3.scaleLinear()
    .range(colScale)
    .domain(domaineScale);

var projection = d3.geoEqualEarth()
    .center([-20, 28])
    .scale(echelle)
    .rotate([10, -30]);

var carte = d3.select("#cartenord")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + widthC + " " + heightC),
    fond = carte.append("g"),
    g = carte.append("g");

t = textures.lines()
    .size(6)
    .strokeWidth(1.5)
    .background("#ffffd9")
    .stroke("#1d91c0");

carte.call(t)

fond.append("rect")
    .attr("class", "fond")
    .attr("x", 0)
    .attr("y", 0)
    .attr("width", widthC)
    .attr("height", heightC)

var pathC = d3.geoPath()
    .projection(projection);

d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/fondsdecarte/world-topo.json").then(function(topology) {

    g.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topology, topology.objects.countries).features)
        .enter()
        .append("path")
        .attr("d", pathC)
        .attr("class", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                return "contrib"
            } else if (d.properties.id == "UKR") {
                return "ukraine"
            } else if (d.properties.id == "RUS" || d.properties.id == "BLR") {
                return "agresseurs"
            } else {
                return "pascontrib"
            }
        })
        .attr("data-tt", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
" + iso3.get(d.properties.id).fr + ""
Aide totale : " + milliers(e.total) + ""
"
 0) {
Militaire : " + milliers(e.militaire) + ""
                    }
 0) {
Financière : " + milliers(e.financial) + ""
                    }
 0) {
Humanitaire : " + milliers(e.humanitaire) + ""
                    }
                    return html
                }
            }
        })
        .style("fill", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return scaleCol(e.total)
                }
            }
        })
        .style("stroke", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e) {
                    return d3.rgb(scaleCol(e.total)).darker()
                }
            }
        })
        .on("mouseover", function(d) {
            if (iso3.get(d.properties.id)) {
                e = m.get(iso3.get(d.properties.id).pays)
                if (e && !mobileDec) {
/*                    d3.select(this).moveToFront()*/
                    contenu_tt = d3.select(this).attr("data-tt")
                    d3.select(".tt_statique").classed("cacher", false).html(contenu_tt)
                }
            }
        })
        .on("mouseout", function() {
            d3.select(".tt_statique").classed("cacher", true)
        });

    if (mobileDec) {
        make_tooltip("#cartenord path.contrib");
    }
    carte.select(".ukraine")
        .style("fill", t.url())
     /*   .moveToFront()*/

});

/* on ajoute les pays qui manquent */
rabe = ""

for (i in manque) {
    d = manque[i];
    e = m.get(d)
" + enFr.get(d).fr + " (" + milliers(e.total) + ")"
}

d3.select(".pays_manquants").html(rabe)

/* on fait la légende */
leg = ""

 {
    if (i " + String(d).replace("43", "6")
        if (i  à -" + String(domaineScale[i + 1]).replace("43", "6") + " Mds"
        } else {
            leg += " et +"
        }
"
    }
})

d3.select(".choro").html(leg)

/* faire ceux qui manquent */

          Très loin devant se trouvent les Etats-Unis, avec près de 43 milliards d’euros depuis la fin du mois de janvier 2022, dont 24,11 milliards en aide militaire (56 % du total). Et ce n’est pas fini. Le 11 mai dernier, la Chambre américaine des représentants validait une nouvelle enveloppe de 40 milliards d’euros – soit l’équivalent du PIB annuel du Cameroun, à titre de comparaison.            Les pays de l’Union européenne ont versé à la fois des aides bilatérales (9,79 milliards d’euros) et des aides communes provenant des fonds de l’Union européenne (4,12 milliards d’euros) – soit un total de 13,91 milliards d’euros.          En valeur absolue, plus un pays est riche, plus il s’est montré généreux envers l’Ukraine. En revanche, lorsque l’on rapporte ces aides au produit intérieur brut, les rapports changent. Les Etats-Unis rétrogradent au 4e rang (0,2 % du PIB), derrière des voisins ou d’anciennes républiques soviétiques amies : l’Estonie est la plus généreuse avec 0,82 % de son PIB en aide à l’Ukraine. Suit un autre pays balte, la Lituanie (0,72 %) et la Pologne (0,46 %). La France est onzième, avec 0,08 % de son PIB, toujours selon les données de l’institut allemand Kiel.                    
#depensespourUkraine {
    width: 100%;
}

#depensespourUkraine .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#depensespourUkraine .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#depensespourUkraine .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#depensespourUkraine .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs img {
    padding: 1px;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    height: 1.5rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    margin-right: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#depensespourUkraine .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#depensespourUkraine .passelect,
#depensespourUkraine .axis {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#depensespourUkraine .grapheaide {
    padding: 4px;
    text-align: center;
}

#depensespourUkraine .barre {
    fill: rgba(65, 171, 93, .4);
    stroke: rgb(65, 171, 93);
    stroke-width: 0;
}

#depensespourUkraine .barreexerge {
    fill: rgb(65, 171, 93);
}

#depensespourUkraine .barre:hover {
    fill: #004529;
    cursor: pointer;
}

#depensespourUkraine .y path,
#depensespourUkraine .y stroke,
#depensespourUkraine .y line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x path,
#depensespourUkraine .grid .domain,
#depensespourUkraine .x stroke {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .x.axis .tick line {
    display: none;
}

#depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    display: inline;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

.grapheaide label {
    margin: 2rem;
    cursor: pointer;
    font-weight: bold;
    border-bottom: 0px dotted #FFF;
    background-color: #f5f6f8;
    padding: .8rem 1.2rem;
    border-radius: 5px;
    font-size: 1.3rem;
}

.grapheaide label:hover {
    background-color: #dcdddf;
}

.grapheaide .tick text {
    font-weight: 400;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 130%;
}

.grapheaide g.x.axis .tick text {
    fill-opacity: .5;
}

.grid .tick line {
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 2, 2;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
}

.tooltipdecodeurs ul {
    margin-top: .2rem;
    padding: 0 4rem 0 3.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .grapheaide span.dessus:hover {
        border-bottom: 0px solid #FFF;
    }
}


/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] .grid .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .barre:not(.barreexerge) {
    fill: rgba(65, 171, 93, .25);
}

[data-color-mode="dark"] #depensespourUkraine .y.axis path.domain {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les voisins de l'Ukraine sont ceux qui donnent le plus
Ce graphique représente la part de l'aide apportée à l'Ukraine par rapport au PIB, pour les 20 premiers pays du classement.

Source : Kiel Institute for the World Economy






function presMilliers(num) {
    resultat = 0
    num = Number(num)
    if (num         resultat = num.toFixed(2)
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
    }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",").replace(",00", "")
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliards(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
        resultat = num.toFixed(2) * 1000 + " millions"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

var largeur = document.getElementById("depensespourUkraine").offsetWidth;
var margin = {
        top: 40,
        right: 20,
        bottom: 30,
        left: largeur / 6
    },
    ticks = 10,
    ratio = .8;
if (largeur     ticks = 5
    ratio = 1.2;
    margin.left = largeur / 4;
}
var width = largeur - margin.left - margin.right;
var height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

var svg = d3.select(".grapheaide").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 0.85])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);


var data = [{
        "pays": "Estonia",
        "total": 0.807945537,
        "humanitaire": 0.0046,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.23
    }, {
        "pays": "Latvia",
        "total": 0.720807012,
        "humanitaire": 0.0014,
        "financier": 0.01,
        "militaire": 0.2188
    }, {
        "pays": "Poland",
        "total": 0.45511193,
        "humanitaire": 0.1028,
        "financier": 0.9537,
        "militaire": 1.5157
    }, {
        "pays": "United States",
        "total": 0.216374911,
        "humanitaire": 8.887,
        "financier": 9.9526,
        "militaire": 24.1095
    }, {
        "pays": "Lithuania",
        "total": 0.197877304,
        "humanitaire": 0.042,
        "financier": 0.005,
        "militaire": 0.059
    }, {
        "pays": "United Kingdom",
        "total": 0.183033759,
        "humanitaire": 0.3804,
        "financier": 2.0695,
        "militaire": 2.3354
    }, {
        "pays": "Canada",
        "total": 0.128892314,
        "humanitaire": 0.1474,
        "financier": 1.1054,
        "militaire": 0.7564
    }, {
        "pays": "Slovakia",
        "total": 0.119256049,
        "humanitaire": 0.005,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.1138
    }, {
        "pays": "Norway",
        "total": 0.093656533,
        "humanitaire": 0.0368,
        "financier": 0.0202,
        "militaire": 0.2643
    }, {
        "pays": "Hungary",
        "total": 0.085817837,
        "humanitaire": 0.1267,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "France",
        "total": 0.083452996,
        "humanitaire": 0.1169,
        "financier": 1.8,
        "militaire": 0.1625
    }, {
        "pays": "Czech Republic",
        "total": 0.077743443,
        "humanitaire": 0.0361,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.1446
    }, {
        "pays": "Luxembourg",
        "total": 0.071953303,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.05
    }, {
        "pays": "Germany",
        "total": 0.064407723,
        "humanitaire": 0.805,
        "financier": 0.15,
        "militaire": 1.3919
    }, {
        "pays": "Sweden",
        "total": 0.057147098,
        "humanitaire": 0.0766,
        "financier": 0.0914,
        "militaire": 0.125
    }, {
        "pays": "Denmark",
        "total": 0.056848674,
        "humanitaire": 0.0374,
        "financier": 0.02,
        "militaire": 0.1344
    }, {
        "pays": "Finland",
        "total": 0.047462513,
        "humanitaire": 0.0144,
        "financier": 0.0775,
        "militaire": 0.0293
    }, {
        "pays": "Croatia",
        "total": 0.042105065,
        "humanitaire": 0.0064,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0164
    }, {
        "pays": "Belgium",
        "total": 0.038356906,
        "humanitaire": 0.113,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0766
    }, {
        "pays": "Romania",
        "total": 0.032753043,
        "humanitaire": 0.0042,
        "financier": 0.07,
        "militaire": 0.003
    }, {
        "pays": "Italy",
        "total": 0.026933799,
        "humanitaire": 0.0219,
        "financier": 0.31,
        "militaire": 0.15
    }, {
        "pays": "Netherlands",
        "total": 0.019710242,
        "humanitaire": 0.0184,
        "financier": 0.08,
        "militaire": 0.0722
    }, {
        "pays": "Ireland",
        "total": 0.016108806,
        "humanitaire": 0.065,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Australia",
        "total": 0.015068378,
        "humanitaire": 0.0604,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.1292
    }, {
        "pays": "Austria",
        "total": 0.012430986,
        "humanitaire": 0.0007,
        "financier": 0.0469,
        "militaire": 0.0034
    }, {
        "pays": "Malta",
        "total": 0.008287762,
        "humanitaire": 0.0012,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Switzerland",
        "total": 0.008196615,
        "humanitaire": 0.0584,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Cyprus",
        "total": 0.008125903,
        "humanitaire": 0.0019,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Greece",
        "total": 0.00802757,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0144
    }, {
        "pays": "New Zealand",
        "total": 0.006269197,
        "humanitaire": 0.0012,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0113
    }, {
        "pays": "Japan",
        "total": 0.005931481,
        "humanitaire": 0,
        "financier": 0.2842,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Spain",
        "total": 0.005609633,
        "humanitaire": 0.0428,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0253
    }, {
        "pays": "Slovenia",
        "total": 0.004424137,
        "humanitaire": 0.0021,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0002
    }, {
        "pays": "South Korea",
        "total": 0.002588687,
        "humanitaire": 0.0379,
        "financier": 0,
        "militaire": 0.0023
    }, {
        "pays": "Portugal",
        "total": 0.00050808,
        "humanitaire": 0.0011,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }, {
        "pays": "Turkey",
        "total": 0.0000270131,
        "humanitaire": 0.0002,
        "financier": 0,
        "militaire": 0
    }],
    dicoBarres = {
        "United States": {
            "fr": "Etats-Unis",
            "iso3": "USA"
        },
        "United Kingdom": {
            "fr": "Royaume-Uni",
            "iso3": "GBR"
        },
        "EU (Commission and Council)": {
            "fr": "Union européenne",
            "iso3": "EUR"
        },
        "Poland": {
            "fr": "Pologne",
            "iso3": "POL"
        },
        "Germany": {
            "fr": "Allemagne",
            "iso3": "DEU"
        },
        "France": {
            "fr": "France",
            "iso3": "FRA"
        },
        "Canada": {
            "fr": "Canada",
            "iso3": "CAN"
        },
        "Italy": {
            "fr": "Italie",
            "iso3": "ITA"
        },
        "Norway": {
            "fr": "Norvège",
            "iso3": "NOR"
        },
        "Sweden": {
            "fr": "Suède",
            "iso3": "SWE"
        },
        "Japan": {
            "fr": "Japon",
            "iso3": "JPN"
        },
        "Estonia": {
            "fr": "Estonie",
            "iso3": "EST"
        },
        "Latvia": {
            "fr": "Lettonie",
            "iso3": "LVA"
        },
        "Denmark": {
            "fr": "Danemark",
            "iso3": "DNK"
        },
        "Belgium": {
            "fr": "Belgique",
            "iso3": "BEL"
        },
        "Australia": {
            "fr": "Australie",
            "iso3": "AUS"
        },
        "Czech Republic": {
            "fr": "Rép. tchèque",
            "iso3": "CZE"
        },
        "Netherlands": {
            "fr": "Pays-Bas",
            "iso3": "NLD"
        },
        "Hungary": {
            "fr": "Hongrie",
            "iso3": "HUN"
        },
        "Finland": {
            "fr": "Finlande",
            "iso3": "FIN"
        },
        "Slovakia": {
            "fr": "Slovaquie",
            "iso3": "SVK"
        },
        "Lithuania": {
            "fr": "Lituanie",
            "iso3": "LTU"
        },
        "Romania": {
            "fr": "Roumanie",
            "iso3": "ROU"
        },
        "Spain": {
            "fr": "Espagne",
            "iso3": "ESP"
        },
        "Ireland": {
            "fr": "Irlande",
            "iso3": "IRL"
        },
        "Switzerland": {
            "fr": "Suisse",
            "iso3": "CHE"
        },
        "Austria": {
            "fr": "Autriche",
            "iso3": "AUT"
        },
        "Luxembourg": {
            "fr": "Luxembourg",
            "iso3": "LUX"
        },
        "South Korea": {
            "fr": "Corée du Sud",
            "iso3": "KOR"
        },
        "Croatia": {
            "fr": "Croatie",
            "iso3": "HRV"
        },
        "Greece": {
            "fr": "Grèce",
            "iso3": "GRC"
        },
        "New Zealand": {
            "fr": "Nouvelle-Zélande",
            "iso3": "NZL"
        },
        "Slovenia": {
            "fr": "Slovénie",
            "iso3": "SVN"
        },
        "Cyprus": {
            "fr": "Chypre",
            "iso3": "CYP"
        },
        "Malta": {
            "fr": "Malte",
            "iso3": "MLT"
        },
        "Portugal": {
            "fr": "Portugal",
            "iso3": "PRT"
        },
        "Turkey": {
            "fr": "Turquie",
            "iso3": "TUR"
        }
    };

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(ticks)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(d).replace(".", ",") + " %"
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y)
    .tickSizeOuter(0)
 dicoBarres[d].fr);

/* on patouille et on garde les vingt premiers*/
 b.total - a.total);
 i dataFiltree.reverse();

 d.pays))
    .paddingInner(0.05);

svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg.selectAll(".bar")
    .data(dataFiltree).enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.pays == "France") maclasse += " barreexerge"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.pays) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.total))
    .attr("data-tt", function(d) {
        var toutLAide = d.humanitaire + d.financier + d.militaire;
        /* le tooltip */
" + dicoBarres[d.pays].fr + ""
Aide : " + presMilliers(d.total) + " % du PIB, soit " + milliards(toutLAide) + ""
"
        if (d.militaire) {
dont militaire : " + milliards(d.militaire) + ""
        }
        if (d.humanitaire) {
   humanitaire : " + milliards(d.humanitaire) + ""
        }
        if (d.financier) {
       financière : " + milliards(d.financier) + ""
        }
        return html

    });

/* la grille */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(ticks)
};

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svg.selectAll("g.y.axis .tick text")
    .filter(function(d) {
        return d == "France"
    })
    .style("font-weight", "bold")

make_tooltip(".grapheaide .barre");


<article-nb="2022/05/18/18-5">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le sous-officier de 21 ans a reconnu l’ensemble des faits qui lui sont reprochés mercredi, comprenant les chefs d’accusation de crime de guerre et de meurtre prémédité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, le premier soldat russe jugé pour crime de guerre a plaidé coupable      Le sous-officier de 21 ans a reconnu l’ensemble des faits qui lui sont reprochés mercredi, comprenant les chefs d’accusation de crime de guerre et de meurtre prémédité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h57, mis à jour à 15h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le sous-officier de l’armée russe Vadim Chichimarine, 21 ans, lors d’une audience au tribunal de Kiev, en Ukraine, mercredi 18 mai 2022.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                 Le premier soldat russe jugé pour crime de guerre en Ukraine depuis le début de l’invasion russe a plaidé coupable, mercredi 18 mai, en reconnaissant l’ensemble des faits qui lui sont reprochés. Interrogé sur le fait de savoir s’il reconnaissait « sans réserve » l’intégralité de l’acte, comprenant les chefs d’accusation de crime de guerre et de meurtre prémédité, le sous-officier de 21 ans, Vadim Chichimarine, a répondu « oui ». Il est accusé d’avoir abattu un civil de 62 ans le 28 février dans le nord-est de l’Ukraine. Ce sous-officier originaire d’Irkoutsk, en Sibérie, risque la prison à perpétuité.            Vêtu d’un sweat-shirt bleu et kaki à capuche, le crâne rasé, le sous-officier au visage poupin se tenait seul dans son box vitré, assisté par une traductrice devant lui dans une petite salle du tribunal de l’arrondissement de Solomiansky, à Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, un premier procès pour « crime de guerre » : « Nous devons aller plus vite que les Russes pour établir les faits »                   « Mort sur le coup »            Selon l’accusation, le sergent Vadim Chichimarine commandait une petite unité au sein d’une division de chars quand son convoi a été attaqué. Avec quatre autres militaires, il avait alors volé une voiture. Alors qu’ils circulaient près du village de Tchoupakhivka, dans la région de Soumy (Nord-Est), ils avaient croisé un homme de 62 ans, qui poussait son vélo tout en téléphonant.              « L’un des militaires a ordonné à l’accusé de tuer le civil afin qu’il ne les dénonce pas », selon la justice ukrainienne, qui précise que l’homme est « mort sur le coup », à quelques dizaines de mètres de son domicile. Début mai, les autorités ukrainiennes avaient annoncé l’arrestation du militaire sans donner de détail, tout en publiant une vidéo dans laquelle Vadim Chichimarine disait être venu combattre en Ukraine pour « soutenir financièrement sa mère ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Karim Khan, procureur de la CPI : « En Ukraine, avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 19 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sartre, philosophe étoile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/ukraine-le-premier-soldat-russe-juge-pour-crime-de-guerre-a-plaide-coupable_6126659_3210.html"},"headline":"En Ukraine, le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre a plaid\u00e9 coupable","dateCreated":"2022-05-18T14:57:18+02:00","datePublished":"2022-05-18T14:57:18+02:00","dateModified":"2022-05-18T15:28:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le sous-officier de 21\u00a0ans a reconnu l\u2019ensemble des faits qui lui sont reproch\u00e9s mercredi, comprenant les chefs d\u2019accusation de crime de guerre et de meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/1150/0/3050/1525/1342/671/60/0/b1256c7_1652879984583-csharrock-proces-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/18/18-6">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La Russie a annoncé, mercredi, l’expulsion de 34 diplomates français, de 24 diplomates italiens et de 27 diplomates espagnols. En parallèle, la Commission européenne a proposé une nouvelle aide financière à l’Ukraine, allant jusqu’à neuf milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                    Le point sur le plan diplomatique         Le point sur la situation sur le terrain         La Russie annonce l’expulsion de 34 diplomates français         Quelque mille militaires ukrainiens d’Azovstal se sont rendus depuis lundi, annonce la Russie                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Anne Guillard et Marie Slavicek         La Russie a annoncé l’expulsion de 34 diplomates français, 24 diplomates italiens et 27 diplomates espagnols, en représailles à celles de Russes dans la foulée de l’offensive russe contre l’Ukraine.La Russie annonce qu’un peu moins de mille militaires ukrainiens, retranchés sur le site sidérurgique d’Azovstal, à Marioupol, se sont rendus depuis lundi. Volodymyr Zelensky a lui, mardi soir, déclaré que la mission d’évacuation des soldats ukrainiens de Marioupol continuait.La Finlande et la Suède ont officiellement demandé à rejoindre l’Alliance atlantique (OTAN). « C’est un moment historique à un moment critique pour notre sécurité. Nous espérons conclure rapidement », a déclaré le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, après avoir reçu les lettres de candidature des ambassadeurs des deux pays nordiques.La Commission européenne a proposé une « nouvelle assistance macrofinancière » à l’Ukraine, sous forme de prêts d’un montant allant jusqu’à 9 milliards d’euros, pour aider ce pays à faire face aux conséquences de la guerre.La justice ukrainienne ouvre, mercredi, son premier procès pour crime de guerre depuis l’entrée des troupes de Moscou sur son territoire. Le soldat russe Vadim Chichimarine, âgé de 21 ans, qui doit s’expliquer sur la mort d’un civil non armé de 62 ans, le 28 février dans le nord-est de l’Ukraine, a plaidé coupable.Le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, a affirmé, mardi, que la guerre avec Moscou entrait dans une « phase prolongée », les Russes cherchant le contrôle total de la région du Donbass et à occuper le sud de l’Ukraine. « La Russie se prépare à mener une opération militaire à long terme », a-t-il déclaré devant les ministres de la défense de l’Union européenne (UE) et le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg.Huit personnes sont mortes et douze ont été blessées dans un bombardement russe sur Desna, un village situé à une soixantaine de kilomètres au nord de Kiev, connu pour abriter un grand camp d’entraînement militaire, d’après les secours locaux.Le procureur de la Cour pénale internationale (CPI), Karim Khan, a annoncé le déploiement en Ukraine d’une équipe de 42 enquêteurs et experts, soit la plus importante mission jamais envoyée sur le terrain, afin de faire la lumière sur les crimes commis pendant l’invasion russe.La France va intensifier ses livraisons d’armes à l’Ukraine « dans les jours et semaines qui viennent », a promis le président Emmanuel Macron à son homologue, Volodymyr Zelensky.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. A Kiev, un premier procès pour « crime de guerre »         Témoignages. « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »         Récit. Volodymyr Zelensky, en vedette américaine au festival de Cannes         Analyse. Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes         Récit. La reddition des « héros » d’Azovstal         Tribune. Accueil des réfugiés d’Ukraine : « L’Europe vit ce que d’autres régions du monde connaissent depuis le début du XXIᵉ siècle »         Reportage. En Pologne, des réfugiées ukrainiennes confrontées à l’accès restreint à l’IVG         Récit. A Marioupol, « comme mon mari est depuis longtemps sous terre, je lui raconte le chant des oiseaux, les arbres »         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur le plan diplomatique         Le point sur la situation sur le terrain         La Russie annonce l’expulsion de 34 diplomates français         Quelque mille militaires ukrainiens d’Azovstal se sont rendus depuis lundi, annonce la Russie                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-18T16:23:29+00:00","coverageEndTime":"2022-05-19T04:23:29+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","description":"La Russie a annonc\u00e9, mercredi, l\u2019expulsion de 34 diplomates fran\u00e7ais, de 24\u00a0diplomates italiens et de 27\u00a0diplomates espagnols. En parall\u00e8le, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 une nouvelle aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine, allant jusqu\u2019\u00e0 neuf milliards d\u2019euros.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Anne Guillard et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : près de 1 300 civils retrouvés morts dans la région de Kiev depuis le début du conflit, selon le chef de police de la région","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a annonc\u00e9, mercredi, l\u2019expulsion de 34 diplomates fran\u00e7ais, de 24\u00a0diplomates italiens et de 27\u00a0diplomates espagnols. En parall\u00e8le, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 une nouvelle aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine, allant jusqu\u2019\u00e0 neuf milliards d\u2019euros.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/0/0/5625/4500/1342/1073/3/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Anne Guillard et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-05-18T16:23:29+00:00"
,"endDate":"2022-05-19T04:23:29+00:00"
  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden \u00ab\u00a0salue avec chaleur et soutient avec force les candidatures historiques de la Finlande et de la Su\u00e8de\u00a0\u00bb pour une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Pendant que leurs demandes d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN sont examin\u00e9es, les Etats-Unis travailleront avec la Finlande et la Su\u00e8de pour rester vigilants face \u00e0 toute menace contre notre s\u00e9curit\u00e9 commune, et pour d\u00e9courager et faire face \u00e0 toute agression ou menace d\u2019agression\u00a0\u00bb, assure par ailleurs l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden \u00ab\u00a0soutient avec force\u00a0\u00bb la demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-18T16:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T16:15:59+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9 l\u2019expulsion de 34\u00a0diplomates fran\u00e7ais, 24\u00a0diplomates italiens et 27\u00a0diplomates espagnols, en repr\u00e9sailles \u00e0 celle des diplomates russes effectu\u00e9e dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.          La Russie annonce qu\u2019un peu moins de mille militaires ukrainiens, retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, se sont rendus depuis lundi. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, lui, mardi soir, d\u00e9clar\u00e9 que la mission d\u2019\u00e9vacuation des soldats ukrainiens de Marioupol continuait.          La Finlande et la Su\u00e8de ont officiellement demand\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance atlantique (OTAN). La Turquie s\u2019oppose \u00e0 leur int\u00e9gration et pourrait bloquer le processus, mais des consultations sont en cours pour tenter de lever l\u2019opposition d\u2019Ankara. \u00ab\u00a0C\u2019est un moment historique \u00e0 un moment critique pour notre s\u00e9curit\u00e9. Nous esp\u00e9rons conclure rapidement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, apr\u00e8s avoir re\u00e7u les lettres de candidature des ambassadeurs des deux pays nordiques.          Le Kremlin a accus\u00e9 l\u2019Ukraine de refuser de n\u00e9gocier. \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations n\u2019avancent pas et nous constatons une absence totale de volont\u00e9 des n\u00e9gociateurs ukrainiens de poursuivre ce processus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. La veille, Kiev avait jug\u00e9 les Russes responsables de la suspension des pourparlers.          La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 une \u00ab\u00a0nouvelle assistance macrofinanci\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, sous forme de pr\u00eats d\u2019un montant allant jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0milliards d\u2019euros, pour aider ce pays \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences de la guerre.          La justice ukrainienne entamait, mercredi, son premier proc\u00e8s pour crime de guerre depuis l\u2019entr\u00e9e des troupes de Moscou sur son territoire. Le soldat russe Vadim Chichimarine, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, qui doit s\u2019expliquer sur la mort d\u2019un civil non arm\u00e9 de 62\u00a0ans, le 28\u00a0f\u00e9vrier dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a plaid\u00e9 coupable.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le plan diplomatique","dateModified":"2022-05-18T16:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T16:00:15+00:00","articleBody":"     La reddition de soldats ukrainiens qui d\u00e9fendaient le site d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est) s\u2019est poursuivie mercredi, selon Moscou, dont les forces progressent lentement sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion du Donbass (Est). Voici un point de la situation \u00e0 partir d\u2019informations des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place, de d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         L\u2019Est           La guerre entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov. Sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et six bless\u00e9es selon Kiev. Dans la r\u00e9gion voisine de Louhansk, quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es mercredi, a d\u00e9clar\u00e9 son gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef, \u00e9voquant aussi la d\u00e9couverte de deux corps dans le village de Pryvillia. Les forces russes tentent une perc\u00e9e pr\u00e8s de Popasna et en direction de Sievierodonetsk, l\u2019une des grandes villes de la r\u00e9gion sous contr\u00f4le ukrainien, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0l\u2019intensification des bombardements visant la population civile\u00a0\u00bb. Les forces russes m\u00e8nent des \u00ab\u00a0offensives tout le long de la ligne de contact\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense.          L\u2019Institut am\u00e9ricain des \u00e9tudes de la guerre (ISW) \u00e9voque une intensification des tirs d\u2019artillerie qui frappent les installations frontali\u00e8res ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Tchernihiv et Soumy ces derni\u00e8res semaines, dont 70 frappes pour la seule journ\u00e9e de mardi. L\u2019Institut \u00e9voque des avanc\u00e9es limit\u00e9es des forces russes dans le Donbass et la pr\u00e9paration d\u2019une grosse bataille pour Sievierodonetsk. Les forces russes pourraient \u00ab\u00a0redoubler d\u2019efforts\u00a0\u00bb pour cette bataille, \u00ab\u00a0en partie pour devancer les critiques qui \u00e9mergent\u00a0\u00bb en Russie sur les erreurs commises lors de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine.         Le Sud           Sur le site d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0959\u00a0combattants [ukrainiens] dont 80\u00a0bless\u00e9s se sont constitu\u00e9s prisonniers\u00a0\u00bb depuis deux jours, a affirm\u00e9 mercredi le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, information non comment\u00e9e par Kiev \u00e0 la mi-journ\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e russe concentre ses efforts \u00ab\u00a0sur le blocage de nos unit\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, avec des tirs d\u2019artillerie et des frappes a\u00e9riennes, a signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, un autre missile a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis les eaux de la mer Noire. (\u2026) Selon les informations pr\u00e9liminaires, il n\u2019y a pas de destructions importantes et de victimes\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 d\u2019un responsable du district Sud reproduit par les m\u00e9dias ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-18T16:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:53:20+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, le Belge Charles Michel, s\u2019est prononc\u00e9 aujourd\u2019hui pour un processus d\u2019adh\u00e9sion \u00ab\u00a0progressif\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et a d\u00e9fendu la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 g\u00e9opolitique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb \u2013 une proposition d\u00e9fendue par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron \u2013 pour pr\u00e9parer les pays candidats \u00e0 l\u2019int\u00e9gration.          Devant le Conseil \u00e9conomique et social europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, il a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 consulter les dirigeants des Vingt-Sept sur ce sujet et je le mettrai \u00e0 l\u2019ordre du jour de notre Conseil europ\u00e9en de juin. (\u2026) Ce projet serait particuli\u00e8rement utile pour les pays qui aspirent \u00e0 nous rejoindre. Mais ce n\u2019est pas une garantie pour ceux qui y participent d\u2019\u00eatre un jour membre de l\u2019UE.           Charles Michel pr\u00e9conise des r\u00e9unions des chefs d\u2019Etat ou de gouvernement des pays participants \u00e0 cette communaut\u00e9 politique \u00ab\u00a0au moins deux\u00a0fois par an\u00a0\u00bb et la participation des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des candidats aux r\u00e9unions de leurs homologues de l\u2019UE. Les candidats \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion se multiplient. L\u2019Ukraine, la G\u00e9orgie et la Moldavie ont demand\u00e9 le statut de candidat et aspirent \u00e0 int\u00e9grer l\u2019UE, comme la Turquie et six\u00a0pays des Balkans occidentaux\u00a0: Serbie, Kosovo, Albanie, Mac\u00e9doine du Nord, Mont\u00e9n\u00e9gro et Bosnie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 g\u00e9opolitique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb discut\u00e9 par les Vingt-Sept","dateModified":"2022-05-18T16:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:52:47+00:00","articleBody":"           Des tombes de civils tu\u00e9s par les Russes lors de l\u2019occupation au nord-est de Kiev, en Ukraine, le 2 mai 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T15:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:40:53+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0nous avons trouv\u00e9 les corps de 1\u00a0288\u00a0personnes tu\u00e9es. Je souligne, des civils\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de la police de la r\u00e9gion de Kiev, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Interfax-Ukraine. \u00ab\u00a0La plupart d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 abattus avec des armes automatiques\u00a0\u00bb, poursuit Andri\u00ef Nebytov, affirmant que la police continue de trouver de nouvelles s\u00e9pultures de civils tu\u00e9s dans la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev, selon le chef de la police de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-05-18T15:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:29:26+00:00","articleBody":"           Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o, prise le 17 mai 2022 et publi\u00e9e par le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense le 18 mai 2022, montrant des membres de services ukrainiens align\u00e9s sur une route devant des militaires pro-russes apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal assi\u00e9g\u00e9e dans la ville portuaire ukrainienne de Marioupol. RUSSIAN DEFENCE MINISTRY VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/57789a2_1652869025395-557988.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T15:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:14:29+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 fermer le bureau de Moscou de la radio-t\u00e9l\u00e9vision canadienne CBC et l\u2019annulation des accr\u00e9ditations et visas de ses journalistes, en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019interdiction de diffusion de cha\u00eenes du groupe russe RT au Canada. \u00ab\u00a0CBC est devenu un m\u00e9gaphone de propagande\u00a0\u00bb antirusse, a affirm\u00e9, lors d\u2019un briefing hebdomadaire, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut fermer le bureau de la radio-t\u00e9l\u00e9vision canadienne CBC","dateModified":"2022-05-18T15:19:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T15:01:25+00:00","articleBody":"     L\u2019expulsion des 24 diplomates italiens et des 27 diplomates espagnols a fait r\u00e9agir les deux pays. \u00ab\u00a0C\u2019est un acte hostile, mais il faut absolument \u00e9viter de rompre les relations diplomatiques. Cela ne doit pas conduire \u00e0 la rupture des canaux diplomatiques parce que, si nous parvenons \u00e0 la paix, nous y parviendrons gr\u00e2ce \u00e0 ces canaux diplomatiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Rome.          \u00ab\u00a0L\u2019Italie prend acte de la d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration russe d\u2019expulser 24 membres des repr\u00e9sentations diplomatiques et consulaires italiennes et du bureau de l\u2019Agence de promotion des entreprises italiennes\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sobrement le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res plus tard dans la journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Le personnel faisant l\u2019objet de cette mesure a toujours exerc\u00e9 ses fonctions dans le plein respect de la convention de Vienne sur les relations diplomatiques\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans son communiqu\u00e9.          L\u2019Espagne, elle, \u00ab\u00a0rejette\u00a0\u00bb l\u2019expulsion de 27 de ses diplomates en poste en Russie, a r\u00e9pondu dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s russes justifient cette d\u00e9cision sur la base de la r\u00e9ciprocit\u00e9 apr\u00e8s l\u2019expulsion de 27\u00a0fonctionnaires de l\u2019ambassade russe \u00e0 Madrid annonc\u00e9e en avril. Mais l\u2019expulsion d\u00e9cid\u00e9e par les autorit\u00e9s espagnoles se basait sur des motifs de s\u00e9curit\u00e9 d\u00fbment justifi\u00e9s, qui n\u2019ont pas eu lieu\u00a0\u00bb dans le cas de l\u2019expulsion des diplomates espagnols, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re, assurant que ses diplomates en Russie avaient \u00ab\u00a0toujours respect\u00e9 pleinement les obligations pr\u00e9vues par la convention de Vienne sur les relations diplomatiques\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019expulsion de diplomates par Moscou fait r\u00e9agir l\u2019Italie et l\u2019Espagne","dateModified":"2022-05-18T15:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T14:47:24+00:00","articleBody":"     Le chiffre de douze para\u00eet important, mais il est \u00e0 relativiser\u00a0: la Russie compte un peu moins de 1\u00a0500\u00a0voenkomat. Ce nom, contraction de \u00ab\u00a0commissariat militaire\u00a0\u00bb, est h\u00e9rit\u00e9 de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique. Le r\u00f4le de l\u2019institution est de g\u00e9rer au niveau local le recrutement des contractuels pour l\u2019arm\u00e9e, d\u2019organiser la conscription et de tenir \u00e0 jour la liste des hommes mobilisables.          Dans deux autres cas, ce sont des b\u00e2timents abandonn\u00e9s qui remplissaient autrefois cette fonction qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s. Des faits myst\u00e9rieux survenus en Russie, notamment des incendies de centres de commandement et de logistique militaires, ou m\u00eame l\u2019explosion d\u2019un pont, suscitent \u00e9galement des interrogations, rest\u00e9es jusque-l\u00e0 sans r\u00e9ponse.          Les attaques contre les bureaux militaires laissent moins de place au doute. S\u2019il faut y voir un mode de protestation contre le conflit, au m\u00eame titre que les affichages sauvages ou les tags visibles dans les villes russes, la cible, de m\u00eame que la chronologie, sont parlantes. La premi\u00e8re attaque remonte au 28\u00a0f\u00e9vrier, mais on constate une nette acc\u00e9l\u00e9ration depuis le d\u00e9but du mois de mai. La derni\u00e8re en date, en banlieue de Moscou, a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9e dans la nuit du\u00a017 au 18\u00a0mai.                    Lire aussi :  En Russie, des bureaux militaires attaqu\u00e9s au cocktail Molotov                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, douze incendies ou tentatives d\u2019incendie visant des b\u00e2timents servant au recrut...","dateModified":"2022-05-18T15:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T14:32:19+00:00","articleBody":"     Alors que les autorit\u00e9s ont saisi son compte bancaire, la filiale de Google en Russie envisage de d\u00e9poser le bilan, ce qui rendrait impossible la poursuite de ses activit\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui un porte-parole du g\u00e9ant num\u00e9rique am\u00e9ricain. Google est sous pression en Russie depuis des mois pour ne pas avoir supprim\u00e9 des contenus jug\u00e9s ill\u00e9gaux par Moscou et pour avoir restreint l\u2019acc\u00e8s \u00e0 certains m\u00e9dias russes sur YouTube, mais le Kremlin n\u2019a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas r\u00e9ussi \u00e0 bloquer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ses plates-formes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La filiale russe de Google veut d\u00e9poser le bilan, ses comptes bancaires saisis","dateModified":"2022-05-18T14:34:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T14:18:22+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire d\u2019Etat au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a affirm\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse pr\u00e9c\u00e9dant une r\u00e9union du G7 des ministres des finances en Allemagne, ne pas s\u2019attendre \u00e0 une r\u00e9cession aux Etats-Unis, malgr\u00e9 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et la guerre en Ukraine. Janet Yellen a ajout\u00e9\u00a0:           Je pense que l\u2019Europe est peut-\u00eatre un peu plus vuln\u00e9rable et plus expos\u00e9e sur le front de l\u2019\u00e9nergie que les Etats-Unis.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0: Janet Yellen n\u2019attend pas de r\u00e9cession aux Etats-Unis","dateModified":"2022-05-18T14:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T14:08:55+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd\u2019hui un plan \u00e0 210\u00a0milliards d\u2019euros qui pr\u00e9voit une acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables et des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie pour s\u2019affranchir des importations de gaz russe, en r\u00e9action \u00e0 la guerre en Ukraine. La r\u00e9cente interruption par Moscou des livraisons de gaz \u00e0 la Pologne et \u00e0 la Bulgarie a montr\u00e9 l\u2019urgence d\u2019agir pour s\u00e9curiser les approvisionnements europ\u00e9ens.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Nous devons r\u00e9duire le plus vite possible notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie. Nous le pouvons. (\u2026) Nous proposons d\u2019imposer des toitures solaires pour les b\u00e2timents commerciaux et publics d\u2019ici \u00e0 2025 et pour les b\u00e2timents r\u00e9sidentiels neufs d\u2019ici \u00e0 2029.           Bruxelles estime que \u00ab\u00a0des changements de comportement pourraient r\u00e9duire de 5\u00a0% \u00e0 court terme la demande de gaz et de p\u00e9trole\u00a0\u00bb et pr\u00e9conise des campagnes de communication dans chaque Etat membre aupr\u00e8s des entreprises et des m\u00e9nages. La Commission propose de rehausser son objectif de part des renouvelables dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019horizon 2030, qui passerait de 40\u00a0% \u00e0 45\u00a0%. Pour cela, elle mise notamment sur un doublement des installations photovolta\u00efques d\u2019ici \u00e0 l\u2019ann\u00e9e 2025 et sur un all\u00e9gement des contraintes administratives pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures de d\u00e9ploiement des projets solaires et \u00e9oliens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles pr\u00e9sente un plan pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie","dateModified":"2022-05-18T16:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T14:03:13+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a ordonn\u00e9 l\u2019arrestation par contumace d\u2019Andrey Panov, un ancien directeur adjoint d\u2019Aeroflot qui a publiquement critiqu\u00e9 la guerre apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la Russie, a rapport\u00e9 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe RBC. M.\u00a0Panov a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision de politiquement motiv\u00e9e et a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019affaire p\u00e9nale avait \u00e9t\u00e9 ouverte un jour apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9crit un article d\u2019opinion dans le Financial Times pour appeler les dirigeants d\u2019entreprise russes \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 la guerre ou \u00e0 \u00eatre complices des \u00ab\u00a0crimes de guerre de Moscou\u00a0\u00bb. M.\u00a0Panov est accus\u00e9 de fraude \u00e0 grande \u00e9chelle, pour un contrat publicitaire de 200\u00a0millions de roubles (2,9\u00a0millions d\u2019euros) sign\u00e9 en\u00a02019, selon RBC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ordonne l\u2019arrestation d\u2019un ancien dirigeant d\u2019Aeroflot qui a critiqu\u00e9 la guerre","dateModified":"2022-05-18T14:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:42:53+00:00","articleBody":"     Reporters sans fronti\u00e8res a ouvert un deuxi\u00e8me \u00ab\u00a0centre de la libert\u00e9 de la presse\u00a0\u00bb en Ukraine, \u00e0 Kiev, deux mois apr\u00e8s un premier \u00e0 Lviv, a annonc\u00e9 l\u2019ONG, qui a d\u00e9j\u00e0 fourni \u00ab\u00a0440\u00a0gilets pare-balles\u00a0\u00bb aux journalistes couvrant l\u2019invasion russe. Cette nouvelle antenne \u00ab\u00a0permettra de d\u00e9velopper encore\u00a0\u00bb les activit\u00e9s de \u00ab\u00a0distribution de casques et de gilets pare-balles, entre autres, et de formation\u00a0\u00bb \u00e0 destination des reporters sur place, ukrainiens ou non, selon un communiqu\u00e9 de RSF.Elle est install\u00e9e \u00ab\u00a0dans les locaux de l\u2019organisation partenaire de RSF, l\u2019Institute of Mass Information [IMI, Institut d\u2019information de masse]\u00a0\u00bb au 39, rue Pushkinska, au centre de la capitale, est-il pr\u00e9cis\u00e9. De quoi permettre \u00e0 l\u2019ONG d\u2019\u00ab\u00a0\u00eatre en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger\u00a0\u00bb la profession, selon le coordinateur du centre, Alexander Query, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. Concr\u00e8tement, \u00ab\u00a0tout journaliste accr\u00e9dit\u00e9 aupr\u00e8s des forces arm\u00e9es, se rendant dans une zone \u00e0 risque, peut emprunter du mat\u00e9riel \u00e0 Lviv [dans l\u2019ouest du pays], et d\u00e9sormais \u00e0 Kiev, en contactant lvivpfc@rsf.org\u00a0\u00bb, explique RSF.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"RSF ouvre un deuxi\u00e8me centre d\u2019aide aux journalistes \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-18T13:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:32:08+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, lors de sa d\u00e9claration sur les propositions de la Commission sur le th\u00e8me \u00ab\u00a0REPowerEU\u00a0\u00bb, au si\u00e8ge de l'UE \u00e0 Bruxelles, le 18 mai 2022. JOHN THYS \/ AFP           La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 une \u00ab\u00a0nouvelle assistance macrofinanci\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, sous forme de pr\u00eats, pour aider ce pays \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences de la guerre. L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9 pr\u00e8s de 4,1\u00a0milliards d\u2019euros pour soutenir l\u2019Ukraine dans le domaine \u00e9conomique, social et financier, selon l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Dont 1,2\u00a0milliard d\u2019euros d\u2019assistance macrofinanci\u00e8re, mais aussi notamment une aide humanitaire. L\u2019UE a \u00e9galement fourni \u00e0 ce pays une aide militaire de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros, \u00e0 laquelle doit s\u2019ajouter une tranche de 500\u00a0millions d\u2019euros.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Nous proposons de compl\u00e9ter l\u2019aide \u00e0 court terme significative fournie jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par une nouvelle assistance macrofinanci\u00e8re exceptionnelle pour l\u2019Ukraine d\u2019un montant allant jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02022.           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un message sur Twitter, a salu\u00e9 ce soutien europ\u00e9en qui \u00ab\u00a0aidera l\u2019Ukraine \u00e0 gagner la guerre, surmonter les cons\u00e9quences de l\u2019agression russe et acc\u00e9l\u00e9rera le mouvement vers son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb.          L\u2019assistance macrofinanci\u00e8re (AMF) est une aide exceptionnelle que l\u2019UE fournit \u00e0 des pays voisins confront\u00e9s \u00e0 de graves probl\u00e8mes de balance des paiements, en compl\u00e9ment d\u2019une aide du Fonds mon\u00e9taire international (FMI). Elle peut prendre la forme de pr\u00eats \u00e0 moyen ou long terme, de subventions, ou d\u2019une combinaison des deux. Le FMI a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 14,3\u00a0milliards d\u2019euros le d\u00e9ficit de la balance des paiements de l\u2019Ukraine.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/1c4c7c5_1652881099371-558651.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles propose une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine allant jusqu\u2019\u00e0 neuf milliards d\u2019euros","dateModified":"2022-05-18T14:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:23:39+00:00","articleBody":"     Le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe a plaid\u00e9 coupable aujourd\u2019hui, en reconnaissant l\u2019ensemble des faits qui lui sont reproch\u00e9s. Interrog\u00e9 pour savoir s\u2019il reconnaissait \u00ab\u00a0sans r\u00e9serve\u00a0\u00bb l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019acte, comprenant les chefs d\u2019accusation de \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb, le sous-officier de 21\u00a0ans, Vadim Chichimarine, a r\u00e9pondu \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb.          La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, a, elle, dans une s\u00e9rie de messages sur Twitter, soulign\u00e9 l\u2019enjeu du dossier pour son pays\u00a0:           Nous avons ouvert plus de 11\u00a0000\u00a0enqu\u00eates pour crimes de guerre et arr\u00eat\u00e9 40\u00a0suspects. (\u2026)\u00a0Avec ce premier proc\u00e8s, nous envoyons un signal clair\u00a0: aucun bourreau, aucune personne ayant ordonn\u00e9 ou aid\u00e9 \u00e0 commettre des crimes en Ukraine n\u2019\u00e9chappera \u00e0 la justice.                           Le sous-officier de l\u2019arm\u00e9e russe Vadim Chichimarine, 21 ans, lors d\u2019une audience au tribunal de Kiev, en Ukraine, mercredi 18 mai 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/39ee88d_1652880339418-csharrock-proces-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre a plaid\u00e9 coupable","dateModified":"2022-05-18T13:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:22:48+00:00","articleBody":"     Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine. Les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera ou pour les prochains tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-05-18T13:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:20:40+00:00","articleBody":"     L\u2019heure tourne, il est temps de clore ce tchat. Merci pour vos questions et \u00e0 bient\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:17:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce tchat!\nMa question : Si on peut comprendre la n\u00e9cessit\u00e9 de trancher avec le volontarisme tendance belliciste anglo-saxon, le ton \"mesur\u00e9\" d'Emmanuel Macron et son insistance dans les tentatives de dialogue et sa volont\u00e9 affich\u00e9e de renouer le lien avec la Russie apr\u00e8s la guerre sont-ils selon vous le fruit d'une certaine na\u00efvet\u00e9, ou au contraire d'une v\u00e9ritable r\u00e9flexion r\u00e9aliste sur le long terme?    Mikael B.         Bonjour Mikael,          Emmanuel Macron plaidait avant la guerre pour d\u00e9finir un nouvel ordre de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9en, si possible en concertation avec les Russes. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine a bien s\u00fbr fait voler en \u00e9clats ce projet, tout en r\u00e9duisant \u00e0 n\u00e9ant la s\u00e9curit\u00e9 du continent, avec le retour de la guerre en son c\u0153ur. Comme le chancelier allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais consid\u00e8re n\u00e9anmoins qu\u2019il faudra bien parler, apr\u00e8s la cessation des hostilit\u00e9s, avec les Russes pour stabiliser durablement le continent. C\u2019est une perspective de long terme, qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme na\u00efve surtout si Vladimir Poutine devait se maintenir au pouvoir.          A plus court terme, ce sont les armes qui parlent, et les batailles en cours fixeront les rapports de force \u00e0 venir en cas de cessez-le-feu, encore illusoire \u00e0 ce jour, et de n\u00e9gociations. Le souci fran\u00e7ais et allemand est n\u00e9anmoins mal per\u00e7u par nombre de leurs alli\u00e9s europ\u00e9ens, qui veulent la d\u00e9faite de la Russie de Poutine, voire, secr\u00e8tement, un changement de r\u00e9gime.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#457026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:08:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, les relations diplomatiques entre la Turquie et l'OTAN sont-elles susceptibles de se d\u00e9grader au vu de la position de la Turquie vis \u00e0 vis de l'adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de ? Ou bien pensez-vous qu'il s'agit d'une d\u00e9marche de la part de la Turquie en vue d'obtenir des concessions sur certains dossiers ?    Slava Ukraini         Bonjour,          Le refus de la Turquie de soutenir \u00e0 ce stade l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN constitue en effet une mauvaise surprise. D\u2019autant plus mauvaise que la Turquie a cherch\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre \u00e0 donner de nombreux gages \u00e0 ses alli\u00e9s de l\u2019Alliance atlantique, apr\u00e8s avoir, en Syrie notamment, flirt\u00e9 avec la Russie, sans partager les m\u00eames objectifs. Ankara a condamn\u00e9 sans r\u00e9serve l\u2019invasion russe et livr\u00e9 du mat\u00e9riel militaire, notamment des drones qui confirment chaque jour leur redoutable efficacit\u00e9 au d\u00e9triment de l\u2019arm\u00e9e de Poutine. Il est trop t\u00f4t pour savoir si le pr\u00e9sident Erdogan va obtemp\u00e9rer avant le sommet de l\u2019Alliance atlantique en juin \u00e0 Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T13:02:55+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde et merci pour votre travail ! \nMa question pour Mr Ricard : la Russie \u00e0 annoncer l'expulsion de 34 diplomates fran\u00e7ais mais en tout combien de diplomates fran\u00e7ais  se trouvent en Russie annuellement ?     Inquiet         Bonjour Inquiet,          L\u2019ambassade de France \u00e0 Moscou compterait quelque 200\u00a0agents. Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises s\u2019attendaient \u00e0 cette mesure de repr\u00e9sailles apr\u00e8s avoir elles-m\u00eames expuls\u00e9 41\u00a0fonctionnaires russes consid\u00e9r\u00e9s comme des agents de renseignement. Cette annonce t\u00e9moigne du fait que les relations entre Paris et Moscou sont au plus bas, m\u00eame si elles ne sont pas rompues \u00e0 ce stade. Le dialogue entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, de plus en plus \u00e9pisodique d\u2019ailleurs, tourne en rond. Il n\u2019a rien donn\u00e9 sur le plan diplomatique, les Russes refusant de parler d\u2019un cessez-le-feu. Il ne donne pas grand-chose non plus sur le plan humanitaire, comme on l\u2019a vu au moment de la vaine tentative de l\u2019Elys\u00e9e, en mars, d\u2019organiser des corridors humanitaires au d\u00e9part de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:54:49+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens accompagn\u00e9s de membres de la l\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine tirent au mortier sur des positions russes dans la r\u00e9gion orientale de Kharkiv, en Ukraine, mardi 17\u00a0mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/b7dc371_1652878464348-317173.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:54:14+00:00","articleBody":"    Bonjour apr\u00e8s plusieurs jours en sait on plus sur le \"d\u00e9saccord\" entre Zelensky et Macron compte tenu de la ligne strat\u00e9gique ? Pourquoi Zelensky a fait cette d\u00e9claration o\u00f9 il reprochait \u00e0 Macron de faire des propositions \u00e0 Poutine avec lesquels il \u00e9tait en d\u00e9saccord - quel trace\/arrangement cette s\u00e9quence a-t-elle g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ?    Seb         Volodymyr Zelensky et Emmanuel Macron ont beau se parler r\u00e9guli\u00e8rement, leurs relations ne sont pas exemptes de tensions. L\u2019Elys\u00e9e a d\u00e9menti avoir jamais proposer \u00e0 la Russie des concessions territoriales qui aillent au-del\u00e0 des lignes rouges de l\u2019Ukraine. Kiev aussi s\u2019est attach\u00e9 \u00e0 minimiser les propos pr\u00eat\u00e9s en ce sens au pr\u00e9sident Zelensky, dans un entretien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI. Un diplomate ukrainien indiquait r\u00e9cemment qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9s, en raison d\u2019un probl\u00e8me de traduction\u2026          En revanche, deux sujets ont crisp\u00e9 les relations entre les deux dirigeants. D\u2019une part, le refus de M.\u00a0Macron de parler d\u2019un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en cours sur le territoire ukrainien, \u00e0 la diff\u00e9rence de Joe Biden, tout en consid\u00e9rant que la Russie ne pouvait pas faire cela \u00e0 un \u00ab\u00a0peuple fr\u00e8re\u00a0\u00bb. Cette formulation a choqu\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Plus r\u00e9cemment, les Ukrainiens, comme une bonne partie des pays d\u2019Europe centrale, n\u2019ont d\u2019autre part pas appr\u00e9ci\u00e9 de voir le pr\u00e9sident\u00a0Macron demander de renoncer \u00e0 la \u00ab\u00a0tentation d\u2019humilier\u00a0\u00bb la Russie en cas de d\u00e9faite de sa part, afin de laisser la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier une paix durable \u00e0 l\u2019issue de la guerre. Pour de nombreuses capitales, il n\u2019y a pas lieu de tenter de sauver la face de Vladimir Poutine, dont l\u2019arm\u00e9e est accus\u00e9e, au minimum, de crimes de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:43:37+00:00","articleBody":"    Bonjour. Dans un article du \"Monde\" le mois dernier, on pouvait lire : \"Emmanuel Macron parle d'une ligne rouge : ne pas \u00eatre cobellig\u00e9rant, ce qui veut dire ne pas livrer des avions ou des chars\". Pourriez-vous nous dire en quoi le simple fait de livrer du mat\u00e9riel de d\u00e9fense, f\u00fbt-ce des avions ou des chars, \u00e0 un pays attaqu\u00e9 sur son sol serait un acte belliqueux ?    ffrogman         Bonjour,          En principe, la livraison de mat\u00e9riels militaires \u00e0 un pays comme l\u2019Ukraine ne constitue pas un acte de cobellig\u00e9rance, du moins du point de vue des capitales occidentales. Mais cette notion est relative\u00a0: il est possible que les Russes, qui critiquent ces livraisons, en prennent pr\u00e9texte pour une nouvelle escalade. Cette crainte a longtemps exist\u00e9 \u00e0 Paris, comme \u00e0 Berlin, ce qui peut aussi expliquer la prudence de ces deux capitales au chapitre des livraisons d\u2019armes.          Depuis cette d\u00e9claration d\u2019Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) en mars \u00e0 Bruxelles, en pr\u00e9sence de Joe Biden, des chars ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par des Etats d\u2019Europe centrale et orientale \u00e0 l\u2019Ukraine. Il s\u2019agit de mod\u00e8les h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. Les Ukrainiens r\u00e9clament la livraison de ce type d\u2019armes lourdes pour endiguer les offensives russes dans le Donbass, voire les repousser sur leurs fronti\u00e8res, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait r\u00e9cemment dans la r\u00e9gion de Kharkiv. La livraison d\u2019avions est plus sensible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:36:33+00:00","articleBody":"    Bonjour le Tchat Le Monde\nLa ti\u00e9deur du soutien militaire de la France \u00e0 l'Ukraine (contrairement \u00e0 d'autres puissances) ne sera-t-elle pas d\u00e9favorable \u00e0 l'ambition de la France  pour une d\u00e9fense europ\u00e9enne dans laquelle la France aurait jou\u00e9 le premier r\u00f4le ?\nAutrement dit, que disent les capitales europ\u00e9ennes de la gestion du conflit par Macron; convaincant ou non pour une d\u00e9fense purement europ\u00e9enne ?    Sans_R\u00e9ponse                   Bonjour,          La prudence de la France en mati\u00e8re de livraisons d\u2019armes peut s\u2019expliquer par d\u2019autres raisons. Dans un premier temps, Emmanuel Macron a privil\u00e9gi\u00e9 la discr\u00e9tion, alors qu\u2019un pays comme le Royaume-Uni a tr\u00e8s t\u00f4t communiqu\u00e9 sur le sujet. D\u00e9sormais, la France est pr\u00eate \u00e0 en dire un peu plus, et \u00e0 intensifier ses livraisons, comme convenu lors des derniers \u00e9changes entre Volodymyr Zelensky et M.\u00a0Macron.          Une chose est claire, cependant, au-del\u00e0 des livraisons d\u2019armes\u00a0: la guerre en Ukraine vient compliquer les efforts engag\u00e9s par la France pour tenter de faire \u00e9merger une d\u00e9fense europ\u00e9enne. Les esprits ont peu \u00e0 peu commenc\u00e9 \u00e0 m\u00fbrir en ce sens, surtout lors du mandat de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis. Le pr\u00e9sident r\u00e9publicain avait fragilis\u00e9 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), qu\u2019il consid\u00e9rait comme une organisation \u00ab\u00a0obsol\u00e8te\u00a0\u00bb.          Mais le conflit contribue \u00e0 replacer l\u2019OTAN en premi\u00e8re ligne dans la d\u00e9fense de l\u2019Europe. La Finlande et la Su\u00e8de veulent d\u00e9sormais la rejoindre, apr\u00e8s des d\u00e9cennies de \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb. Tous les pays membres de l\u2019Alliance atlantique, y compris la France, serrent les rangs. Pour M.\u00a0Macron, qui avait d\u00e9nonc\u00e9 en\u00a02019 la \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN en raison du jeu ambivalent de la Turquie, la guerre agit comme un \u00ab\u00a0\u00e9lectrochoc\u00a0\u00bb pour l\u2019alliance. Paris a d\u2019ailleurs \u00e0 c\u0153ur de jouer son r\u00f4le pour renforcer le flanc Est de l\u2019alliance, en s\u2019engageant particuli\u00e8rement en Roumanie, o\u00f9 la France doit devenir \u00ab\u00a0nation cadre\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sente otanienne sur place.          Il faut faire la distinction entre la \u00ab\u00a0d\u00e9fense de l\u2019Europe\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019Europe de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Dans l\u2019urgence, la premi\u00e8re est assur\u00e9e comme jamais par l\u2019OTAN, face \u00e0 la Russie. La seconde reste embryonnaire, m\u00eame si la plupart des Etats membres, \u00e0 commencer par l\u2019Allemagne, ont d\u00e9cid\u00e9, en raison de l\u2019agression russe, d\u2019augmenter leurs d\u00e9penses de d\u00e9fenses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T13:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:21:09+00:00","articleBody":"    Macron est-il un des rares dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 ne pas s'\u00eatre rendu \u00e0 Kiev ? Quelle influence ont ce genre de visites ?    marie         Bonjour Marie,          Ces visites servent \u00e0 manifester un soutien aux autorit\u00e9s ukrainiennes. De nombreux dirigeants europ\u00e9ens se sont rendus en ce sens \u00e0 Kiev, \u00e0 commencer par le Britannique Boris Johnson et les responsables des institutions bruxelloises. Les premiers \u00e0 s\u2019\u00eatre rendus sur place ont \u00e9t\u00e9 les dirigeants de pays d\u2019Europe centrale, dont le chef du gouvernement polonais, tr\u00e8s \u00e0 la pointe du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine contre la Russie. Emmanuel\u00a0Macron ne s\u2019y est pas encore rendu depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion. Il a rat\u00e9 l\u2019occasion de le faire, en particulier en raison de la campagne pr\u00e9sidentielle. Il est probable que l\u2019Elys\u00e9e cherche \u00e0 caler une visite dans les prochaines semaines. C\u2019est du moins ce qu\u2019esp\u00e8rent les autorit\u00e9s ukrainiennes.                Le premier ministre britannique, Boris Johnson (\u00e0 gauche), et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), marchant dans le centre de Kiev, le 9\u00a0avril 2022. SERVICE DE PRESSE DE LA PRESIDENCE UKRAINIENNE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/ad160cd_1652876919119-000-32823vk.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T12:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:13:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nEmmanuel Macron a-t-il des \u00e9changes avec son homologue ukrainien avant et apr\u00e8s tout \"dialogue\" avec Vladimir Poutine ?\nMerci.    Ilconte         Bonjour,          Emmanuel Macron parle plus souvent avec Volodymyr Zelensky qu\u2019avec Vladimir Poutine. Depuis le d\u00e9clenchement du conflit, ils ont d\u00fb se parler pr\u00e8s de trente fois, contre une dizaine d\u2019appels avec le Kremlin. Les appels avec le pr\u00e9sident ukrainien peuvent en effet pr\u00e9c\u00e9der ou suivre ceux avec Poutine, afin de se concerter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T12:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T12:09:22+00:00","articleBody":"              Bonjour j'ai l'impression qu'au d\u00e9but du conflit le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est investi et que d\u00e9sormais les \u00c9tats-Unis ont pris la main sur tout le monde et que leq autres pays dont la France suivent docilement,  non?     .         Bonjour,          Emmanuel Macron s\u2019est investi, avant m\u00eame la guerre, pour tenter d\u2019\u00e9viter le d\u00e9clenchement du conflit, alors que les troupes russes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 mass\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine, ainsi qu\u2019en Bi\u00e9lorussie. Cette tentative de m\u00e9diation entre les pr\u00e9sidents russe, Vladimir Poutine, et ukrainien, Volodymyr Zelensky, n\u2019a rien donn\u00e9.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, voici bient\u00f4t trois mois, Macron a cherch\u00e9 \u00e0 maintenir ouvert un canal de communication avec le Kremlin. Il a d\u00fb parler une dizaine de fois \u00e0 Poutine, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la demande de Zelensky. La poursuite de cet engagement \u00ab\u00a0diplomatique\u00a0\u00bb est diversement appr\u00e9ci\u00e9e par les alli\u00e9s de la France, en particulier dans les pays d\u2019Europe centrale et orientale, qui refusent de parler \u00e0 l\u2019agresseur russe, surtout depuis la d\u00e9couverte des atrocit\u00e9s commises contre des civils dans les localit\u00e9s des environs de Kiev, comme Boutcha, abandonn\u00e9es par les troupes russes fin mars.          Il est certain que les Etats-Unis assurent le leadership du camp occidental en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Au fil des semaines, ils ont consid\u00e9rablement augment\u00e9 leur assistance militaire \u00e0 Kiev afin de repousser les offensives russes. L\u2019OTAN, domin\u00e9e par les Etats-Unis, est, elle aussi, remise en selle par le conflit, afin d\u2019assurer la d\u00e9fense des Etats europ\u00e9ens qui en sont membres en cas d\u2019extension du conflit. D\u2019abord tr\u00e8s discr\u00e8te sur la question des livraisons d\u2019armes, la France a, sous la pression, d\u00fb donner quelques d\u00e9tails \u00e0 ce sujet, afin de donner des gages \u00e0 l\u2019Ukraine et aux alli\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T12:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T11:50:33+00:00","articleBody":"     La diplomatie russe a annonc\u00e9 mercredi l\u2019expulsion de 24\u00a0diplomates italiens et 27\u00a0diplomates espagnols, en repr\u00e9sailles \u00e0 celles de Russes dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine. Quelques minutes plus t\u00f4t, Moscou avait annonc\u00e9 que 34\u00a0diplomates fran\u00e7ais \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0personae non gratae\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce l\u2019expulsion de 24\u00a0diplomates italiens et 27\u00a0diplomates espagnols","dateModified":"2022-05-18T12:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T11:40:02+00:00","articleBody":"     Tout en fournissant des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, la France poursuit le dialogue avec la Russie avec des \u00e9changes r\u00e9guliers entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine. Les relations sont toutefois tendues entre les deux pays, avec l\u2019expulsion de 34\u00a0diplomates fran\u00e7ais pr\u00e9sents en Russie, qui r\u00e9pond \u00e0 l\u2019expulsion de 41\u00a0diplomates russes de France en avril. Posez vos questions \u00e0 Philippe Ricard, journaliste au service International du Monde sp\u00e9cialis\u00e9 sur les questions diplomatiques. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 14\u00a0heures.          Vous pouvez poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution en haut de ce direct. S\u2019il n\u2019appara\u00eet pas, vous pouvez actualiser votre page ou cliquer sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel r\u00f4le tiennent Emmanuel Macron et la diplomatie fran\u00e7aise dans la guerre en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-05-18T11:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T11:26:26+00:00","articleBody":"     Entre le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier et le 16\u00a0mai\u00a02022 \u00e0 minuit, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) a enregistr\u00e9 7\u00a0814\u00a0victimes civiles.          Ce chiffre comprend un total de 3\u00a0752\u00a0tu\u00e9s (dont 250\u00a0enfants) auxquels s\u2019ajoutent 4\u00a0062\u00a0bless\u00e9s (dont 365\u00a0enfants). La plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des bombardements et des tirs d\u2019artillerie.          Le HCDH estime que les chiffres r\u00e9els sont plus \u00e9lev\u00e9s, car les combats dans les r\u00e9gions de Marioupol, Izioum ou Popasna emp\u00eachent la r\u00e9ception d\u2019informations fiables.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3\u00a0752 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but des combats, selon le Haut-Commissariat des Nations unies aux...","dateModified":"2022-05-18T11:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T10:48:23+00:00","articleBody":"                     L\u2019ambassadeur de France en Russie, Pierre L\u00e9vy (au centre), quitte sa r\u00e9sidence \u00e0 Moscou, le 7 f\u00e9vrier 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/2cde3c3_1652870475767-000-9yk847.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T11:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T10:46:41+00:00","articleBody":"     Les pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie sont au point mort. \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations n\u2019avancent pas et nous constatons une absence totale de volont\u00e9 des n\u00e9gociateurs ukrainiens de poursuivre ce processus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Mardi, Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0le processus de n\u00e9gociations est en pause. La Russie ne fait pas preuve d\u2019un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9\u00a0: la compr\u00e9hension de (\u2026) ce qui se passe actuellement dans le monde et de son r\u00f4le extr\u00eamement n\u00e9gatif\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Plusieurs rencontres entre n\u00e9gociateurs des deux camps ont eu lieu mais n\u2019ont donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat concret. La derni\u00e8re rencontre entre les chefs des d\u00e9l\u00e9gations, Vladimir Medinski c\u00f4t\u00e9 russe et David Arakhamia pour l\u2019Ukraine, remonte au 22\u00a0avril, selon les agences russes.          Le Kremlin a par ailleurs assur\u00e9 n\u2019avoir aucune information sur le cas du soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre en Ukraine, tout en accusant Kiev de fabriquer les accusations de ce type visant la Russie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aucune information. Et les possibilit\u00e9s d\u2019aider [le soldat russe Vadim Chichimarine, 21\u00a0ans] sont tr\u00e8s limit\u00e9es en l\u2019absence de repr\u00e9sentation diplomatique\u00a0\u00bb, a dit Dmitri Peskov, en estimant que les nombreuses accusations de crimes de guerre visant l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9taient \u00ab\u00a0des fakes ou des mises en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb.          Vadim Chichimarine compara\u00eetra \u00e0 partir de 14\u00a0heures (13\u00a0heures \u00e0 Paris) devant le tribunal du quartier Solomiansky \u00e0 Kiev, o\u00f9 il devra s\u2019expliquer sur la mort d\u2019un homme de 62\u00a0ans, le 28\u00a0f\u00e9vrier. Inculp\u00e9 de crime de guerre et de meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation, le militaire, originaire d\u2019Irkoutsk en Sib\u00e9rie, encourt la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0absence totale de volont\u00e9\u00a0\u00bb de n\u00e9gocier","dateModified":"2022-05-18T11:22:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T10:28:22+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de France en Russie a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, mercredi, et s\u2019est vu remettre une note signifiant que \u00ab\u00a034 collaborateurs des \u00e9tablissements diplomatiques fran\u00e7ais en Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s personae non gratae\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9. Ils doivent quitter la Russie d\u2019ici \u00e0 deux semaines, selon la m\u00eame source.          Il s\u2019agit d\u2019une mesure de repr\u00e9sailles \u00e0 la suite de l\u2019expulsion, par la France en avril, de 41 diplomates russes qui se livraient selon elle \u00e0 des activit\u00e9s d\u2019espionnage sous le couvert de leur ambassade, pr\u00e9cisant que la sanction s\u2019inscrivait dans \u00ab\u00a0une d\u00e9marche europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          La Russie a \u00ab\u00a0protest\u00e9 fermement\u00a0\u00bb mercredi contre \u00ab\u00a0la d\u00e9cision provocatrice et infond\u00e9e des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\u00a0\u00bb d\u2019expulser les diplomates russes, en soulignant que cette mesure \u00ab\u00a0porte un grave pr\u00e9judice aux relations russo-fran\u00e7aises, ainsi qu\u2019\u00e0 une coop\u00e9ration bilat\u00e9rale constructive\u00a0\u00bb.          De nombreux autres pays europ\u00e9ens, comme l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Espagne, la Slov\u00e9nie, l\u2019Autriche, la Pologne, la Gr\u00e8ce et la Croatie, ont massivement expuls\u00e9 des diplomates russes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Dans certains cas, ces expulsions ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es d\u2019accusations d\u2019espionnage.          Moscou a promis de r\u00e9pondre \u00e0 chacune de ces mesures et des dizaines de diplomates occidentaux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s de Russie. Selon les m\u00e9dias russes, les ambassadeurs d\u2019Espagne, d\u2019Italie et de Su\u00e8de ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s mercredi \u00e0 Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce l\u2019expulsion de 34 diplomates fran\u00e7ais","dateModified":"2022-05-18T11:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T09:59:23+00:00","articleBody":"     Le sort des militaires ukrainiens qui se sont rendus \u00e0 l\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol sera d\u00e9cid\u00e9 par le tribunal a d\u00e9clar\u00e9 le chef du DPR, Denis Pouchiline, le dirigeant de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse de l\u2019entit\u00e9. Selon lui, les officiers sont consid\u00e9r\u00e9s comme des criminels de guerre, tout comme ceux qui ex\u00e9cutent leurs ordres et \u00ab\u00a0v\u00e9hiculent l\u2019id\u00e9ologie nazie dans leurs actions, notamment envers les civils\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Denis Pouchiline, chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, menace les prisonniers ukrainiens d...","dateModified":"2022-05-18T10:17:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T09:27:33+00:00","articleBody":"     Mokhnatyn, Levkovytchi, Rivnopillia, Krasne\u2026 Les forces russes, qui contr\u00f4laient la majeure partie des r\u00e9gions de Kiev et de Tchernihiv, entre la fin f\u00e9vrier et la fin du mois de mars\u00a02022, ont commis \u00ab\u00a0des ex\u00e9cutions sommaires, des tortures et d\u2019autres graves abus qui s\u2019apparentent \u00e0 des crimes de guerre\u00a0\u00bb, \u00e9crit Human Rights Watch (HRW), dans un communiqu\u00e9.                    Entre le 10\u00a0avril et le 10\u00a0mai, HRW a visit\u00e9 dix-sept\u00a0localit\u00e9s de ces r\u00e9gions et rencontr\u00e9 soixante-cinq\u00a0personnes. L\u2019ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme dit avoir enqu\u00eat\u00e9 sur \u00ab\u00a0vingt-deux\u00a0cas apparents d\u2019ex\u00e9cutions sommaires, neuf\u00a0autres meurtres extrajudiciaires, six\u00a0cas possibles de disparition forc\u00e9e et sept cas de torture. Vingt et un civils ont d\u00e9crit comment ils avaient \u00e9t\u00e9 ill\u00e9galement d\u00e9tenus dans des conditions inhumaines et d\u00e9gradantes\u00a0\u00bb.HRW a d\u00e9j\u00e0 document\u00e9 dix ex\u00e9cutions sommaires dans la ville de Boutcha et dans plusieurs autres villes et villages du nord-est de l\u2019Ukraine lors de leur occupation par les forces russes en mars.                    Lire aussi :  En Ukraine, Human Rights Watch documente des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0apparents\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Human Rights Watch documente des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0apparents\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-18T09:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T08:50:17+00:00","articleBody":"     L\u2019image avait fait le tour du monde. Ivan Kuliak, le gymnaste russe qui avait ostensiblement exprim\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a \u00e9t\u00e9 suspendu par la F\u00e9d\u00e9ration internationale de gymnastique (FIG). Lors d\u2019une \u00e9preuve de Coupe du monde de gymnastique artistique \u00e0 Doha, le 5\u00a0mars, Ivan Kuliak, 3e de l\u2019\u00e9preuve de barres parall\u00e8les, \u00e9tait mont\u00e9 sur le podium au c\u00f4t\u00e9 du vainqueur ukrainien Illia Kovtun avec un maillot portant la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb \u00e0 la place du drapeau de son pays. Ce \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent sur certains des chars et v\u00e9hicules russes en Ukraine, est devenu un symbole de soutien \u00e0 l\u2019invasion.          \u00ab\u00a0M.\u00a0Kuliak n\u2019est pas autoris\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 quelque comp\u00e9tition que ce soit organis\u00e9e sous l\u2019\u00e9gide de la FIG ou d\u2019un de ses membres affili\u00e9s pendant un an \u00e0 compter de la date de la d\u00e9cision\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la fondation \u00e9thique dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi. Kuliak dispose de vingt et un jours pour faire appel. Il doit, en outre, rendre sa m\u00e9daille de bronze et la somme d\u2019argent correspondant \u00e0 cette m\u00e9daille (500\u00a0euros).          En r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la FIG a depuis d\u00e9cid\u00e9 de bannir Russes et Bi\u00e9lorusses de toute comp\u00e9tition. \u00ab\u00a0Si ces mesures \u00e9loignant les Russes de toute comp\u00e9tition sont toujours en place le 17\u00a0mai\u00a02023, la suspension [de Kuliak] se poursuivra, et n\u2019expirera que six mois apr\u00e8s la date de lev\u00e9e des sanctions\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la commission dans son communiqu\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gymnaste russe Ivan Kuliak suspendu pour son soutien \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-18T09:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T08:41:46+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s de l'usine d'Azovstal sont conduits vers la prison \u00e0 Olenivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mardi 17 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/b891a64_1652863264049-0440713-bd1863cc92a44e70a319bbc835421a0f-bd1863cc92a44e70a319bbc835421a0f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T09:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T08:33:26+00:00","articleBody":"     Moins de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, le premier proc\u00e8s pour crime de guerre se tient, ce mercredi 18\u00a0mai, devant un tribunal de quartier de Kiev \u2013 l\u2019Ukraine ne dispose pas de cour sp\u00e9ciale. Ce n\u2019est que le d\u00e9but d\u2019un long processus\u00a0: le parquet g\u00e9n\u00e9ral affirme avoir d\u00e9j\u00e0 recens\u00e9 plus de 12\u00a0000 cas pr\u00e9sum\u00e9s de crimes de guerre. Juger de simples militaires \u2013 avant m\u00eame de poursuivre des haut grad\u00e9s \u2013 pour de tels faits reste rare sur le plan international. C\u2019est encore plus exceptionnel quand les combats se d\u00e9cha\u00eenent toujours dans le pays. La suite de notre reportage est \u00e0 retrouver ici.                (A gauche) Pendant l\u2019occupation de Borodianka (Ukraine), les civils devaient nouer un ruban blanc sur la bo\u00eete aux lettres des maisons encore habit\u00e9es, le 12 mai 2022. A droite, Olha Fechynko, 52 ans, collecte des t\u00e9moignages de personnes victimes de crimes de guerre, qu\u2019elle aimerait rassembler dans un recueil. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Tetiana Riabouchits (\u00e0 droite) a retrouv\u00e9 le corps de son p\u00e8re, Hrihori Chevtchenko (\u00e0 gauche) dans un sous-sol, le 6 avril. Il portait des marques de torture et aurait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par les forces russes apr\u00e8s avoir h\u00e9berg\u00e9 des militaires ukrainiens chez lui. A Borodianka (Ukraine), le 12 mai 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/99b2556_1652862422523-master-dyptique-copie.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nA Kiev, un premier proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-18T09:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T08:29:27+00:00","articleBody":"     La Russie annonce qu\u2019un peu moins de mille militaires ukrainiens, retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, se sont rendus depuis lundi. \u00ab\u00a0Au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, 694\u00a0combattants, dont 29\u00a0bless\u00e9s, se sont constitu\u00e9s prisonniers. Depuis le 16\u00a0mai, 959\u00a0combattants dont 80 bless\u00e9s se sont constitu\u00e9s prisonniers\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9 repris par les agences de presse du pays. Selon la m\u00eame source, 51 d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s \u00e0 Novoazovsk, localit\u00e9 sous contr\u00f4le des Russes et de leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes.          Le minist\u00e8re n\u2019a donn\u00e9 aucune indication quant au sort qu\u2019il entend r\u00e9server \u00e0 ces prisonniers alors que les autorit\u00e9s russes ont fait savoir \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019elles consid\u00e9raient une partie d\u2019entre eux comme des combattants n\u00e9onazis. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes veulent organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre.          Ces militaires ukrainiens \u00e9taient retranch\u00e9s dans les galeries souterraines de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal et sont devenus un symbole international de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019offensive russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelque mille militaires ukrainiens d\u2019Azovstal se sont rendus depuis lundi, annonce la Russie","dateModified":"2022-05-18T12:12:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T08:12:06+00:00","articleBody":"     Leonid Slutsky, un \u00e9lu russe de la Douma membre du Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate de Russie (extr\u00eame droite) qui participe aux pourparlers de paix avec Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que la Russie devrait envisager la peine de mort pour les combattants du r\u00e9giment ukrainien Azov captur\u00e9s \u00e0 l\u2019usine Azovstal.\u00a0Leonid Slutsky a d\u00e9clar\u00e9 que, m\u00eame si la Russie a un moratoire sur la peine de mort, elle devrait \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir attentivement\u00a0\u00bb \u00e0 la peine capitale pour les combattants d\u2019Azov. \u00ab\u00a0Ils ne m\u00e9ritent pas de vivre apr\u00e8s les crimes monstrueux contre l\u2019humanit\u00e9 qu\u2019ils ont commis et qui sont commis en permanence contre nos prisonniers\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 russe menace les prisonniers ukrainiens d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-18T08:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T06:29:19+00:00","articleBody":"     La Finlande et la Su\u00e8de ont officiellement demand\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance atlantique (OTAN). \u00ab\u00a0J\u2019accueille chaleureusement les demandes d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg apr\u00e8s avoir re\u00e7u les lettres de candidature des ambassadeurs des deux pays nordiques. \u00ab\u00a0C\u2019est un moment historique \u00e0 un moment critique pour notre s\u00e9curit\u00e9. Nous esp\u00e9rons conclure rapidement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La candidature des deux pays doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e par les trente pays membres de l\u2019Alliance. Ce processus devrait prendre environ deux semaines, m\u00eame si le pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a exprim\u00e9 des r\u00e9serves. Si ses objections sont surmont\u00e9es et que les pourparlers d\u2019adh\u00e9sion se d\u00e9roulent comme pr\u00e9vu, les deux pays pourraient devenir membres d\u2019ici \u00e0 quelques mois. Le processus prend g\u00e9n\u00e9ralement huit \u00e0 douze mois, mais l\u2019OTAN veut agir rapidement compte tenu de la menace que repr\u00e9sente la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour ces deux pays.          Le Canada s\u2019est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le processus\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes en faveur, et nous sommes en faveur non seulement d\u2019une accession, mais d\u2019une accession rapide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, lundi.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La Finlande et la Su\u00e8de ont soumis leurs demandes respectives d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-18T07:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T05:58:46+00:00","articleBody":"     Au 85e jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien de la situation sur le terrain. Selon ce compte rendu, qui s\u2019appuie sur des informations des services de renseignement britanniques, \u00ab\u00a0apr\u00e8s un si\u00e8ge de plus de dix semaines \u00e0 Marioupol, la r\u00e9sistance ukrainienne a retard\u00e9 la capacit\u00e9 des forces russes \u00e0 prendre le contr\u00f4le total de la ville. Pour tenter de vaincre la r\u00e9sistance ukrainienne, la Russie a fait un usage important de forces tch\u00e9tch\u00e8nes. Le d\u00e9ploiement au combat d\u2019unit\u00e9s aussi disparates illustre les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par la Russie en Ukraine et contribue probablement \u00e0 la d\u00e9sorganisation du commandement russe et ralentit le d\u00e9roulement des op\u00e9rations.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9sorganisation du commandement russe ralentit le d\u00e9roulement des op\u00e9rations\u00a0\u00bb, note le minist...","dateModified":"2022-05-18T06:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:47:06+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9sent\u00e9e hier par Virginie Efira, la premi\u00e8re soir\u00e9e de la 75e \u00e9dition du festival international fut empreinte de dignit\u00e9 et d\u2019\u00e9motion, avec l\u2019intervention, en direct de Kiev, du pr\u00e9sident ukrainien.                    Lire aussi :  Festival de Cannes 2022\u00a0: une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture empreinte de dignit\u00e9 et d\u2019\u00e9motion                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cannes 2022\u00a0: Volodymyr Zelensky en vedette am\u00e9ricaine de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture du Festival","dateModified":"2022-05-18T05:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:29:13+00:00","articleBody":"     La Finlande et la Su\u00e8de d\u00e9poseront conjointement aujourd\u2019hui leur candidature \u00e0 l\u2019OTAN, ont annonc\u00e9 les deux pays nordiques, malgr\u00e9 l\u2019ombre persistante d\u2019un blocage par la Turquie.          Avec le feu vert \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante de plus de 95\u00a0% du Parlement finlandais, tout est d\u00e9sormais en place pour l\u2019arriv\u00e9e simultan\u00e9e des demandes d\u2019adh\u00e9sion des deux pays au si\u00e8ge de l\u2019alliance \u00e0 Bruxelles. Celles-ci seront remises au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, ce matin \u00e0 8\u00a0heures par les ambassadeurs su\u00e9dois et finlandais.          \u00ab\u00a0Je suis heureuse que nous ayons pris le m\u00eame chemin et que nous puissions le faire ensemble\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise Magdalena Andersson, au c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, en visite d\u2019Etat \u00e0 Stockholm.          Le duo nordique se rendra jeudi \u00e0 Washington pour rencontrer le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a annonc\u00e9 la Maison Blanche.                Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, \u00e0 gauche, et la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, assistent \u00e0 une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Stockholm, le 17 mai 2022. ANDERS WIKLUND \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/46856ce_93518900ec094dda93d10609976e3a62-93518900ec094dda93d10609976e3a62-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OTAN\u00a0: la Finlande et la Su\u00e8de bouclent leurs candidatures","dateModified":"2022-05-18T05:19:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:16:53+00:00","articleBody":"     Un soldat russe de 21\u00a0ans, Vadim Chichimarine, est accus\u00e9 d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tu\u00e9 un civil qui circulait \u00e0 v\u00e9lo. L\u2019audience, qui doit d\u00e9buter aujourd\u2019hui dans la capitale ukrainienne, t\u00e9moigne de la fr\u00e9n\u00e9sie judiciaire qui s\u2019est empar\u00e9e du pays.                    Lire aussi :  A Kiev, un premier proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons aller plus vite que les Russes pour \u00e9tablir les faits\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouverture \u00e0 Kiev du premier proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-18T04:16:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:10:05+00:00","articleBody":"     A Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0la mission d\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb des soldats encore \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00ab\u00a0se poursuit\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, sans en pr\u00e9ciser le nombre, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky sur son site internet, hier soir.          Cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0est supervis\u00e9e par nos militaires et nos services de renseignement\u00a0\u00bb et implique \u00ab\u00a0les m\u00e9diateurs internationaux les plus influents\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Zelensky qui a dit avoir parl\u00e9 du sujet avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron par t\u00e9l\u00e9phone, hier.          L\u2019Ukraine avait assur\u00e9 la semaine derni\u00e8re que plus de 1\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u2013 dont 600\u00a0bless\u00e9s \u2013 s\u2019y trouvaient.          Mais Moscou a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 mardi la reddition de 265 combattants ukrainiens dont 51 \u00ab\u00a0gri\u00e8vement bless\u00e9s\u00a0\u00bb, qui s\u2019\u00e9taient rabattus sur cet immense complexe sid\u00e9rurgique, dernier bastion de la r\u00e9sistance dans cette ville ravag\u00e9e par les attaques russes. Les soldats avaient \u00e9t\u00e9 conduits en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les Russes.          \u00ab\u00a0Ces h\u00e9ros ukrainiens\u00a0\u00bb qui ont \u00ab\u00a0rempli leur mission\u00a0\u00bb seront \u00e9chang\u00e9s contre des prisonniers russes pour leur permettre de rentrer au pays \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense, confirmant indirectement que ces hommes sont bien aux mains des Russes. \u00ab\u00a0Nous avons pris la d\u00e9cision de ne pas faire de commentaires tant que l\u2019op\u00e9ration est en cours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 son conseiller, Oleksiy Arestovych, \u00e0 un m\u00e9dia ukrainien.          La prise totale de Marioupol, une cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov assi\u00e9g\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de mars par les Russes et ch\u00e8rement d\u00e9fendue par les Ukrainiens au prix de vastes destructions, constituerait une avanc\u00e9e importante pour Moscou dans ce conflit. Elle lui permettrait de contr\u00f4ler une bande de territoire allant de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, que les Russes ont annex\u00e9e en\u00a02014, aux territoires du Donbass (Est) d\u00e9j\u00e0 aux mains de s\u00e9paratistes prorusses.                Des bus transportant des militaires ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine assi\u00e9g\u00e9e Azovstal \u00e0 Marioupol voyagent accompagn\u00e9s de v\u00e9hicules russes vers une prison \u00e0 Olenivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 17 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/2d81c25_0cea083953f34de18cb63e26482709b2-0cea083953f34de18cb63e26482709b2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Evacuation\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0reddition\u00a0\u00bb des soldats ukrainiens de Marioupol\u00a0?","dateModified":"2022-05-18T05:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:06:16+00:00","articleBody":"     Des militaires ukrainiens sont assis dans un bus apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine assi\u00e9g\u00e9e d\u2019Azovstal de Marioupol, pr\u00e8s d\u2019une maison d\u2019arr\u00eat \u00e0 Olenivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le mardi\u00a017\u00a0mai\u00a02022.                 ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/20c03ad_efc9d8aea58247269419021454fcd554-78853833a9b345269610c8417d489772-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: pr\u00e8s de 1\u00a0300\u00a0civils retrouv\u00e9s morts dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le...","dateModified":"2022-05-18T05:06:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:02:41+00:00","articleBody":"      Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, mardi soir, que la mission d\u2019\u00e9vacuation des soldats ukrainiens de Marioupol continuait. Cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0est supervis\u00e9e par nos militaires et nos services de renseignement. Les m\u00e9diateurs internationaux les plus influents sont impliqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien, alors que, de son c\u00f4t\u00e9, Moscou a \u00e9voqu\u00e9 la reddition de 265 soldats retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie.          Le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, a affirm\u00e9, mardi, que la guerre avec Moscou entrait dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, les Russes cherchant le contr\u00f4le total de la r\u00e9gion du Donbass et \u00e0 occuper le sud de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie se pr\u00e9pare \u00e0 mener une op\u00e9ration militaire \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant les ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          Huit personnes sont mortes et douze ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans un bombardement russe sur Desna, un village situ\u00e9 \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres au nord de Kiev connu pour abriter un grand camp d\u2019entra\u00eenement militaire, d\u2019apr\u00e8s les secours locaux.          La justice ukrainienne ouvre, mercredi, son premier proc\u00e8s pour crime de guerre depuis l\u2019entr\u00e9e des troupes de Moscou sur son territoire. Le soldat russe Vadim Chichimarine, 21\u00a0ans, compara\u00eetra \u00e0 partir de 13\u00a0heures, heure de Paris, \u00e0 Kiev, o\u00f9 il devra s\u2019expliquer sur la mort d\u2019un civil non arm\u00e9 de 62\u00a0ans, le 28\u00a0f\u00e9vrier dans le nord-est de l\u2019Ukraine.          Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), Karim Khan, a annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement en Ukraine d\u2019une \u00e9quipe de 42 enqu\u00eateurs et experts, soit la plus importante mission en termes d\u2019effectifs jamais envoy\u00e9e sur le terrain, afin de faire la lumi\u00e8re sur les crimes commis pendant l\u2019invasion russe.          La Finlande et la Su\u00e8de vont soumettre, ensemble, mercredi leur candidature \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019OTAN \u00e0 son si\u00e8ge \u00e0 Bruxelles. Le Parlement finlandais a ouvert, mardi, par un vote massif la voie \u00e0 cette candidature, dans la foul\u00e9e de l\u2019annonce officielle, la veille, par la Su\u00e8de de la sienne.          La France va intensifier ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans les jours et semaines qui viennent\u00a0\u00bb, a promis le pr\u00e9sident Emmanuel Macron \u00e0 son homologue Volodymyr Zelensky.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-18T04:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html#456160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-1-300-civils-retrouves-morts-dans-la-region-de-kiev-depuis-le-debut-du-conflit-selon-le-chef-de-police-de-la-region_6126582_3210.html","datePublished":"2022-05-18T04:01:57+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct. Elles seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchat.          Merci de votre compr\u00e9hension et de votre fid\u00e9lit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/844/0/5625/2812/1342/671/60/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-18T04:52:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/0/0/5625/4500/1342/1073/3/0/9df1193_1652888930504-lgeai-le-village7.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/18/18-7">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Douze incendies ont visé des bâtiments servant au recrutement de l’armée alors que les témoignages de réservistes de l’armée recevant des « invitations » à se présenter se multiplient.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Russie             En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov      Douze incendies ont visé des bâtiments servant au recrutement de l’armée alors que les témoignages de réservistes de l’armée recevant des « invitations » à se présenter se multiplient.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Extrait de la vidéo diffusée sur les réseaux sociaux montrant l’attaque d’un bureau militaire russe dans la ville de Nijnevartovsk, dans la nuit du 4 au 5 mai 2022.  D.R.               En pleine nuit, le 4 mai, dans le centre de Nijnevartovsk, ville d’un peu moins de 300 000 habitants située dans le nord de la Sibérie, un homme apparemment jeune avance d’un pas déterminé. Le visage dissimulé sous une capuche et un masque, un sac plastique à la main, il se dirige vers le 78, rue de la Paix. Méthodiquement, il en sort sept bouteilles en verre et les aligne sur un coin de trottoir. Puis, parfaitement calme, il allume un à un ses cocktails Molotov et les propulse sur la porte et les fenêtres du bureau d’enregistrement militaire qui se trouve là.          Pas le moindre mot n’est prononcé, et il est impossible de remonter la trace de la vidéo, apparue le lendemain sur les réseaux sociaux. Rien ne permet d’identifier l’homme aux cocktails Molotov ou le complice qui le filme. La police y est-elle parvenue ? Le 13 mai, elle a signalé avoir arrêté deux suspects, placés en détention provisoire pour deux mois. Mais contrairement aux arrestations habituelles de « saboteurs » et d’« espions », très mises en scène à grand renfort de symboles nazis, aucun détail n’a été donné.          Le cas de Nijnevartovsk n’est pas isolé. A Tcherepovets, dans la région de Vologda (nord-ouest), le même scénario s’est produit, le 12 mai, avec des assaillants un peu moins sûrs d’eux, qui ont dû s’y reprendre à deux fois pour faire exploser leurs cocktails Molotov. La façade du voenkomat (le bureau militaire) a néanmoins bien pris feu.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, un mouvement antiguerre inédit                 Dans d’autres cas similaires, les auteurs restent cachés. Un élément compréhensible sachant les très lourdes peines encourues. Seules des caméras de surveillance, quand elles sont installées, permettent d’avoir un aperçu des faits. Sinon ne restent que des façades partiellement calcinées dont les photos commencent à circuler au petit matin. En tout, depuis le début de « l’opération spéciale » le 24 février, douze incendies ou tentatives d’incendie de tels bâtiments ont été répertoriés dans les médias locaux.          Le chiffre de douze paraît important, mais il est à relativiser : la Russie compte un peu moins de 1 500 voenkomat. Ce nom, contraction de « commissariat militaire », est hérité de la période soviétique. Le rôle de l’institution est de gérer au niveau local le recrutement des contractuels pour l’armée, d’organiser la conscription et de tenir à jour la liste des hommes mobilisables.          Dans deux autres cas, ce sont des bâtiments abandonnés qui remplissaient autrefois cette fonction qui ont été visés. Des faits mystérieux survenus en Russie, notamment des incendies de centres de commandement et de logistique militaires, ou même l’explosion d’un pont, suscitent également des interrogations, restées jusque-là sans réponse.        Il vous reste 47.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/en-russie-des-bureaux-militaires-attaques-au-cocktail-molotov_6126653_3210.html"},"headline":"En Russie, des bureaux militaires attaqu\u00e9s au cocktail Molotov","dateCreated":"2022-05-18T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-18T14:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Douze incendies ont vis\u00e9 des b\u00e2timents servant au recrutement de l\u2019arm\u00e9e alors que les t\u00e9moignages de r\u00e9servistes de l\u2019arm\u00e9e recevant des \u00ab\u00a0invitations\u00a0\u00bb \u00e0 se pr\u00e9senter se multiplient.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/0/68/1656/828/1342/671/60/0/2691861_1652791036715-52719.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-8">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Dans un premier verdict sur la guerre d’indépendance du Kosovo des années 1990 contre la Serbie, deux anciens combattants ont été condamnés à quatre ans et demi de prison.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     International              Le Tribunal spécial pour le Kosovo condamne deux vétérans à de la prison pour intimidation de témoins      Dans un premier verdict sur la guerre d’indépendance du Kosovo des années 1990 contre la Serbie, deux anciens combattants ont été condamnés à quatre ans et demi de prison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h19, mis à jour à 14h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien soldat de l’Armée de libération du Kosovo (UCK) et chef de l’association des anciens combattants, Hysni Gucati, comparaît devant le Tribunal spécial pour le Kosovo à La Haye, le 7 octobre 2021  PIROSCHKA VAN DE WOUW / AFP                 Le Tribunal spécial pour le Kosovo (KSC) a condamné, mercredi 18 mai, deux anciens combattants à quatre ans et demi de prison pour intimidation de témoins, dans un premier verdict sur la guerre d’indépendance du Kosovo des années 1990 contre la Serbie. « Ce jugement dépeint clairement ces actes pour ce qu’ils sont : criminels et non patriotiques », a déclaré le juge président Charles Smith en condamnant les vétérans Hysni Gucati et Nasim Haradinaj.            MM. Gucati et Haradinaj, respectivement chef et chef adjoint d’une organisation d’anciens combattants de la guérilla indépendantiste albanaise, l’Armée de libération du Kosovo (UCK), étaient accusés de faire partie d’un groupe qui cherche à entraver la justice. Ils ont été condamnés pour avoir révélé des informations classées confidentielles provenant du tribunal, dont des détails permettant d’identifier des témoins, lors de trois conférences de presse entre le 7 et le 25 septembre 2020. Ils avaient été arrêtés dans la foulée, lourdement armée, lors d’une opération au siège de l’association des anciens combattants à Pristina et transférés à La Haye pour être jugés devant le KSC.              Selon le procureur du tribunal, les deux hommes dénigrent toutes les personnes coopérant avec la juridiction, les qualifiant d’« espions » et de « collaborateurs » qui ont « trahi » leurs compatriotes. Tous deux ont plaidé non coupable lors de l’ouverture du procès en octobre. L’association des anciens combattants a déclaré avoir reçu des dossiers confidentiels du tribunal, envoyés anonymement, qui comprenaient des informations sur les témoins protégés et les inculpations à venir.            « Graves menaces »            Selon le verdict prononcé par le juge Charles Smith, MM. Gucati et Haradinaj ont fait obstruction à la justice au moyen de « graves menaces », se sont rendus coupables d’intimidations au cours d’une procédure pénale et de violation du secret de la procédure.            Plusieurs anciens commandants de l’Armée de libération du Kosovo (UCK) font l’objet d’une enquête pour crimes de guerre commis pendant le conflit (1998-1999), qui a fait 13 000 morts et qui opposait, dans ce qui était à l’époque une province du sud de la Serbie, la guérilla indépendantiste aux forces serbes. L’ancien président du Kosovo et ancien chef politique de l’UCK Hashim Thaçi – qui a démissionné en 2020 après son inculpation – est accusé de crimes de guerre et de crimes contre l’humanité.              Le Tribunal spécial pour le Kosovo (KSC) est une instance de droit kosovare composée de juges internationaux et chargée d’enquêter sur des crimes commis par l’UCK pendant et après le conflit. Créé en 2015, il siège aux Pays-Bas afin de protéger les témoins qui sont soumis à des pressions et des menaces.            Le premier procès tenu par le KSC s’est ouvert en septembre 2021, contre Salih Mustafa, un ancien chef de l’UCK, accusé de torture et de meurtre dans un centre de détention durant la guerre avec la Serbie. De nombreux vétérans de l’UCK sont farouchement hostiles au travail du tribunal, défendant la légitimité de leur « guerre de libération » contre les forces serbes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Kosovo : un ancien commandant de l’UCK comparaît pour crimes de guerre                   La création de ce tribunal avait été décidée à la suite de la publication d’un rapport du sénateur suisse Dick Marty, en 2010, lui-même lancé après les révélations de l’ancienne procureure du Tribunal pénal international pour l’ex-Yougoslavie (TPIY) Carla del Ponte, qui dénonçait des faits de trafics d’organes. Mais l’acte d’accusation émis contre Salih Mustafa n’en fait pas état. Quant au TPIY, il avait poursuivi quelques responsables kosovars pour des crimes de guerre. Parmi eux, l’ex-premier ministre Ramush Haradinaj, qui a finalement été acquitté. Lors de son procès, Carla del Ponte avait dénoncé l’intimidation de témoins au Kosovo, où « le problème est généralisé, systématique et potentiellement meurtrier ». Et le Tribunal pour le Kosovo n’aura pas échappé aux pressions sur les témoins.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dix ans après l’indépendance, les accusations de trafic d’organes hantent le Kosovo                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 19 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sartre, philosophe étoile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/le-tribunal-special-pour-le-kosovo-condamne-deux-veterans-a-de-la-prison-pour-intimidation-de-temoins_6126649_3210.html"},"headline":"Le Tribunal sp\u00e9cial pour le Kosovo condamne deux v\u00e9t\u00e9rans \u00e0 de la prison pour intimidation de t\u00e9moins","dateCreated":"2022-05-18T13:19:40+02:00","datePublished":"2022-05-18T13:19:40+02:00","dateModified":"2022-05-18T14:26:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kosovo"],"keywords":["International","Europe","Kosovo"],"description":"Dans un premier verdict sur la guerre d\u2019ind\u00e9pendance du Kosovo des ann\u00e9es 1990 contre la Serbie, deux anciens combattants ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 quatre ans et demi de prison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/336/0/4177/2088/1342/671/60/0/3053e41_1652869534476-000-9pa2fw.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kosovo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kosovo/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/18/18-9">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Jusqu’à présent, seules les personnes ayant commis un tel acte étaient passibles d’exécution dans cette ancienne république soviétique alliée de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Biélorussie             La Biélorussie légalise la peine de mort pour « tentative d’acte de terrorisme »      Jusqu’à présent, seules les personnes ayant commis un tel acte étaient passibles d’exécution dans cette ancienne république soviétique alliée de Moscou.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 14h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, à Minsk, le 5 octobre 2017.  SERGEI GAPON / AFP                 Dernier pays d’Europe à encore appliquer la peine de mort, la Biélorussie l’a introduite pour la préparation d’attentat ou la « tentative d’acte de terrorisme », selon un décret publié mercredi 18 mai, cité par les agences russes. « Le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a signé la loi prévoyant la possibilité de la peine de mort pour une tentative d’acte de terrorisme », selon l’agence RIA Novosti. Jusqu’à présent, seules les personnes ayant commis un tel acte étaient passibles d’exécution.            Selon l’agence russe Interfax, le texte, qui a été publié mercredi, stipule qu’aucune « préparation ou tentative » de crime n’est passible de peine de mort à l’exception de ceux qualifiés de « terroristes ». Le portail publiant les textes de droit biélorusse n’était pas accessible mercredi depuis l’étranger, mais selon les agences russes ces nouvelles normes entreront en vigueur dans une dizaine de jours.              Depuis le vaste mouvement de contestation en 2020 de la réélection de M. Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, de nombreux opposants ont été inculpés et arrêtés pour tentative ou préparation d’acte de terrorisme, dont la cheffe de l’opposition contrainte à l’exil par la répression de la contestation, Svetlana Tsikhanovskaïa. En mars 2021, le parquet biélorusse avait annoncé que Mme Tsikhanovskaïa faisait elle-même l’objet d’une enquête pour « préparation d’acte de terrorisme en bande organisée », selon l’agence d’Etat biélorusse Belta.            « Une menace directe »            Celle-ci a réagi mercredi sur Twitter à l’élargissement des crimes passibles de la peine capitale comme une « menace directe » visant les opposants au régime de M. Loukachenko et ceux qui s’opposent à l’offensive en Ukraine de la Russie, qui a utilisé le territoire biélorusse pour une partie de ses assauts. « Le régime illégal a introduit la peine capitale pour des cas de tentative de terrorisme. C’est une menace directe contre les militants qui s’opposent au dictateur et à la guerre », a commenté sur Twitter Mme Tsikhanovskaïa.  « J’appelle la communauté internationale à réagir, à sanctionner les parlementaires et à user de chaque outil pour empêcher des meurtres politiques », a-t-elle ajouté.            La Biélorussie et ses dirigeants font déjà l’objet de nombreuses sanctions occidentales, d’une part à cause de la répression qui y a décimé l’opposition et la société civile, d’autre part du fait du soutien à l’offensive russe contre l’Ukraine. Le pays procède chaque année à plusieurs exécutions, d’une balle tirée dans la nuque du condamné, et qui sont toujours gardées secrètes, les familles n’étant informées que quelques mois après.            Tour de vis considérable            Depuis la présidentielle d’août 2020, lors de laquelle Mme Tsikhanovskaïa a reçu un soutien populaire surprise, mobilisant des foules immenses pour dénoncer un scrutin truqué par le président autoritaire Loukachenko, le pouvoir a donné un tour de vis considérable, arrêtant des centaines de personnes et forçant à l’exil nombre de dirigeants de l’opposition ou de simples manifestants. Des figures du mouvement ont été condamnées à de lourdes peines de prison, les ONG et les médias indépendants ont été bannis et taxés d’extrémisme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On ne sait pas si nous, Biélorusses, sommes encore indépendants »                   Le procès de douze militants de l’opposition s’est d’ailleurs ouvert mercredi dans la ville de Grodno ; leur dirigeant présumé, Nikolaï Avtoukhovitch, est notamment accusé d’acte de terrorisme et de préparation d’un acte de terrorisme en bande organisée, selon l’ONG de défense des droits humains Viasna, dont plusieurs membres et son chef sont également en prison. Selon cette source, les enquêteurs accusent le groupe d’avoir incendié une voiture et la maison d’un policier, puis d’avoir fait exploser la voiture d’un autre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Biélorusses lient leur destin à l’Ukraine, alors que la répression se durcit                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 19 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sartre, philosophe étoile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/la-bielorussie-legalise-la-peine-de-mort-pour-tentative-d-acte-de-terrorisme_6126634_3210.html"},"headline":"La Bi\u00e9lorussie l\u00e9galise la peine de mort pour \u00ab\u00a0tentative d\u2019acte de terrorisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-18T11:51:41+02:00","datePublished":"2022-05-18T11:51:41+02:00","dateModified":"2022-05-18T14:07:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["International","Europe","Bi\u00e9lorussie"],"description":"Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seules les personnes ayant commis un tel acte \u00e9taient passibles d\u2019ex\u00e9cution dans cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique alli\u00e9e de Moscou.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/234/0/2827/1413/1342/671/60/0/13e6635_1652860761669-bie-lorussie.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/18/18-10">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a évoqué une nouvelle aide permettant l’envoi d’équipements militaires à Kiev. Celle-ci devrait atteindre 500 millions d’euros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Aide militaire : l’Union européenne « ne laissera pas l’Ukraine démunie »      Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a évoqué une nouvelle aide permettant l’envoi d’équipements militaires à Kiev. Celle-ci devrait atteindre 500 millions d’euros.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell (à gauche), et son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, lors d’un sommet des ministres des affaires étrangères des pays du G7 à Weissenhaeuser Strand, en Allemagne, le 13 mai 2022.  KAY NIETFELD / AP               Au lendemain d’une visite à Bruxelles du chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, qui avait notamment demandé à ses homologues européens d’accélérer la livraison d’armes lourdes à son pays, le haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères, Josep Borrell, a indiqué, mardi 17 mai, que l’Union européenne (UE) « ne laisserait pas l’Ukraine démunie ». Elle l’aidera à acquérir de nouveaux équipements militaires, a-t-il dit à l’issue d’une réunion des ministres de la défense des Vingt-Sept.          A cette fin, Bruxelles débloquera 500 millions d’euros supplémentaires prélevés sur la Facilité européenne pour la paix, un outil doté de 5 milliards d’euros pour la période 2021-2027 et censé contribuer à la sécurité et à la stabilité internationales. Avec cette troisième augmentation, ce sont 2 milliards d’euros que l’UE aura jusqu’ici alloués pour aider ses Etats membres à fournir des équipements aux forces armées ukrainiennes. Certains pays ne réclament pas ce remboursement, et le montant global de l’aide militaire à l’Ukraine est dès lors « bien plus important », souligne M. Borrell, sans avancer de chiffre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aide de Washington à l’Ukraine : l’industrie militaire américaine craint la surchauffe                 Empêtrée dans d’interminables – et toujours infructueuses – discussions à propos d’un embargo sur le pétrole russe, l’Union voulait adresser un nouveau signal à Kiev. Les livraisons d’armes « progressent », à en croire M. Borrell. Elles sont coordonnées par une cellule (clearing house) européenne et une autre, américaine, à Ramstein, en Allemagne.          Les dirigeants ukrainiens réclament une accélération des fournitures et se réjouissent, par exemple, du « précédent » que constitue, selon M. Kuleba, à Berlin dimanche 15 mai, une récente décision de l’Allemagne de leur fournir des premiers armements lourds. Des soldats ukrainiens sont actuellement formés à la manipulation de matériels d’artillerie automotrice de 155 millimètres.          Missiles, obusiers, drones « kamikazes »          La Belgique a quant à elle commandé neuf exemplaires de Caesar, un canon monté sur camion, à l’entreprise française qui les produit à Bourges. La France aurait déjà livré à l’Ukraine six ou douze exemplaires de cette arme puissante pour l’aider à contrer l’artillerie russe. Le Royaume-Uni, les Pays-Bas, la Pologne et les Etats baltes sont d’autres fournisseurs importants d’armements.          Les Etats-Unis, de leur côté, ont coordonné l’acheminement de systèmes de missiles S-300 provenant de pays européens, et déjà livré quelque 7 000 fusils d’assaut, des radars, des roquettes guidées par laser, des missiles sol-air Stinger, des missiles antichars Javelin et, plus récemment, près d’une centaine d’obusiers M777 – un canon léger de 155 millimètres –, ainsi qu’une vingtaine de drones Phoenix Ghost, une arme nouvelle, dite « suicide » ou « kamikaze », qui frappe une cible et s’autodétruit. L’armée ukrainienne devrait en recevoir 121 et des militaires ont été formés, aux Etats-Unis, à l’utilisation d’un autre drone, le Switchblade, dont l’Ukraine disposerait déjà de centaines d’exemplaires. Des membres de l’armée ukrainienne sont également formés à l’utilisation de diverses armes en Europe.        Il vous reste 20.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/aide-militaire-l-union-europeenne-ne-laissera-pas-l-ukraine-demunie_6126633_3210.html"},"headline":"Aide militaire\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0ne laissera pas l\u2019Ukraine d\u00e9munie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-18T11:48:53+02:00","datePublished":"2022-05-18T11:48:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a \u00e9voqu\u00e9 une nouvelle aide permettant l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 Kiev. Celle-ci devrait atteindre 500\u00a0millions d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/591/0/6673/3336/1342/671/60/0/39f7db7_b695a022772145d0914c0d6d883e172b-b695a022772145d0914c0d6d883e172b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-11">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Stockholm et Helsinki ont besoin de l’accord d’Ankara pour intégrer l’Alliance atlantique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Turquie             La Turquie monnaye son soutien à la Suède et à la Finlande, candidates pour entrer dans l’OTAN      Stockholm et Helsinki ont besoin de l’accord d’Ankara pour intégrer l’Alliance atlantique.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, à Ankara, le 16 mai 2022.  BURHAN OZBILICI / AP               Le réchauffement entre la Turquie et l’OTAN aura été de courte durée. A peine revenu en grâce auprès de ses alliés sur fond de guerre en Ukraine, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a semé le malaise en menaçant de bloquer le processus d’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’Alliance atlantique – rompant avec leur politique de neutralité, les deux Etats viennent de déposer leur candidature. « Comment pouvons-nous leur faire confiance ? », s’est interrogé M. Erdogan, lundi 16 mai, à Ankara. Et d’ajouter : « Aucun de ces pays n’a une attitude claire et ouverte envers les organisations terroristes. (…) Ils font entrer des terroristes dans leur Parlement et les laissent parler. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  OTAN : le non-alignement suédois à l’épreuve de la guerre en Ukraine                 Dès vendredi, Ankara avait menacé de bloquer l’élargissement de l’OTAN à ces deux pays nordiques, un processus qui requiert l’unanimité des trente membres de l’Alliance. Champion du marchandage, le gouvernement turc cherche depuis activement à monnayer son soutien. Deux exigences sont formulées. Stockholm et Helsinki doivent cesser de défendre les militants kurdes réfugiés sur leurs territoires, car, du point de vue turc, ceux-ci sont affiliés au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), classé comme organisation terroriste par l’Union européenne et par les Etats-Unis. Ankara réclame, depuis des années déjà, l’extradition de plus de trente militants présumés du PKK vivant en Finlande et en Suède.          Ibrahim Kalin, porte-parole et conseiller en politique étrangère de M. Erdogan, a rappelé dimanche que le PKK collectait des fonds et recrutait en Europe, et que sa présence était « forte, ouverte et reconnue », en Suède surtout. « Il faut arrêter de permettre aux médias, activités, organisations, individus et autres types de présence du PKK d’exister dans ces pays », a-t-il affirmé.          Autre exigence d’Ankara : que soient levées les interdictions de vendre certaines armes à la Turquie, mesures adoptées par Stockholm et Helsinki au moment de l’intervention militaire turque contre les forces kurdes, dans le nord de la Syrie, en 2019. En marge d’une réunion de l’OTAN à Berlin, dimanche, Mevlüt Çavusoglu, le chef de la diplomatie turque, a précisé que les discussions progressaient avec la Finlande, mais que la Suède continuait de se montrer « provocatrice ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’OTAN souhaite une procédure accélérée pour l’adhésion de la Suède et de la Finlande                 Pour dissiper le malaise, des diplomates suédois et finlandais prévoient de venir en Turquie la semaine prochaine. « Ils viennent pour nous convaincre ? Inutile qu’ils se fatiguent », a prévenu M. Erdogan. Il a déclaré qu’il ne voulait pas que l’OTAN répète la même « erreur » que celle faite en 1952 en acceptant l’adhésion de la Grèce. Selon lui, c’est ce qui ensuite a permis à Athènes « de prendre parti contre la Turquie » avec le soutien de l’Alliance.        Il vous reste 48.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/la-turquie-monnaye-son-soutien-a-la-suede-et-a-la-finlande-candidates-pour-entrer-dans-l-otan_6126631_3210.html"},"headline":"La Turquie monnaye son soutien \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande, candidates pour entrer dans l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-05-18T11:34:40+02:00","datePublished":"2022-05-18T11:34:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["OTAN","Finlande","Su\u00e8de","International","Europe","Turquie"],"description":"Stockholm et Helsinki ont besoin de l\u2019accord d\u2019Ankara pour int\u00e9grer l\u2019Alliance atlantique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/442/0/4180/2090/1342/671/60/0/90c2387_bd73f8b3b232424ea9ebb09e6d31964f-bd73f8b3b232424ea9ebb09e6d31964f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-12">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’usage des munitions incendiaires est réglementé par le protocole III de la Convention sur certaines armes classiques, entrée en vigueur en décembre 1983. Selon ce protocole, ce type d’armes « est interdit en toute circonstance » contre les civils.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Une pluie de bombes incendiaires interdites sur l’usine Azovstal      L’usage des munitions incendiaires est réglementé par le protocole III de la Convention sur certaines armes classiques, entrée en vigueur en décembre 1983. Selon ce protocole, ce type d’armes « est interdit en toute circonstance » contre les civils.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 11h25    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des militaires ukrainiens  venant d’être évacués de l’usine sidérurgique Azovstal, à Marioupol, dans l’est de l’Ukraine, le mardi 17 mai 2022.  AP               Une pluie de feu s’est abattue, samedi 14 mai dans la matinée, sur l’usine d’Azovstal, la veille de la reddition des militaires ukrainiens assiégés dans le dernier carré de la résistance de Marioupol. Dans une vidéo de la scène, filmée depuis un drone probablement russe, on voit une vingtaine de roquettes exploser successivement, libérant chacune une gerbe orange. Tel un feu d’artifice dans une lumière matinale, les gerbes recouvrent densément un carré de 500 mètres de côté, constitué par le béton, l’asphalte ou les toits des bâtiments formant le cœur de la célèbre aciérie. En touchant le sol, les pastilles produisent un bref éclair puis restent incandescentes, produisant une fumée blanche, parfois un éclat de flammes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : près de 1 300 civils retrouvés morts dans la région de Kiev depuis le début du conflit, selon le chef de police de la région                 Spectaculaire, la vidéo a circulé dimanche sur les réseaux sociaux russes et ukrainiens, notamment après que le conseiller du maire de Marioupol, Piotr Andriouchtchenko, y a adjoint son commentaire. Il estime qu’il s’agit de « munitions incendiaires (…) peut-être du phosphore blanc (nous laisserons la conclusion aux spécialistes). Les occupants affirment eux-mêmes qu’il s’agit d’obus incendiaires 9M22C avec des cartouches de thermite. La température de combustion est d’environ 2 500 degrés. Il est pratiquement impossible de stopper la combustion. L’enfer est descendu sur terre ». Dans la foulée, le parquet général d’Ukraine a ouvert une enquête, arguant que « les projectiles incendiaires à base de thermite sont interdits par les normes du droit international ».          « Les lois de la guerre, c’est fini »          L’usage des munitions incendiaires est réglementé par le protocole III de la Convention sur certaines armes classiques, entrée en vigueur en décembre 1983. Selon ce protocole, ce type d’armes « est interdit en toute circonstance » contre les populations civiles, mais aussi contre les cibles militaires lorsqu’elles sont proches de populations civiles. « Il ne faut pas se leurrer, les lois de la guerre, c’est fini. Les Russes s’assoient dessus depuis longtemps », souligne Léo Péria-Peigné, chercheur en armement au centre des études de sécurité de l’Institut français des relations internationales. « Nous sommes ici témoins d’une guerre à l’ancienne. Les Russes ont déjà utilisé des bombes incendiaires à Kharkiv, Tchernihiv et à Kiev. »           « L’usage d’armes incendiaires en zone urbaine constitue clairement un crime de guerre », Joseph Henrotin, politologue          Pour le chercheur, le bombardement d’Azovstal « avait peut-être pour but d’asphyxier les personnes réfugiées dans les souterrains. Les pastilles enflammées génèrent des vapeurs toxiques qui se répandent dans les tunnels à travers le système de ventilation. D’autre part, la chaleur dégagée par les pastilles est telle qu’elle pénètre dans le sol, traverse le métal et brûle tout dans un rayon de 15 mètres. On retrouve ici une tactique russe classique visant à créer une zone d’interdiction ». Le bombardement incendiaire aurait ainsi parachevé l’effort de démoralisation des combattants ukrainiens, dont bon nombre étaient déjà blessés.        Il vous reste 20.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/une-pluie-de-bombes-incendiaires-interdites-sur-l-usine-azovstal_6126626_3210.html"},"headline":"Une pluie de bombes incendiaires interdites sur l\u2019usine Azovstal","dateCreated":"2022-05-18T11:25:27+02:00","datePublished":"2022-05-18T11:25:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019usage des munitions incendiaires est r\u00e9glement\u00e9 par le protocole III de la Convention sur certaines armes classiques, entr\u00e9e en vigueur en d\u00e9cembre 1983. Selon ce protocole, ce type d\u2019armes \u00ab\u00a0est interdit en toute circonstance\u00a0\u00bb contre les civils.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/402/0/4821/2410/1342/671/60/0/fcd466b_1652862090839-315419.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-13">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Dans cette nouvelle phase d’exploration spatiale marquée par le retour vers la Lune, rares sont les pays disposant de véhicules pour des vols habités. Si les Etats-Unis en sont dotés, tout comme la Chine ou la Russie, l’Europe en est dépourvue.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Espace             Les vaisseaux spatiaux, nouvel enjeu de souveraineté      Dans cette nouvelle phase d’exploration spatiale marquée par le retour vers la Lune, rares sont les pays disposant de véhicules pour des vols habités. Si les Etats-Unis en sont dotés, tout comme la Chine ou la Russie, l’Europe en est dépourvue.          Par Dominique Gallois         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Essai de lancement d’un Starliner Boeing à Cap Canaveral (Floride, Etats-Unis), le 29 juillet 2021.  JOEL KOWSKY/CONSOLIDATED NEWS PHOTOS/NASA/ZUMA/REA               Moment crucial pour Boeing. Après un premier échec en décembre 2019, l’avionneur américain va de nouveau tester la fiabilité de son vaisseau spatial Starliner. Jeudi 19 mai, hors ultime problème technique ou aléa météorologique, une fusée Atlas V décollera de Cap Canaveral, en Floride, emportant cette capsule qui devra alors rallier la Station spatiale internationale (ISS) et s’y arrimer. Pour ce test, personne ne sera à bord. En cas de succès, Starliner sera, dès 2023, l’un des deux véhicules américains, avec le Crew Dragon, de SpaceX, à emmener des astronautes vers l’ISS ou à les ramener, comme l’a décidé la NASA il y a près de huit ans, en septembre 2014.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’engouement des start-up françaises pour l’espace                 Si, depuis 2020, le taxi de SpaceX a mené cinq missions avec des équipages, celui de Boeing n’a connu que des déboires. Lors de son premier vol d’essai, le vaisseau s’est placé sur la mauvaise orbite en raison d’un problème de logiciel. Impossible de rejoindre l’ISS. Autre frayeur, juste avant son retour sur Terre, un bug affectant les propulseurs a été détecté et corrigé de justesse. Et ce n’est pas fini : en août 2021, une nouvelle tentative a dû être annulée juste avant le décollage, à la suite d’un problème de valves sur le système de propulsion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la base de lancement de SpaceX, la vie bouleversée du village de Boca Chica, aux Etats-Unis                 L’enjeu est de taille pour Boeing face à un SpaceX bien décidé à devenir incontournable dans le monde spatial et à donner le ton. Après s’être imposée en moins de dix ans sur le marché des lanceurs avec sa fusée Falcon 9, la firme d’Elon Musk entend creuser l’écart dans les vols habités, pour ses propres ambitions vers la Lune et Mars avec sa fusée Starship, mais aussi pour ceux de la NASA. Ainsi, dans le cadre de son programme Artemis visant à revenir sur la Lune en 2025, l’agence américaine l’a sélectionné pour fournir la navette qui déposera les astronautes sur le sol lunaire. La NASA a aussi comme projet, à l’horizon 2030, la Lunar Gateway, une petite station spatiale internationale évoluant en orbite autour de la Lune, où les astronautes pourront faire des expériences et qui, dans un futur lointain, pourrait servir éventuellement de station-service pour assurer le ravitaillement en carburant de navettes en route vers Mars.          Géostratégique          Après cinquante ans d’absence, ce retour sur le satellite naturel de la Terre est d’autant plus important que les Etats-Unis ne veulent pas laisser la place aux Chinois, Pékin ayant fait de l’installation lunaire un enjeu géostratégique. D’autant que l’Inde, le Japon et les Emirats arabes unis s’y intéressent également.          D’où l’importance, dans cette nouvelle phase d’exploration spatiale, de disposer de vaisseaux. Si les Etats-Unis en sont dotés, tout comme la Chine avec Tianzhou ou la Russie et ses Soyouz, l’Europe en est dépourvue. Voici trente ans, elle avait envisagé de construire une navette, mais le programme Hermès, jugé trop coûteux, avait rapidement été abandonné. Depuis, l’Agence spatiale européenne (ESA) participe activement aux différents programmes internationaux de la NASA comme l’ISS, le vaisseau spatial Orion à destination de la Lune, ou la Lunar Gateway avec des contrats signés par ArianeGroup et Thales Alenia Space.        Il vous reste 51.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/18/les-vaisseaux-spatiaux-nouvel-enjeu-de-souverainete_6126615_3234.html"},"headline":"Les vaisseaux spatiaux, nouvel enjeu de souverainet\u00e9","dateCreated":"2022-05-18T10:30:45+02:00","datePublished":"2022-05-18T10:30:45+02:00","dateModified":"2022-05-18T10:35:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espace"],"keywords":["Espace","Economie","Industrie","Entreprises","Union europ\u00e9enne","Sciences","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Dans cette nouvelle phase d\u2019exploration spatiale marqu\u00e9e par le retour vers la Lune, rares sont les pays disposant de v\u00e9hicules pour des vols habit\u00e9s. Si les Etats-Unis en sont dot\u00e9s, tout comme la Chine ou la Russie, l\u2019Europe en est d\u00e9pourvue.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Gallois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/271/0/3250/1625/1342/671/60/0/0e4011f_1652793940056-rea-298018-136.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-14">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Londres remet en cause une partie du traité du Brexit qui instaure une frontière douanière entre l’Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Brexit             Irlande du Nord : le gouvernement britannique menace Bruxelles      Londres remet en cause une partie du traité du Brexit qui instaure une frontière douanière entre l’Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Après des semaines de supputations et de rumeurs, le gouvernement Johnson passe aux menaces explicites. Liz Truss, la ministre britannique des affaires étrangères, a confirmé à la Chambre des communes, mardi 17 mai, qu’elle déposerait formellement « dans les prochaines semaines » un projet de loi remettant en cause unilatéralement des pans entiers du fameux « protocole ». Cette partie cruciale du traité du Brexit avec l’Union européenne (UE) instaure une frontière douanière entre l’Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni, afin de protéger l’intégrité du marché intérieur européen tout en évitant le retour d’une frontière physique sur l’île d’Irlande.          « Notre premier choix est une solution négociée [avec Bruxelles], mais les discussions durent depuis dix-huit mois. Nous ne pouvons plus attendre, la situation en Irlande du Nord est sérieuse. Le protocole ne fonctionne pas, il est rejeté par la communauté loyaliste [fidèle au rattachement au Royaume-Uni], il a fragilisé le traité de paix du Vendredi saint [ayant mis fin, en 1998, à la guerre civile entre loyalistes et nationalistes, en faveur d’une réunification de l’île]. Et il aggrave la crise du coût de la vie en Irlande du Nord », a assuré Mme Truss aux Communes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sinn Fein, en faveur de la réunification, devient la première force politique d’Irlande du Nord                 Londres est aux abois : le DUP, le principal parti loyaliste, refuse de participer à l’exécutif nord-irlandais devant résulter des élections législatives du 5 mai tant que le protocole n’a pas été abandonné – ou largement amendé. Les loyalistes prétendent que cet arrangement signé par l’UE et le gouvernement Johnson en 2019 freine l’économie de la petite nation et constitue une atteinte à leur identité britannique. Le parti nationaliste Sinn Fein, sorti vainqueur des élections, s’impatiente : il s’accommode parfaitement du protocole, mais ne peut nommer de premier ministre tant que dure le boycott du DUP.          L’Union européenne ne veut pas renégocier          Les modifications au protocole proposées par Liz Truss sont très substantielles. Plus question de contrôler les biens arrivant de la Grande-Bretagne s’ils sont destinés à rester en Irlande du Nord. Londres propose de partager avec l’UE ses données commerciales, pour traquer les biens qui passeraient quand même en République d’Irlande (membre de l’UE), et d’imposer des pénalités aux entreprises contrevenantes. « Ainsi, le marché intérieur européen sera protégé », prétend la ministre britannique. Londres refuse aussi l’autorité de la Cour européenne de justice sur l’Irlande du Nord. « Le protocole n’est pas gravé dans le marbre », a ajouté Mme Truss, et les modifications « ne constituent pas une violation des engagements internationaux du pays ».        Il vous reste 46.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/irlande-du-nord-le-gouvernement-britannique-menace-bruxelles_6126612_3210.html"},"headline":"Irlande du Nord\u00a0: le gouvernement britannique menace Bruxelles","dateCreated":"2022-05-18T10:27:32+02:00","datePublished":"2022-05-18T10:27:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Brexit"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Brexit","Irlande","Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"Londres remet en cause une partie du trait\u00e9 du Brexit qui instaure une fronti\u00e8re douani\u00e8re entre l\u2019Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/439/0/5266/2633/1342/671/60/0/63b0e5d_5206651-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Brexit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-sur-le-brexit/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-15">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Cette démarche des deux pays nordiques, restés neutres en matière d’alliance militaire tout au long de la guerre froide, marque un changement radical dans l’architecture sécuritaire de l’Europe : elle est motivée par l’invasion de l’Ukraine par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       OTAN             Adhésion à l’OTAN : la Finlande et la Suède ont soumis leurs demandes respectives      Cette démarche des deux pays nordiques, restés neutres en matière d’alliance militaire tout au long de la guerre froide, marque un changement radical dans l’architecture sécuritaire de l’Europe : elle est motivée par l’invasion de l’Ukraine par la Russie.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 09h33, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       De gauche à droite, Klaus Korhonen, l’ambassadeur de la Finlande auprès de l’OTAN, Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’OTAN, et Axel Wernhoff, l’ambassadeur de Suède auprès de l’OTAN, assistent à une cérémonie marquant la demande d’adhésion de la Suède et de la Finlande à Bruxelles, le mercredi 18 mai 2022.  JOHANNA GERON / AP                 Elles ont franchi le pas. La Finlande et la Suède ont soumis, mercredi 18 mai, leurs demandes d’adhésion à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). « C’est un moment historique à un moment critique pour notre sécurité », a déclaré le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, qui a reçu les demandes d’adhésion présentées par les ambassadeurs de deux pays. « Nous espérons conclure rapidement [la procédure] », a-t-il ajouté.            Cette démarche des deux pays nordiques, restés neutres en matière d’alliance militaire tout au long de la guerre froide, marque un changement radical dans l’architecture sécuritaire de l’Europe : elle est motivée par l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                             Lire aussi :  Adhésions à l’OTAN : « Pour la Finlande et la Suède, l’attaque de l’Ukraine par la Russie a provoqué une onde de choc »                   Mais, alors que Vladimir Poutine a semblé mettre en pause ses menaces de représailles dans le cas d’une adhésion suédo-finlandaise, le principal obstacle semble désormais venir de l’intérieur de l’Alliance atlantique. Des consultations étaient en cours mercredi au sein du Conseil atlantique pour tenter de lever l’opposition de la Turquie au lancement du processus d’adhésion, a-t-on appris de source diplomatique. Ankara peut le ralentir en refusant l’ouverture des discussions au sein du Conseil atlantique, première étape de la procédure.            Négociations avec la Turquie            La Turquie peut ensuite mettre à l’arrêt le processus en refusant de signer les protocoles d’adhésion et enfin refuser de ratifier l’adhésion. L’unanimité des trente membres de l’Alliance atlantique est impérative pour les adhésions. « Tout est possible », a confié un diplomate européen. « Mais, à l’OTAN, on trouve toujours des solutions », a-t-il ajouté. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, pourrait vouloir porter le sujet au sommet de l’OTAN organisé à Madrid les 29 et 30 juin. Ankara « ne cédera pas », a-t-il assuré lundi.              Les analystes estiment que la Turquie cherche certainement des contreparties en échange de son feu vert, par exemple la levée du refus des Etats-Unis de leur vendre des F-35, le puissant avion de combat américain. Ankara reproche notamment à la Suède et à la Finlande de ne pas approuver ses demandes d’extradition des personnes qu’elle accuse d’être membres d’« organisations terroristes » comme le PKK (Parti des travailleurs du Kurdistan), ou d’avoir gelé des exportations d’armes vers la Turquie. La Turquie a bloqué en début de semaine une déclaration de l’OTAN favorable aux adhésions des deux pays, a-t-on appris de source diplomatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie monnaye son soutien à la Suède et à la Finlande, candidates pour entrer dans l’OTAN                   Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a espéré mercredi que ses « alliés entendr[ont] [ses] inquiétudes » et « soutiendront [la Turquie] ». « Nous ne pouvons dire oui », a-t-il répété. « Soutenir le terrorisme et demander notre appui est un manque de cohérence », a insisté le chef de l’Etat. Le blocage turc prive la Finlande et la Suède de la protection assurée par l’OTAN à tous ses membres en cas d’agression. « Les intérêts de sécurité de tous les alliés doivent être pris en compte et nous sommes déterminés à examiner toutes les questions et à parvenir rapidement à des conclusions », a assuré mercredi Jens Stoltenberg aux deux ambassadeurs.            « Nous sommes en faveur d’une accession rapide »            Malgré ces querelles, le président finlandais s’est dit « optimiste » sur le fait d’obtenir le soutien de la Turquie, « à l’aide de discussions constructives ». « La Suède se réjouit de travailler avec la Turquie dans l’OTAN, et cette coopération peut être un élément de notre relation bilatérale », a affirmé la première ministre suédoise, Magdalena Andersson, assurant que Stockholm « est engagé dans le combat contre toutes les formes de terrorisme ».              Le Canada s’est déjà engagé à accélérer le processus : « Nous sommes en faveur, et nous sommes en faveur non seulement d’une accession, mais d’une accession rapide », a déclaré la ministre des affaires étrangères canadienne, Mélanie Joly, lundi.            A Washington, la diplomatie américaine a aussi affiché un certain optimisme. « Nous sommes confiants dans notre capacité à préserver le consensus au sein de l’Alliance atlantique » en faveur de l’adhésion, a dit son porte-parole Ned Price à la presse, assurant que ce sentiment n’avait « pas changé » malgré les déclarations du président turc. Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, doit rencontrer mercredi son homologue, Mevlüt Çavusoglu, à New York.            Mme Andersson et le président finlandais, Sauli Niinistö, se rendront jeudi à Washington pour y rencontrer le président des Etats-Unis, Joe Biden, a annoncé la Maison Blanche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats-Unis et l’Union européenne veulent renforcer leur coopération face à la Russie                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 19 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sartre, philosophe étoile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/adhesion-a-l-otan-la-finlande-et-la-suede-ont-soumis-leur-demande_6126603_3210.html"},"headline":"Adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: la Finlande et la Su\u00e8de ont soumis leurs demandes respectives","dateCreated":"2022-05-18T09:33:24+02:00","datePublished":"2022-05-18T09:33:24+02:00","dateModified":"2022-05-18T17:59:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["International","Ukraine","Europe","Finlande","Su\u00e8de","Guerre en Ukraine","OTAN"],"description":"Cette d\u00e9marche des deux pays nordiques, rest\u00e9s neutres en mati\u00e8re d\u2019alliance militaire tout au long de la guerre froide, marque un changement radical dans l\u2019architecture s\u00e9curitaire de l\u2019Europe\u00a0: elle est motiv\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/336/0/4033/2016/1342/671/60/0/d0c1662_14f76aaee0b64b3a8be48b1171496a8e-14f76aaee0b64b3a8be48b1171496a8e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/18/18-16">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Un soldat russe de 21 ans, Vadim Chichimarine, est accusé d’avoir délibérément tué un civil qui circulait à vélo. L’audience, qui devait débuter mercredi dans la capitale ukrainienne, témoigne de la frénésie judiciaire qui s’est emparée du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »           A Kiev, un premier procès pour « crime de guerre » : « Nous devons aller plus vite que les Russes pour établir les faits »   Par Florence Aubenas (Kiev, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 05h34, mis à jour à 15h03   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitUn soldat russe de 21 ans, Vadim Chichimarine, est accusé d’avoir délibérément tué un civil qui circulait à vélo. L’audience, qui devait débuter mercredi dans la capitale ukrainienne, témoigne de la frénésie judiciaire qui s’est emparée du pays.         Les crimes de guerre ont depuis quelques jours un visage en Ukraine : celui d’un gosse aux traits fins, presque imberbe, le sergent russe Vadim Chichimarine, 21 ans. D’une rafale d’AK-74, il a tué un commerçant poussant son vélo dans un village ukrainien près de Soumy, dans le nord-est du pays. L’homme est mort à quelques mètres de chez lui, il ne portait pas d’arme, il avait 62 ans, selon Iryna Venediktova, la procureure générale. Le sergent Chichimarine a été arrêté alors qu’il cherchait à s’enfuir avec quatre autres militaires. C’était le 28 février 2022, la guerre en était à son quatrième jour. Moins de trois mois après le début de l’invasion, les 1 000 cotes du dossier Chichimarine sont bouclées et le premier procès pour crime de guerre se tient, ce mercredi 18 mai, devant un tribunal de quartier de Kiev – l’Ukraine ne dispose pas de cour spéciale.                           Lire nos explications :  Guerre en Ukraine : qu’est-ce qu’un crime de guerre ? Qui peut être jugé, et qui peut juger ?                 Ce n’est que le début d’un long processus : le parquet général affirme avoir déjà recensé plus de 12 000 cas présumés de crimes de guerre. Juger de simples militaires – avant même de poursuivre des haut gradés – pour de tels faits reste rare sur le plan international. C’est encore plus exceptionnel quand les combats se déchaînent toujours dans le pays.                              La statue représentant le poète Taras Chevtchenko a été endommagée par la guerre, dans le centre-ville de Borodianka (Ukraine), le 12 mai 2022.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »               L’avocat ukrainien du sergent russe, Viktor Ovsiannikov, commis d’office, a, comme beaucoup de ses collègues, plutôt l’expérience des dossiers qui traînent pendant des années. « Mais celui-là fait l’objet d’une attention particulière, dit-il. Il devait être lancé le plus rapidement possible, tout le monde le comprend ici. » Dans cette guerre hybride, les combats se jouent avec autant d’acharnement sur le front de l’information que sur celui des armes. A Moscou, le Comité d’enquête de la Fédération de Russie, principal organe d’investigation judiciaire, travaille déjà lui aussi à plein temps sur des supposés crimes de guerre ukrainiens. « Nous devons aller plus vite qu’eux pour établir les faits, ne pas les laisser installer leur fiction », estime un magistrat ukrainien. Aujourd’hui, le pays tout entier semble lancé dans une course de vitesse des enquêtes sur la guerre en temps réel. Une justice immédiate.          « Beaucoup d’auto-organisation »          A Borodianka, 15 000 habitants, à la périphérie de Kiev, les services judiciaires locaux se sont installés dans une école après que les bombardements ont réduit en poussière une grande partie de la ville. Des femmes attendent sur un banc devant la classe de géographie. « Ici, chaque tête a son malheur », dit l’une. Tamara Kazbanova, procureure adjointe, a empilé ses dossiers sur le bureau de la maîtresse, au milieu des mappemondes. A l’arrivée des chars russes, le 3 mars, elle avait emporté son ordinateur dans sa fuite vers l’ouest. Dès le lendemain, elle s’est mise à « télétravailler » de sa propre initiative, comme si la chose allait de soi. « Je ne suis pas la seule, se récrie-t-elle aussitôt. Ici, tout fonctionne comme ça, beaucoup d’auto-organisation, sans attendre forcément une directive d’en haut. »        Il vous reste 60.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/18/nous-devons-aller-plus-vite-que-les-russes-pour-etablir-les-faits-a-kiev-un-premier-proces-pour-crime-de-guerre_6126573_3210.html"},"headline":"A Kiev, un premier proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons aller plus vite que les Russes pour \u00e9tablir les faits\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-18T05:34:20+02:00","datePublished":"2022-05-18T05:34:20+02:00","dateModified":"2022-05-18T15:03:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un soldat russe de 21\u00a0ans, Vadim Chichimarine, est accus\u00e9 d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tu\u00e9 un civil qui circulait \u00e0 v\u00e9lo. L\u2019audience, qui devait d\u00e9buter mercredi dans la capitale ukrainienne, t\u00e9moigne de la fr\u00e9n\u00e9sie judiciaire qui s\u2019est empar\u00e9e du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Kiev, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/949/0/4730/2365/1342/671/60/0/b10d5dd_1652802141196-csharrock-borodyanka-35.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-17">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La ministre catalane de l’action extérieure, Victaria Alsina-Burgues, explique, dans une tribune au « Monde », que la démocratie est menacée par les logiciels espions Pegasus et estime que l’Espagne est le bon endroit pour commencer à résoudre ce problème.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Projet Pegasus         « Le Parlement européen doit se pencher sur l’utilisation des logiciels espions dans l’Union pour la Catalogne et pour tous les citoyens européens »   Tribune        Victòria Alsina Burgués  ministre de l’action extérieure et du gouvernement ouvert, gouvernement de la Catalogne        La ministre catalane de l’action extérieure, Victaria Alsina-Burgues, explique, dans une tribune au « Monde », que la démocratie est menacée par les logiciels espions Pegasus et estime que l’Espagne est le bon endroit pour commencer à résoudre ce problème.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Union européenne [UE] a l’occasion de prendre l’initiative et de protéger les droits fondamentaux de ses citoyens à la suite du « Catalangate », l’espionnage massif des dirigeants catalans. Le Citizen Lab de l’université de Toronto (Canada) a découvert que le logiciel de surveillance Pegasus, un logiciel espion développé et vendu par la société israélienne NSO Group – initialement conçu pour les forces de l’ordre afin de traquer les criminels et les terroristes –, a été utilisé par au moins 45 Etats, démocratiques ou autocratiques, pour espionner les opposants politiques. Le plus grand groupe documenté de ce type d’abus en Europe a été identifié en Catalogne, où il a été constaté que 65 téléphones ont été ciblés avec Pegasus entre 2017 et 2020.          On y retrouve des élus publics – dont trois anciens présidents catalans et le président actuel –, des ministres régionaux et des membres du Parlement catalan et du Parlement européen, ainsi que des journalistes, des militants de la société civile et même des membres de leur famille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pegasus : la Catalogne demande des comptes à Madrid sur le possible espionnage de certains de ses élus                 En outre, des avocats internationaux de renom, qui défendent les fonctionnaires catalans ayant fini dans les prisons espagnoles, ont été espionnés avant et pendant leur procès. Leurs téléphones portables ont été infectés par Pegasus.          Justification du gouvernement espagnol          Selon les enquêtes, tout ceci n’est que la partie émergée de l’iceberg. Il y a encore des centaines d’appareils potentiellement infectés en Catalogne qui n’ont pas encore été analysés. Les deux années de recherche détaillées dans le rapport du « Catalangate » de Citizen Lab indiquent que « des preuves circonstancielles solides suggèrent un lien avec les autorités espagnoles ».          De fait, il est difficile d’imaginer que quelqu’un d’autre ciblerait un logiciel espion spécifiquement sur ces personnalités catalanes qui ont un point en commun : elles sont toutes ouvertement en faveur de l’indépendance de la Catalogne. En effet, elles préconisent des modes d’action identiques à ceux de l’Ecosse et du Québec, à savoir l’organisation d’un référendum en faveur de l’indépendance, contraignant mais pacifique.                           Lire aussi :  Pegasus : des dizaines d’élus et de membres de la société civile catalane ciblés par le logiciel espion                 Le président de la Catalogne, Pere Aragones, est l’une des victimes du piratage par le logiciel espion. Il a déclaré qu’il s’agissait « d’une attaque extrêmement grave contre les droits fondamentaux et la démocratie ». L’ancien président catalan, aujourd’hui membre du Parlement européen, Carles Puigdemont, a exhorté les dirigeants de l’exécutif européen à « demander des comptes à l’Espagne ».        Il vous reste 63.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/18/le-parlement-europeen-doit-se-pencher-sur-l-utilisation-des-logiciels-espions-dans-l-union-pour-la-catalogne-et-pour-tous-les-citoyens-europeens_6126567_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Parlement europ\u00e9en doit se pencher sur l\u2019utilisation des logiciels espions dans l\u2019Union pour la Catalogne et pour tous les citoyens europ\u00e9ens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-18T05:00:18+02:00","datePublished":"2022-05-18T05:00:18+02:00","dateModified":"2022-05-18T05:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Projet Pegasus"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Vie priv\u00e9e","Surveillance num\u00e9rique","Projet Pegasus","Tribunes","Pixels","Espagne","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"La ministre catalane de l\u2019action ext\u00e9rieure, Victaria Alsina-Burgues, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la d\u00e9mocratie est menac\u00e9e par les logiciels espions\u00a0Pegasus et estime que l\u2019Espagne est le bon endroit pour commencer \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me.","author":[{"@type":"Person","name":"Vict\u00f2ria Alsina Burgu\u00e9s","description":"ministre de l\u2019action ext\u00e9rieure et du gouvernement ouvert, gouvernement de la Catalogne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-18">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le géant des cosmétiques fait partie des grandes entreprises françaises qui poursuivent leurs activités en Russie, malgré la guerre en Ukraine. Benjamin Keltz, correspondant du « Monde » en Bretagne, s’est rendu à La Gacilly, le fief d’Yves Rocher, où le sujet semble tabou. Dans ce podcast, il raconte les contradictions de ce groupe dont la marque, qui se dit engagée, est l’une des préférées des Français.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Podcasts       L’Heure du Monde             Yves Rocher : de la Bretagne à la Russie, l’embarras d’un puissant groupe français     podcast    Le géant des cosmétiques fait partie des grandes entreprises françaises qui poursuivent leurs activités en Russie, malgré la guerre en Ukraine. Benjamin Keltz, correspondant du « Monde » en Bretagne, s’est rendu à La Gacilly, le fief d’Yves Rocher, où le sujet semble tabou. Dans ce podcast, il raconte les contradictions de ce groupe dont la marque, qui se dit engagée, est l’une des préférées des Français.          Par Cyrielle Bedu         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         

<article-nb="2022/05/18/18-19">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Présentée mardi 17 mai par Virginie Efira, la première soirée de la 75e édition a été marquée par une intervention du président ukrainien Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Jérôme Peyrat, condamné pour « violences conjugales » en 2020, annonce le retrait de sa candidature                   Les Décodeurs Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes va proposer un smic à 1 500 euros, Bruno Le Maire « serein » avant l’annonce d’un nouveau gouvernement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de bataille de la Commission pour que l’Europe se passe des hydrocarbures russes                   Économie Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout à coup, les actionnaires se demandent s’il serait juste de voir les patrons se prélasser au paradis, quand eux s’acheminent vers l’enfer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La réponse au choc inflationniste est aujourd’hui prioritaire »   Jean Pisani-Ferry Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Piscines : la laïcité sans naïveté ni hostilité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au moment où Macron, Le Pen et Mélenchon parviennent à leurs fins, leur horizon politique se trouve borné par un problème de succession »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’agitation diplomatique des pays du Golfe est le produit d’une somme de faiblesses »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’époque oblige à actualiser la rupture avec le capitalisme »   Hervé Defalvard Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Première », de Megan Abbott : l’ogre et les danseuses                   Économie  Article réservé à nos abonnés La plate-forme Radioplayer France étend sa couverture                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je me lève avec une grande fierté au cœur : Kalush Orchestra a gagné l’Eurovision ! »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Cinéma       Festival de Cannes 2022             Festival de Cannes 2022 : une cérémonie d’ouverture empreinte de dignité et d’émotion      Présentée mardi 17 mai par Virginie Efira, la première soirée de la 75e édition a été marquée par une intervention du président ukrainien Zelensky.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 04h04, mis à jour à 11h22    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Virginie Efira, à l'Hôtel Majestic, à Cannes,  le 17 mai 2022.  AUDOIN DESFORGES /PASCO POUR « LE MONDE »               Mardi 17 mai, à 19 heures, a été inaugurée la soixante-quinzième édition du Festival international du film, prêt à voguer toutes voiles dehors avec une pandémie contenue et le retour annoncé des professionnels. Il est revenu à la sirène Virginie Efira d’incarner, tout en lamé argent, bague assortie et ruissellement de chevelure blonde, l’ondoyante parure de la cérémonie d’ouverture.          De l’autre côté du décor, aux manettes, une nouvelle armada. Celle de France Télévisions, qui remplace Canal+ pour la couverture officielle du Festival et qui a mis le paquet en mobilisant toutes ses chaînes. Le producteur historique du cérémonial télévisuel cannois, Renaud Le Van Kim, évincé de Canal+ voici quelques années, revient aux opérations tant avec le groupe du service public qu’avec Brut, plate-forme d’information performante qu’il a créée entre-temps. Le jeune média devrait apporter une force de frappe nouvelle, en direction de la jeunesse d’une part, de l’étranger d’autre part, à la divulgation de l’événement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Caprices de stars, humour potache et fêtes grandioses : au Festival de Cannes, les folles années Canal                 Il est vrai que la vieille dame cannoise, avec ses rituels plus ou moins désuets et son apparence immuable, demande à être à la fois respectée et bousculée. Le monde autour d’elle est en feu, les images migrent ; quant au cinéma, il tremble sur ses bases. On n’en redira pas ici, pour la millième fois, les raisons, en vaticinant sur sa mort prochaine et en invoquant ad libitum les spectres qui creusent sa tombe.          Le défi actuel du Festival ne se comprendrait pas, toutefois, sans avoir ce grand théâtre du changement et le péril de ces abîmes à l’esprit. Thierry Frémaux le premier, dans les colonnes de la revue Ecran total de mai, s’en inquiète : « Il ne faudrait pas que d’ici vingt-cinq ans nos enfants nous demandent pourquoi nous avons laissé mourir les salles de cinéma. » Quand bien même ils nous reprocheront, plus sûrement, d’avoir saccagé la planète entière, on voit bien qu’aujourd’hui la gageure du Festival, plus que jamais, consiste à ménager le léger et le lourd, le glamour et le tragique, le rêve et l’inquiétude.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cinéma est-il mort ou vif, bousculé par les plates-formes et affaibli par le Covid ?                 Larmes aux yeux, ovations debout et vibratos collectifs          S’il fallait un signe plus qu’encourageant de la manière dont il entend la relever, la cérémonie d’ouverture l’a donné en une heure à peine. Elle a été parfaite de bout en bout. Empreinte de sobriété, de dignité, d’émotion, de surprise, de justesse. Si loin des sommets d’ennui et de contentement de soi que suscite trop souvent ce genre d’événement.                         Volodymyr Zelensky parle en direct lors de la cérémonie d’ouverture de la 75e édition du Festival de Cannes, le 17 mai 2022.  CHRISTOPHE SIMON/AFP               Sans doute la conscience que l’heure était grave y a été pour beaucoup, et l’art de la dialectique si bien mené, entre le fracas du monde et la manière dont le cinéma en répond, entre l’amour des hommes et le courage des idées par quoi le septième art, en ce qu’il a de plus noble, nous emporte sans coup férir. Une cérémonie qui s’est déroulée en somme comme un film, dans une dramaturgie dont la réussite est à mettre au crédit de nombreux talents. La scénographie tout d’abord, grand ouverte sur la ville grâce à des panneaux où le paysage urbain lui-même était filmé. Belle idée que ce lien restauré entre le vase clos de la cérémonie et la réalité alentour. La maîtresse de cérémonie, vibrante, bouleversée elle-même par moments. Le président du jury, Vincent Lindon, auteur d’un discours lu sur scène sans faillir, d’une incroyable tenue, pour célébrer cette « arme d’émotion massive » qu’est le cinéma.        Il vous reste 36.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/article/2022/05/18/cannes-2022-volodymyr-zelensky-en-vedette-americaine-de-la-ceremonie-d-ouverture-du-festival_6126564_3476.html"},"headline":"Festival de Cannes 2022\u00a0: une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture empreinte de dignit\u00e9 et d\u2019\u00e9motion","dateCreated":"2022-05-18T04:04:23+02:00","datePublished":"2022-05-18T04:04:23+02:00","dateModified":"2022-05-18T11:22:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Pr\u00e9sent\u00e9e mardi 17 mai par Virginie Efira, la premi\u00e8re soir\u00e9e de la 75e \u00e9dition a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une intervention du pr\u00e9sident ukrainien Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/1101/0/4066/2033/1342/671/60/0/77b4366_587744480-efira-8238-def.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/18/18-20">
<filnamedate="20220518"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220518"><AAMMJJHH="2022051818">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ « La Russie se prépare à mener une opération militaire à long terme », a noté, mardi, Oleksii Reznikov. Le président Macron a, lui, confirmé à son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky l’intensification de livraisons d’armes de la France à l’Ukraine « dans les jours et semaines qui viennent ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    Le point sur la situation sur le terrain         Le point sur le plan diplomatique                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Anna Villechenon         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         A Marioupol, grande ville du sud du Donbass dévastée par les bombes, quelque 265 soldats ukrainiens, dont 51 grièvement blessés, de l’aciérie Azovstal ont rendu les armes et se sont constitués prisonniers, a affirmé, mardi, le ministère de la défense russe.L’offensive russe dans le Donbass s’est intensifiée, lundi, et a fait dix morts à Sievierodonetsk, un important centre administratif encore sous le contrôle de Kiev mais quasi encerclé par les forces de Moscou.Dans le Nord-Est, les Ukrainiens ont repris le contrôle d’une partie de la frontière dans la région de Kharkiv, selon Kiev. Les autorités ukrainiennes s’attendent désormais à ce que les unités désengagées de la région de Kharkiv aillent renforcer les troupes russes dans le Donbass.La ville de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, a été secouée, dans la nuit, par plusieurs très fortes explosions. Maksym Kozytsky, gouverneur de la région, a déclaré que les Russes avaient tiré sur des infrastructures militaires dans le raïon de Iavoriv.Emboîtant le pas à la Finlande, la Suède a officialisé, lundi, sa candidature à l’entrée dans l’OTAN. Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a estimé que ces adhésions ne constituaient pas « une menace immédiate ». Mais, a-t-il poursuivi, « le déploiement d’infrastructures militaires sur les territoires de ces pays entraînera bien sûr une réponse ».Le groupe américain de restauration rapide McDonald’s a annoncé, lundi, qu’il quittait entièrement la Russie, où il emploie plus de 60 000 salariés, en raison de l’invasion de l’Ukraine par Moscou.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « Le Donbass aujourd’hui, c’est la Somme en 1915 » : en Ukraine, la bataille des obus         Reportage. Alors que la répression se durcit, les Biélorusses lient leur destin à l’Ukraine         Portrait. « Contrairement à celui des Ukrainiens, notre combat était perdu d’avance » : Maria Devrim, l’éternelle figure du soulèvement de Varsovie face aux nazis         Analyse. Vers une épidémie de « vrake news », ces vraies infos qualifiées de fausses par ceux que ça arrange ?         Tribune. Pascal Boniface : « Le conflit en Ukraine marque un tournant pour le mouvement sportif international »         Décryptages. Le discours triomphaliste de Kiev se heurte à des limites sur le terrain         Analyse. Gaz : la Russie accentue la pression sur l’Europe         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation sur le terrain         Le point sur le plan diplomatique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-18T05:44:51+00:00","coverageEndTime":"2022-05-18T05:44:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","description":"\u00ab\u00a0La Russie se pr\u00e9pare \u00e0 mener une op\u00e9ration militaire \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, a not\u00e9, mardi, Oleksii Reznikov. Le pr\u00e9sident Macron a, lui, confirm\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky l\u2019intensification de livraisons d\u2019armes de la France \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans les jours et semaines qui viennent\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le conflit entre dans une « phase prolongée », selon le ministre de la défense ukrainien","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La Russie se pr\u00e9pare \u00e0 mener une op\u00e9ration militaire \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, a not\u00e9, mardi, Oleksii Reznikov. Le pr\u00e9sident Macron a, lui, confirm\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky l\u2019intensification de livraisons d\u2019armes de la France \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans les jours et semaines qui viennent\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-05-18T05:44:51+00:00"
,"endDate":"2022-05-18T05:44:51+00:00"
  Notre nouveau direct est en ligne sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-05-18T04:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#456158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-18T00:12:39+00:00","articleBody":"     Un militaire ukrainien regarde un obusier sur une route de la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0mai\u00a02022.                 SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-18T00:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#456155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T23:51:23+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou a annonc\u00e9 la reddition de quelque 265 soldats ukrainiens retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal de Marioupol, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky continue, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e0 parler d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9vacuations\u00a0\u00bb.          Dans sa vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e ce soir, M.\u00a0Zelensky aborde la conversation \u00ab\u00a0substantielle et longue\u00a0\u00bb qu\u2019il a eue aujourd\u2019hui avec Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Nous avons (\u2026) discut\u00e9 du processus de n\u00e9gociation avec la Russie et de l\u2019\u00e9vacuation de nos h\u00e9ros d\u2019Azovstal. La mission d\u2019\u00e9vacuation continue, elle est supervis\u00e9e par nos militaires et nos services de renseignement. Les m\u00e9diateurs internationaux les plus influents sont impliqu\u00e9s\u00a0\u00bb, explique le pr\u00e9sident ukrainien.          Volodymyr Zelensky dit \u00e9galement avoir parl\u00e9 avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais de \u00ab\u00a0l\u2019examen de la candidature de l\u2019Ukraine au statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. Emmanuel Macron avait \u00e9cart\u00e9 la semaine derni\u00e8re la perspective d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 court terme de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE, parlant m\u00eame de plusieurs d\u00e9cennies. Il avait propos\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, \u00e0 laquelle pourrait \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 Kiev.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00e9voque toujours les \u00ab\u00a0\u00e9vacuations\u00a0\u00bb des soldats ukrainiens de Marioupol","dateModified":"2022-05-17T23:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#456150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T22:08:09+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe nationale ukrainienne de football a remport\u00e9 son deuxi\u00e8me match amical cons\u00e9cutif en battant le club italien de Serie A, Empoli, 3-1 ce mardi soir.          Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre impos\u00e9 face au club allemand du Borussia M\u00f6nchengladbach la semaine derni\u00e8re lors de son premier match depuis l\u2019invasion russe, l\u2019Ukraine retrouve sa forme avant les \u00e9liminatoires de la Coupe du monde contre l\u2019Ecosse le mois prochain.          Le maillot portait l\u2019inscription \u00ab\u00a0Unis pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb sur le devant, et les num\u00e9ros au dos des joueurs ukrainiens \u00e9taient compos\u00e9s des noms des villes du pays qui ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es depuis l\u2019invasion des troupes russes le 24\u00a0f\u00e9vrier.          L\u2019Ukraine affrontera ensuite le club croate de Rijeka. Si l\u2019Ukraine bat l\u2019Ecosse lors des \u00e9liminatoires \u00e0 Glasgow le 1er\u00a0juin, elle affrontera le Pays de Galles quatre jours plus tard \u00e0 Cardiff pour une place \u00e0 la Coupe du monde de cette ann\u00e9e au Qatar.                Les joueurs ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent un but d\u2019Oleksandr Pikhalonok face \u00e0 Empoli, le mardi 17 mai 2022, en Italie. MARCO BUCCO \/ AP                 L\u2019entra\u00eeneur ukrainien Oleksandr Petrakov et l\u2019ensemble de la d\u00e9l\u00e9gation chantent l\u2019hymne national avant le match amical. MARCO BUCCO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/1955fa8_8a59fcae148947649555e55190cc0b78-8a59fcae148947649555e55190cc0b78-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipe ukrainienne de football bat le club italien d\u2019Empoli en amical","dateModified":"2022-05-17T22:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#456138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T21:11:11+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, aujourd\u2019hui, la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0observatoire du conflit\u00a0\u00bb, dot\u00e9 initialement de six millions de dollars (5,7\u00a0millions de dollars), pour \u00ab\u00a0recueillir, analyser et partager largement les preuves des crimes de guerre\u00a0\u00bb qu\u2019ils imputent \u00e0 la Russie en Ukraine.          Cette nouvelle initiative vise notamment \u00e0 \u00ab\u00a0pr\u00e9server des informations\u00a0\u00bb publiques ou des donn\u00e9es de satellites commerciaux en respectant les \u00ab\u00a0normes internationales\u00a0\u00bb, afin qu\u2019elles puissent alimenter toute proc\u00e9dure visant \u00e0 faire rendre des comptes aux responsables d\u2019\u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le d\u00e9partement d\u2019Etat dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Une plateforme en ligne partagera avec le public la documentation de l\u2019Observatoire du conflit, afin d\u2019aider \u00e0 r\u00e9futer les efforts de d\u00e9sinformation de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les Etats-Unis ont formellement accus\u00e9 la Russie de crimes de guerre en Ukraine, notamment contre les civils, et se sont engag\u00e9s \u00e0 \u0153uvrer afin que leurs auteurs mais aussi les commanditaires rendent des comptes. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a personnellement qualifi\u00e9 son homologue russe Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb, et est all\u00e9 plus loin que son propre gouvernement en estimant que Moscou perp\u00e9trait un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington lance un \u00ab\u00a0observatoire\u00a0\u00bb pour documenter les crimes de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-17T21:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#456135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T20:30:07+00:00","articleBody":"     A court terme, l\u2019ex\u00e9cutif communautaire propose surtout aux Vingt-Sept de diversifier leurs sources d\u2019approvisionnement et d\u2019investir dans de nouvelles infrastructures gazi\u00e8res. Bruxelles veut aussi acc\u00e9l\u00e9rer la mont\u00e9e en puissance des renouvelables sur le Vieux Continent.                    Lire aussi :  Le plan de bataille de la Commission pour que l\u2019Europe se passe des hydrocarbures russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T20:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#456133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T19:31:02+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans une phase plus statique, o\u00f9 chacun essaie d\u2019infliger un maximum de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019autre, l\u2019artillerie joue un r\u00f4le central.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T19:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#456071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T19:15:04+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov, a affirm\u00e9 mardi que la guerre entrait dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie se pr\u00e9pare \u00e0 mener une op\u00e9ration militaire \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant les ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          Selon M.\u00a0Reznikov, les troupes russes fortifient actuellement leurs positions dans les territoires qu\u2019elles occupent dans les r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson (Sud), afin de \u00ab\u00a0passer en mode d\u00e9fensif si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, les principaux efforts du Kremlin se concentrent sur les tentatives d\u2019encerclement et de destruction du regroupement des forces arm\u00e9es ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb, dans l\u2019est du pays, partiellement aux mains de s\u00e9paratistes prorusses, a-t-il poursuivi.          M.\u00a0Reznikov a \u00e9galement cit\u00e9 comme objectif de Moscou la \u00ab\u00a0cr\u00e9ation d\u2019un couloir terrestre reliant la Russie \u00e0 la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, p\u00e9ninsule qu\u2019elle a annex\u00e9e en\u00a02014, et l\u2019occupation de \u00ab\u00a0la totalit\u00e9 du sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense ukrainien","dateModified":"2022-05-17T19:24:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#456025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T18:57:18+00:00","articleBody":"      Le Sud           Moscou a annonc\u00e9 mardi la reddition de 265 soldats ukrainiens retranch\u00e9s dans l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol, l\u2019ultime poche de r\u00e9sistance face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, dans ce port strat\u00e9gique du sud de l\u2019Ukraine, sur la mer d\u2019Azov. Cette \u00e9vacuation rend encore plus in\u00e9luctable la chute compl\u00e8te de la cit\u00e9, presque enti\u00e8rement d\u00e9truite apr\u00e8s environ trois mois de combats et de bombardements incessants. Sa conqu\u00eate totale permettrait aux forces russes de faciliter la jonction entre la Crim\u00e9e, au sud, et le Donbass, \u00e0 l\u2019est.         L\u2019Est           A Severodonetsk, une ville devenue capitale r\u00e9gionale pour les Ukrainiens depuis que des forces s\u00e9paratistes prorusses se sont empar\u00e9es d\u2019une partie du Donbass en 2014, \u00ab\u00a0au moins 10 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\u00a0\u00bb dans des bombardements russes, a annonc\u00e9 lundi le gouverneur de la r\u00e9gion. Cette cit\u00e9 est quasiment encercl\u00e9e par les soldats ennemis.         Le Nord-Est           Les Ukrainiens ont repris le contr\u00f4le d\u2019une partie de la fronti\u00e8re avec la Russie dans la r\u00e9gion de Kharkiv, assure Kiev, qui s\u2019attend \u00e0 ce que les unit\u00e9s d\u00e9sengag\u00e9es de la r\u00e9gion aillent renforcer les troupes russes dans le Donbass, o\u00f9 elles ne progressent que difficilement.         Le Nord et l\u2019Ouest           Huit personnes sont mortes et 12 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es mardi dans une frappe russe sur Desna, un village ukrainien au nord de Kiev connu pour abriter un grand camp d\u2019entra\u00eenement militaire, selon les secours locaux. Des tirs russes de missiles Kalibr de longue port\u00e9e pr\u00e8s de la gare ferroviaire de Starichi, dans la r\u00e9gion de Lviv, ont d\u00e9truit des cargaisons de mat\u00e9riels militaires am\u00e9ricains et europ\u00e9ens destin\u00e9s au Donbass et provoqu\u00e9 la mort de r\u00e9servistes ukrainiens, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Il a aussi confirm\u00e9 la frappe sur Desna et sur un autre camp d\u2019entra\u00eenement, \u00e0 Okhtyrka, dans la r\u00e9gion de Soumy, au nord.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-17T18:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#455965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T18:42:01+00:00","articleBody":"      Le Parlement finlandais a vot\u00e9 mardi en faveur de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN avec une majorit\u00e9 fleuve de plus de 95\u00a0%, permettant l\u2019envoi de la candidature officielle du pays nordique au si\u00e8ge de l\u2019Alliance atlantique. La Su\u00e8de et la Finlande soumettront ensemble mercredi leur candidature au si\u00e8ge de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles, a annonc\u00e9 mercredi la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson. Cette derni\u00e8re ainsi que le pr\u00e9sident finlandais seront re\u00e7us jeudi \u00e0 la Maison Blanche.          La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) envoie en Ukraine sa plus grande \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs jamais d\u00e9ploy\u00e9e. Le procureur de la CPI, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002 pour juger les pires crimes commis dans le monde, a annonc\u00e9 mardi le d\u00e9ploiement dans le pays d\u2019une \u00e9quipe de quarante-deux enqu\u00eateurs et experts afin d\u2019enqu\u00eater sur les crimes commis pendant l\u2019invasion russe. Il a ouvert le 3\u00a0mars une enqu\u00eate sur des all\u00e9gations de crimes de guerre et de crimes contre l\u2019humanit\u00e9 en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le feu vert de pr\u00e8s de quarante Etats parties.          La France va intensifier ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans les jours et semaines qui viennent\u00a0\u00bb, a promis, mardi, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron \u00e0 son homologue Volodymyr Zelensky, confirmant les engagements annonc\u00e9s \u00e0 la fin du mois d\u2019avril. Le chef de l\u2019Etat a \u00ab\u00a0confirm\u00e9 que les livraisons d\u2019armes par la France se poursuivront et gagneront en intensit\u00e9 dans les jours et semaines qui viennent, de m\u00eame que l\u2019acheminement d\u2019\u00e9quipement humanitaire\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e.          Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 le cin\u00e9ma \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre muet\u00a0\u00bb, dans un message vid\u00e9o lors de l\u2019ouverture, mardi soir, du 75\u1d49 Festival de Cannes. \u00ab\u00a0Nous allons continuer de nous battre, nous n\u2019avons pas d\u2019autre choix (\u2026). Je suis persuad\u00e9 que le \u201cdictateur\u201d va perdre\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le plan diplomatique","dateModified":"2022-05-17T18:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#455718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T18:26:35+00:00","articleBody":"     Intervenant depuis Kiev dans un message vid\u00e9o lors de l\u2019ouverture, mardi soir, du 75\u1d49 Festival de Cannes, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est appuy\u00e9 sur le film de Charlie Chaplin, Le Dictateur, pour appeler le cin\u00e9ma \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0\u00eatre muet\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0:           On aurait pu croire que tout le monde avait compris qu\u2019on peut conqu\u00e9rir les gens par la beaut\u00e9 en les r\u00e9unissant devant les \u00e9crans et non pas par la laideur, en les r\u00e9unissant dans des abris a\u00e9riens. On aurait pu croire que tout le monde avait compris que l\u2019horreur de guerre de grande envergure qui peut embraser l\u2019ensemble du continent n\u2019aurait aucune suite. Mais de nouveau, \u00e0 l\u2019\u00e9poque comme maintenant, il y a un dictateur. De nouveau il y a une guerre pour la libert\u00e9. De nouveau, le cin\u00e9ma ne doit pas \u00eatre muet.           Le pr\u00e9sident ukrainien poursuit en parlant des victimes de la guerre, des horreurs de Boutcha, du si\u00e8ge de Marioupol et s\u2019adresse directement aux repr\u00e9sentants du septi\u00e8me art pr\u00e9sents dans la salle. \u00ab\u00a0Il nous faut un nouveau Chaplin qui prouvera que le cin\u00e9ma n\u2019est pas muet\u00a0\u00bb face \u00e0 la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous allons continuer de nous battre, nous n\u2019avons pas d\u2019autre choix. (\u2026) Je suis persuad\u00e9 que le \u201cdictateur\u201d va perdre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Est-ce que le cin\u00e9ma va se taire\u00a0?\u00a0\u00bb, lance Volodymyr Zelensky au Festival de Cannes","dateModified":"2022-05-17T19:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#455573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T17:19:08+00:00","articleBody":"     La France va intensifier ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans les jours et semaines qui viennent\u00a0\u00bb, a promis, mardi, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron \u00e0 son homologue Volodymyr Zelensky, confirmant les engagements annonc\u00e9s \u00e0 la fin du mois d\u2019avril. Le chef de l\u2019Etat a \u00ab\u00a0confirm\u00e9 que les livraisons d\u2019armes par la France se poursuivront et gagneront en intensit\u00e9 dans les jours et semaines qui viennent, de m\u00eame que l\u2019acheminement d\u2019\u00e9quipement humanitaire\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les livraisons d\u2019armes de la France vont gagner \u00ab\u00a0en intensit\u00e9\u00a0\u00bb, affirme Macron","dateModified":"2022-05-17T19:05:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#455295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T16:23:23+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans une phase plus statique, o\u00f9 chacun essaie d\u2019infliger un maximum de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019autre, l\u2019artillerie joue un r\u00f4le central.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T16:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#455020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T15:17:34+00:00","articleBody":"           Yarvoslava, 51 ans, cherche son mari sous les d\u00e9bris. Elle est assise alors que des soldats et des membres d\u2019une \u00e9quipe de secours nettoient les lieux apr\u00e8s qu\u2019une \u00e9cole abandonn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e la nuit pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e0 Sydorove, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 17 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/3a9b4e7_1652800154287-553880.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T15:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#455023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T15:13:00+00:00","articleBody":"                     Le roi de Su\u00e8de Carl XVI Gustaf, le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, et le pr\u00e9sident du Parlement su\u00e9dois, Andreas Norlen, quittent le b\u00e2timent du Parlement \u00e0 Stockholm, en Su\u00e8de, le 17\u00a0mai 2022. ANDERS WIKLUND \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/ff5bfbe_1652800369063-a8fc53c-5204147-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T15:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T14:45:57+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de et la Finlande soumettront ensemble mercredi leur candidature au si\u00e8ge de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles, a annonc\u00e9 mercredi la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson. \u00ab\u00a0Je suis heureuse que nous ayons pris le m\u00eame chemin et que nous puissions le faire ensemble\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leur candidature au si\u00e8ge de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-17T14:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T14:19:38+00:00","articleBody":"     Le groupe ukrainien Kalush Orchestra, qui a remport\u00e9, samedi, le concours de l\u2019Eurovision, a annonc\u00e9, mardi, pr\u00e9voir de faire une tourn\u00e9e en Europe, afin de lever des fonds pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Le chanteur de Kalush Orchestra, Oleh Psiuk, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, que le groupe annoncerait bient\u00f4t sur Instagram les dates de cette tourn\u00e9e. \u00ab\u00a0A chaque spectacle, nous r\u00e9colterons des fonds pour l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Il a de nouveau dit esp\u00e9rer que l\u2019Ukraine pourrait accueillir le concours musical l\u2019an prochain et a salu\u00e9 le courage des combattants de l\u2019usine Azovstal de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, en cours de retrait de ce dernier bastion de r\u00e9sistance dans la ville portuaire.                    Lire aussi :  Eurovision 2022\u00a0: l\u2019Ukraine survole la comp\u00e9tition, soutenue par tout un continent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe vainqueur de l\u2019Eurovision pr\u00e9voit une tourn\u00e9e europ\u00e9enne pour r\u00e9colter des fonds","dateModified":"2022-05-17T14:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T14:03:04+00:00","articleBody":"     Huit personnes sont mortes et 12 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, mardi, dans une frappe russe sur Desna, un village ukrainien situ\u00e9 \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres au nord de Kiev, connu pour abriter un grand camp d\u2019entra\u00eenement militaire, a affirm\u00e9 Oleksandre Ivtchenko, le porte-parole de l\u2019antenne r\u00e9gionale du service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence.          Dans la matin\u00e9e, le gouverneur r\u00e9gional Viatchaslav Tchaous avait fait \u00e9tat sur la messagerie Telegram de morts et de bless\u00e9s dans \u00ab\u00a0des frappes de missiles\u00a0\u00bb russes contre Desna. \u00ab\u00a0La guerre n\u2019est pas finie, la guerre n\u2019a pas quitt\u00e9 la r\u00e9gion, la guerre n\u2019a pas quitt\u00e9 nos villes\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit morts dans une frappe russe sur un village abritant un grand camp militaire","dateModified":"2022-05-17T14:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T14:00:23+00:00","articleBody":"           Un pompier ukrainien met du sable sur un incendie provoqu\u00e9 par des bombardements \u00e0 Sydorove, dans l'est de l'Ukraine, le 17 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une famille \u00e9vacue la ville, \u00e0 Sydorive, le 17\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/b64783d_1652795850280-553728.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sydorove, apr\u00e8s des bombardements","dateModified":"2022-05-17T14:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:53:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a estim\u00e9 mardi que la Russie allait devoir r\u00e9organiser son secteur \u00e9nerg\u00e9tique pour faire face aux sanctions europ\u00e9ennes. S\u2019exprimant lors d\u2019une r\u00e9union consacr\u00e9e au secteur p\u00e9trolier, Vladimir Poutine a soulign\u00e9 qu\u2019en se passant des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes, l\u2019Europe devenait la r\u00e9gion o\u00f9 les prix de ces derni\u00e8res devenaient \u00ab\u00a0les plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Commettre un tel autodaf\u00e9, un tel suicide \u00e9conomique, c\u2019est \u00e9videmment leur probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Nous devons agir de fa\u00e7on pragmatique, tenir tout d\u2019abord compte de nos propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, reconnaissant qu\u2019\u00ab\u00a0il est peu probable qu\u2019on pourra refaire des affaires comme avant\u00a0\u00bb. Il a assur\u00e9 que l\u2019Etat ferait \u00ab\u00a0tout pour changer le business model des entreprises\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0am\u00e9liorer la logistique\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0permettre les r\u00e8glements en monnaie nationale\u00a0\u00bb, autant de domaine o\u00f9 les sanctions occidentales ont fragilis\u00e9 l\u2019\u00e9conomie russe.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine le 24 f\u00e9vrier, les vingt-sept Etats de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019efforcent de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes, mais ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi pour l\u2019instant \u00e0 s\u2019entendre concernant un arr\u00eat progressif des achats de p\u00e9trole russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va devoir r\u00e9organiser son secteur des hydrocarbures, juge Vladimir Poutine","dateModified":"2022-05-17T14:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:34:39+00:00","articleBody":"     Karim Khan, le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), a annonc\u00e9 mardi le d\u00e9ploiement en Ukraine d\u2019une \u00e9quipe de quarante-deux enqu\u00eateurs et experts, soit la plus importante mission en mati\u00e8re d\u2019effectifs jamais envoy\u00e9e, afin d\u2019enqu\u00eater sur les crimes commis pendant l\u2019invasion russe.          Le procureur de la CPI, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002 pour juger les pires crimes commis dans le monde, a ouvert le 3\u00a0mars une enqu\u00eate sur des all\u00e9gations de crimes de guerre et de crimes contre l\u2019humanit\u00e9 en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le feu vert de pr\u00e8s de quarante Etats parties. Karim Khan s\u2019est rendu en Ukraine en avril, notamment dans la banlieue de Kiev, \u00e0 Boutcha, o\u00f9 au moins vingt corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts le 2\u00a0avril.          \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce au d\u00e9ploiement d\u2019une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs, nous serons mieux \u00e0 m\u00eame d\u2019exploiter les pistes et de recueillir les t\u00e9moignages se rapportant \u00e0 des attaques militaires qui pourraient \u00eatre constitutives de crimes vis\u00e9s dans le statut de Rome\u00a0\u00bb, trait\u00e9 fondateur de la CPI, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          M.\u00a0Khan a par ailleurs remerci\u00e9 le gouvernement n\u00e9erlandais pour sa coop\u00e9ration, avec le d\u00e9ploiement d\u2019un \u00ab\u00a0nombre important d\u2019experts nationaux\u00a0\u00bb en appui \u00e0 la mission de la CPI, qui si\u00e8ge \u00e0 La\u00a0Haye, aux Pays-Bas. \u00ab\u00a0Nos activit\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019enqu\u00eate et de criminalistique sur le terrain gagneront en efficacit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cette collaboration\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour p\u00e9nale internationale envoie sa plus grande \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs jamais d\u00e9ploy\u00e9e","dateModified":"2022-05-17T19:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:25:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, recevra jeudi la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, \u00e0 la Maison Blanche, a annonc\u00e9 sa porte-parole, Karine Jean-Pierre, mardi dans un communiqu\u00e9. Ils \u00ab\u00a0discuteront des candidatures de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, et de la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, ainsi que du \u00ab\u00a0soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden recevra jeudi la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise et le pr\u00e9sident finlandais","dateModified":"2022-05-17T13:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:22:49+00:00","articleBody":"     Le Parlement finlandais a vot\u00e9 mardi en faveur de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN avec une majorit\u00e9 fleuve de plus de 95\u00a0%, permettant l\u2019envoi de la candidature officielle du pays nordique au si\u00e8ge de l\u2019alliance. Au terme d\u2019une session parlementaire de deux jours, le projet d\u2019adh\u00e9sion a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 188 voix pour, huit contre et aucune abstention, selon le r\u00e9sultat du scrutin.                          Un tableau montre les r\u00e9sultats du vote de la session pl\u00e9ni\u00e8re du parlement finlandais concernant la candidature \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN, \u00e0 Helsinki (Finlande), le 17 mai 2022. ANTTI AIMO-KOIVISTO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/09ad90c_1652794119394-553596.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement finlandais vote \u00e0 plus de 95\u00a0% pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-17T19:05:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:21:28+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand Olaf Scholz a assur\u00e9 mardi que son pays allait \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration militaire avec la Su\u00e8de et la Finlande, qui cherchent des assurances de s\u00e9curit\u00e9 pour la p\u00e9riode de transition jusqu\u2019\u00e0 leur int\u00e9gration souhait\u00e9e dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.          \u00ab\u00a0Nous allons intensifier notre coop\u00e9ration militaire, notamment dans la r\u00e9gion de la mer Baltique, et via des exercices communs\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Scholz lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin, pr\u00e9cisant que Su\u00e8de et Finlande pourront compter sur le soutien de l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0surtout dans cette situation tr\u00e8s particuli\u00e8re\u00a0\u00bb pr\u00e9c\u00e9dant leur acceptation esp\u00e9r\u00e9e au sein de l\u2019OTAN.                          Le chancelier allemand Olaf Scholz lors de la conf\u00e9rence de presse avec le premier ministre du Liechtenstein Daniel Risch \u00e0 Berlin, Allemagne, mardi 17 mai 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/9be2f91_1652793820940-313908.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration militaire avec la Su\u00e8de et la Finlande, candidates \u00e0 l\u2019OT...","dateModified":"2022-05-17T13:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:20:08+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations de paix entre l\u2019Ukraine et la Russie sont \u00ab\u00a0en pause\u00a0\u00bb car Moscou ne fait preuve d\u2019aucune \u00ab\u00a0compr\u00e9hension\u00a0\u00bb de la situation, a accus\u00e9 mardi Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky et membre de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne charg\u00e9e de n\u00e9gocier. Selon M.\u00a0Podoliak, Moscou \u00ab\u00a0ne comprend pas que la guerre ne se d\u00e9roule plus selon ses r\u00e8gles, son calendrier ou ses plans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019objectif strat\u00e9gique des Russes, c\u2019est tout ou rien\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 M.\u00a0Podoliak. Les \u00e9lites politiques russes \u00ab\u00a0ont peur de dire la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il faut se retirer de la guerre selon des conditions tout \u00e0 fait diff\u00e9rentes que celles initialement annonc\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Plusieurs rencontres entre n\u00e9gociateurs des deux camps ont eu lieu mais n\u2019ont donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat concret. La derni\u00e8re rencontre entre les chefs des d\u00e9l\u00e9gations, Vladimir Medinski c\u00f4t\u00e9 russe et David Arakhamia pour l\u2019Ukraine, remonte au 22\u00a0avril, selon les agences russes. Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait lui accus\u00e9 l\u2019Ukraine le 25\u00a0avril de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb de discuter, tout en assurant que Moscou voulait \u00ab\u00a0continuer \u00e0 mener des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les n\u00e9gociations de paix suspendues, Moscou ne \u00ab\u00a0comprend pas\u00a0\u00bb la situation","dateModified":"2022-05-17T13:26:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:16:10+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les menaces de blocage du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident finlandais s\u2019est dit \u00ab\u00a0optimiste\u00a0\u00bb, mardi, sur le fait d\u2019obtenir le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de son pays et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Les derniers jours ont \u00e9t\u00e9 un peu surprenants\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Sauli Niinist\u00f6 lors d\u2019une visite d\u2019Etat en Su\u00e8de, co\u00efncidant avec l\u2019annonce de la candidature des deux pays nordiques.          Au cours d\u2019un appel, le mois dernier, avec le pr\u00e9sident Erdogan, ce dernier s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0favorable\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Finlande \u00ab\u00a0et, la semaine derni\u00e8re, il s\u2019est dit \u201cpas favorable\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cela signifie que nous devons continuer nos discussions. Je suis optimiste\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident finlandais, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019aide de discussions constructives, j\u2019ai confiance que la situation peut-\u00eatre r\u00e9solue\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident finlandais confiant d\u2019obtenir l\u2019accord de la Turquie","dateModified":"2022-05-17T13:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:12:38+00:00","articleBody":"     Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine. Les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera ou pour les prochains tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-05-17T13:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:02:06+00:00","articleBody":"    Pourquoi la Russie cible-t-elle des pays francophones en Afrique?    merci         Bonjour,          La Russie ne s\u2019int\u00e9resse pas uniquement aux pays francophones en Afrique. Le Soudan, la Libye, l\u2019Afrique du Sud, le Mozambique ou bien encore le Nigeria sont ou ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par elle. Il est vrai cependant que Moscou semble aujourd\u2019hui avoir une inclinaison vers les pays francophones\u2026 Apr\u00e8s la R\u00e9publique centrafricaine, puis le Mali, Moscou tente de poser ses pions au Burkina Faso, au Tchad, au Cameroun.          Dans ce dernier pays, o\u00f9 chacun s\u2019interroge sur ce que sera l\u2019apr\u00e8s-Paul Biya \u2013 le pr\u00e9sident est \u00e2g\u00e9 de 89\u00a0ans \u2013, la signature d\u2019un accord de coop\u00e9ration militaire le 12\u00a0avril entre Yaound\u00e9 et Moscou a \u00e9t\u00e9 abondamment comment\u00e9e. Beaucoup voient l\u00e0 une strat\u00e9gie de la Russie pour se positionner en vue d\u2019une in\u00e9vitable lutte de succession.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T13:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:00:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi l'obstination fran\u00e7aise \u00e0 penser que la pr\u00e9sence russe en Afrique est nocive pourtant c'est une pr\u00e9sence souhait\u00e9e et consentie pire encore les fran\u00e7ais donnent l'impression de ne jamais collaborer avec Wagner et pourtant ils ont travaill\u00e9 avec Wagner en Libye ?    La v\u00e9rit\u00e9          Bonjour,          Question int\u00e9ressante que la diff\u00e9rence d\u2019attitude de Paris vis-\u00e0-vis du Groupe Wagner en Libye et du Groupe Wagner dans le Sahel et en Afrique subsaharienne. A ma connaissance, Paris n\u2019a jamais organis\u00e9 de communication n\u00e9gative sur la pr\u00e9sence de Wagner en Libye. Il y a l\u00e0 deux raisons. Un\u00a0: les mercenaires russes en Libye n\u2019empi\u00e8tent pas sur un pr\u00e9-carr\u00e9 africain de la France. Bien au contraire (et c\u2019est le deuxi\u00e8me point), la France et la Russie s\u2019\u00e9taient trouv\u00e9es en\u00a02019 de facto dans le m\u00eame camp \u2013 celui du mar\u00e9chal Khalifa Haftar \u2013 pour un assaut contre le gouvernement de Fa\u00efez Sarraj \u00e0 Tripoli. Paris pariait sur un \u00ab\u00a0homme fort\u00a0\u00bb (Haftar) susceptible de stabiliser le Fezzan (Sud libyen) afin d\u2019all\u00e9ger la pression sur l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Barkane\u00a0\u00bb plus au sud, dans le Sahel.          Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, voulait faire de Haftar le v\u00e9hicule de la restauration de son influence en Libye mis \u00e0 mal par la r\u00e9volution anti-Kadhafi de 2011. Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9 la France s\u2019est rendu compte qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 entre la Libye et l\u2019Afrique subsaharienne pour ce qui concerne le dispositif du groupe Wagner qu\u2019elle a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019inqui\u00e9ter. En effet, la pr\u00e9sence de Wagner en Libye est devenue une base de projection pour sa pr\u00e9sence au Mali ou ailleurs. Il sera int\u00e9ressant d\u2019observer si les \u00e9checs russes en Ukraine impactent le dispositif Wagner en Libye. Pour l\u2019instant, il semble qu\u2019il y ait quelques d\u00e9parts mais pas significatifs. Pour une raison simple\u00a0: le maintien du contr\u00f4le des champs p\u00e9troliers libyens est crucial pour les Russes, en qu\u00eate de ressources financi\u00e8res dans le contexte des sanctions occidentales.                Des manifestants brandissent une banderole \u00ab Merci Wagner \u00bb lors d\u2019un rassemblement \u00e0 Bamako, le 19 f\u00e9vrier 2022. FLORENT VERGNES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/f207f60_1652792490608-000-323g3vk.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T13:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:00:35+00:00","articleBody":"    Bonjour Tchat Le Monde\r\nFaut-il s'attendre \u00e0 des sanctions \u00e9conomiques majeures contre les pays africains qui soutiennent ouvertement la Russie : sortie du CFA, arr\u00eats des investissements UE et USA, embargo sur les produits d\u00e9j\u00e0 interdits \u00e0 la Russie,  etc ?    PacifisteAfricain         Bonjour PacifisteAfricain,          Seul un pays, l\u2019Erythr\u00e9e, s\u2019est rang\u00e9 dans le camp de la Russie lors du vote, d\u00e9but mars, de la premi\u00e8re r\u00e9solution de l\u2019ONU condamnant l\u2019intervention en Ukraine. La grande majorit\u00e9 des pays africains se sont prudemment abstenus et certains, comme le Maroc ou le Burkina Faso, n\u2019ont pas pris part au vote. Les pays africains consid\u00e8rent que ce conflit n\u2019est pas le leur et qu\u2019il est de leur int\u00e9r\u00eat de ne froisser aucune des parties. Cette attitude a souvent surpris les Europ\u00e9ens. Il n\u2019est cependant pas question de sanctionner cette absence de soutien par des mesures qui pour le coup pourraient faire basculer clairement certains pays dans le camp de Vladimir Poutine. A travers la guerre en Ukraine se joue aussi une recomposition des zones d\u2019influence, et personne ne veut perdre de positions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T13:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:45:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nComment la Tunisie, l'Alg\u00e9rie et le Maroc affront ils cette crise ? La Tunisie semble particuli\u00e8rement touch\u00e9 et ce d'autant plus que la situation politique est instable.    Jujub         Bonjour,          La Tunisie est le pays le plus fragilis\u00e9 car sa d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des importations de c\u00e9r\u00e9ales est \u00e9lev\u00e9e, alors m\u00eame que ses ressources financi\u00e8res sont limit\u00e9es. D\u00e9j\u00e0, des p\u00e9nuries apparaissent dans les rayons des \u00e9piceries et sur les march\u00e9s tunisiens. Le Maroc est, lui aussi, dans une mauvaise passe \u2013 bien que moins d\u00e9pendant des importations venant de Russie et d\u2019Ukraine \u2013, au point que le gouvernement tente d\u2019enrayer la col\u00e8re sociale en d\u00e9bloquant des aides au secteur agricole et au secteur des transports tandis qu\u2019un accord avec les syndicats a permis une augmentation des salaires dans le secteur priv\u00e9. Le probl\u00e8me, toutefois, est le secteur informel, qui \u00e9chappe \u00e0 ces mesures.          L\u2019Alg\u00e9rie est probablement le pays qui tire le mieux son \u00e9pingle du jeu en raison de sa rente d\u2019hydrocarbures, qui lui permet d\u2019encaisser des revenus avec l\u2019augmentation des cours du p\u00e9trole et du gaz. En outre, Alger est courtis\u00e9 par certains pays europ\u00e9ens \u2013 notamment l\u2019Italie \u2013 afin de fournir une alternative au gaz russe. Sur ce point, les Alg\u00e9riens resteront toutefois prudents afin de ne pas offusquer la Russie, leur principal fournisseur d\u2019armes, dans un moment d\u00e9licat, o\u00f9 les relations bilat\u00e9rales avec le Maroc se d\u00e9gradent, \u00e0 la suite de la normalisation des relations entre Rabat et Tel-Aviv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T13:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:45:21+00:00","articleBody":"    Mise \u00e0 part la sympathie pour la Russie par opposition \u00e0 l'Occident, quels sont les b\u00e9n\u00e9fices concrets apport\u00e9s par la Russie aux pays africains? Et quels pays africains? Merci    Fdm_7777         Bonjour,          Plut\u00f4t que de b\u00e9n\u00e9fices aux pays, il convient de parler de b\u00e9n\u00e9fices aux r\u00e9gimes en place. Dans les deux pays d\u2019Afrique francophone o\u00f9 Moscou s\u2019est le plus investi, la R\u00e9publique centrafricaine et le Mali, l\u2019investissement s\u2019est fait principalement dans le domaine s\u00e9curitaire, avec la fourniture de mat\u00e9riel militaire et l\u2019envoi de mercenaires li\u00e9s au Groupe Wagner, dont la premi\u00e8re fonction est de d\u00e9fendre le pouvoir en place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T12:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:41:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il un risque de famines dans certains pays \u00e0 cause de cette guerre?    NSV         Bonjour NSV,          Le Sahel et la Corne de l\u2019Afrique (Somalie, Ethiopie, Kenya) connaissent des crises alimentaires de grande ampleur et le nombre de personnes ayant besoin d\u2019assistance n\u2019a cess\u00e9 de cro\u00eetre au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Les causes sont multiples\u00a0: conflits, climat, mauvaises r\u00e9coltes\u2026 Elles pr\u00e9existaient \u00e0 la guerre en Ukraine mais il est clair que ses cons\u00e9quences rendent encore la situation plus difficile en rench\u00e9rissant l\u2019achat des produits alimentaires et leur acheminement (hausse des prix des carburants). Les organisations humanitaires qui interviennent dans ces deux zones redoutent notamment que l\u2019aide internationale mobilis\u00e9e pour y faire face ne diminue au profit de l\u2019aide qu\u2019il faut aussi apporter \u00e0 l\u2019Ukraine. Par exemple, la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de viennent d\u2019annoncer des coupes importantes dans leur aide publique au d\u00e9veloppement pour pouvoir prendre en charge des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens chez eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T12:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:37:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Le d\u00e9part de plusieurs centaines d'hommes du groupe Wagner du Centrafrique et du Mali pourrait avoir des cons\u00e9quences, militaires et politiques, sur le terrain ? Merci de votre r\u00e9ponse.    Fran\u00e7ois de Toulon          Bonjour Fran\u00e7ois,          Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 not\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine de d\u00e9parts de mercenaires du Groupe Wagner \u2013 \u00ab\u00a0des instructeurs russes\u00a0\u00bb selon Bamako \u2013 du Mali. Ces derniers seraient aujourd\u2019hui un millier sur place, selon des sources fran\u00e7aises, europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines. En revanche, une r\u00e9duction des effectifs a bien \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue ces derni\u00e8res semaines en R\u00e9publique centrafricaine. S\u2019agissait-il d\u2019aller alimenter le front ukrainien avec de nouveaux combattants, sachant que Wagner est n\u00e9 dans le Donbass\u00a0? Certains le pensent. De nouveaux mouvements des groupes rebelles, voyant le chemin se d\u00e9gager devant eux, ont \u00e9t\u00e9 not\u00e9s dans l\u2019int\u00e9rieur du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T12:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:29:03+00:00","articleBody":"    TCHAT: Quels efforts la Russie met-elle en \u0153uvre pour propager son propre narratif de la guerre en Ukraine sur le continent Africain ?    Chechito          Bonjour,          La Russie b\u00e9n\u00e9ficie pour d\u00e9velopper son propre r\u00e9cit de relais d\u2019influence tels que l\u2019activiste Kemi S\u00e9ba ou l\u2019influenceuse Nathalie Yamb. Elle a aussi, selon plusieurs observateurs, une arm\u00e9e de trolls pour r\u00e9pandre ses messages. Mais il faut aussi noter que la Russie a une image positive aupr\u00e8s d\u2019une partie des populations africaines, non de par ses actes, mais simplement parce qu\u2019elle est en opposition avec les pays occidentaux, dont l\u2019image est tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T12:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:25:14+00:00","articleBody":"              TCHAT - Bonjour, \u00e0 quel point le soutien \u00e0 la Russie est-il r\u00e9pandu en Afrique noire et dans le monde arabe ?    oliv         Bonjour,          Il n\u2019y a plus dans le monde arabe de russophilie id\u00e9ologique, du type de celle qui pouvait exister lorsque l\u2019URSS, avant son effondrement, pouvait s\u00e9duire par son mod\u00e8le \u00ab\u00a0socialiste\u00a0\u00bb. Les liens sont d\u00e9sormais pragmatiques, dict\u00e9s par les int\u00e9r\u00eats nationaux, autour des livraisons de bl\u00e9 ou des ventes d\u2019armes \u2013 comme c\u2019est notamment le cas pour l\u2019Alg\u00e9rie. Mais il existe, par contre, un tropisme prorusse par d\u00e9faut, qui ob\u00e9it un peu \u00e0 la m\u00eame logique que la tentation chinoise (celle-ci offrant toutefois davantage la qualit\u00e9 de \u00ab\u00a0mod\u00e8le\u00a0\u00bb), qui est li\u00e9 au refus de l\u2019unipolarit\u00e9 am\u00e9ricaine et, au-del\u00e0, occidentale.          Et l\u00e0, il faut distinguer entre les r\u00e9gimes et les peuples. Au plan des r\u00e9gimes, le maintien d\u2019une connexion avec la Russie est per\u00e7u comme une protection face \u00e0 ce qui est per\u00e7u comme un interventionnisme occidental drap\u00e9 dans la rh\u00e9torique d\u00e9mocratique\u00a0: r\u00e9volutions \u00ab\u00a0printani\u00e8res\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0printemps arabes\u00a0\u00bb), op\u00e9rations militaires comme en Irak ou en Libye\u2026 qui, \u00e0 leurs yeux, prolongent l\u2019imp\u00e9rialisme de nagu\u00e8re. Du point de vue des peuples, cette mani\u00e8re de voir existe aussi \u2013 bien que le soutien russe aux dictatures ne fasse gu\u00e8re illusion \u2013, mais il se renforce devant le spectacle du \u00ab\u00a0deux poids deux mesures\u00a0\u00bb de l\u2019Occident face aux injustices du monde, en particulier dans la cadre du conflit Isra\u00ebl-Palestine.          Pourquoi un concert d\u2019indignations en Occident face \u00e0 la guerre en Ukraine, alors que l\u2019attitude des Isra\u00e9liens face aux Palestiniens ne suscite qu\u2019embarras, voire approbation tacite\u00a0? Idem sur la question des migrants et r\u00e9fugi\u00e9s, acceptables s\u2019ils sont ukrainiens et ind\u00e9sirables s\u2019ils sont syriens ou africains\u00a0? Une telle s\u00e9lectivit\u00e9 de l\u2019Occident d\u00e9cr\u00e9dibilise sa parole dans une partie significative des opinions publiques des pays du Sud et, par r\u00e9action, nourrit une sympathie vis-\u00e0-vis de tous ceux, quels qu\u2019ils soient, qui d\u00e9fient l\u2019Occident. La guerre en Ukraine, m\u00eame si elle r\u00e9v\u00e8le les atrocit\u00e9s commises par les Russes, n\u2019a pas fondamentalement alt\u00e9r\u00e9 cette perception. Dans certaines franges de l\u2019opinion, elle l\u2019a m\u00eame renforc\u00e9e.                          Une inscription prorusse, \u00e0 Bangui, en R\u00e9publique centrafricaine, le 23 f\u00e9vrier 2022, la veille de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. CAROL VALADE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/4e28aac_1652790466349-59f2bbb-5614138-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T12:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:25:12+00:00","articleBody":"              Quels sont les pays africains les plus d\u00e9pendants des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes? Va-t-on vers une crise humanitaire de dimension continentale?    coucou         Bonjour,          Les pays d\u2019Afrique du Nord, l\u2019Egypte mais aussi le Soudan, le Nigeria, le Kenya, le S\u00e9n\u00e9gal ou la Tanzanie sont tr\u00e8s directement d\u00e9pendants des importations russes et ukrainiennes pour leurs approvisionnements en c\u00e9r\u00e9ales. Mais il faut bien comprendre que c\u2019est le continent tout entier qui subit le choc inflationniste mondial li\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Ce choc se produit sur des \u00e9conomies d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s affaiblies par les cons\u00e9quences de la pand\u00e9mie de Covid-19, avec des populations qui n\u2019ont pas pu b\u00e9n\u00e9ficier comme en Europe de filets de s\u00e9curit\u00e9 sociale. La crise alimentaire, qui touche d\u00e9j\u00e0 des dizaines de millions de personnes au Sahel et dans la Corne de l\u2019Afrique, risque donc de s\u2019aggraver si l\u2019aide internationale n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de ces besoins croissants. Les gouvernements n\u2019ont eux-m\u00eames pas suffisamment de moyens pour y faire face.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T12:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:16:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'esp\u00e8re que vous allez bien. Les r\u00e9seaux sociaux francophones Africains surtout dans la zone sah\u00e9lienne subissent un matraquage anti fran\u00e7ais avec des informations fantaisistes et probablement mensong\u00e8res. Comment est ce encore possible ? Pourquoi la France n'utilise t elle pas ces r\u00e9seaux pour salir la Russie et Wagner en particulier ? En fabriquant des trolls \u00e0 son tour peut \u00eatre ? Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, c'est frustrant de lire ces inepties dans tous les domaines \u00e0 chaque fois dans les commentaires. Bref quelle est la strat\u00e9gie mise en place pour lutter contre la d\u00e9sinformation Russe et le d\u00e9veloppement d'un sentiment anti-fran\u00e7ais en Afrique de l'ouest ?    Nicoboui         Bonjour,          La France est longtemps rest\u00e9e passive, se disant victime d\u2019une \u00ab\u00a0guerre informationnelle\u00a0\u00bb, men\u00e9e contre elle par la Russie. Depuis novembre\u00a02020, un poste d\u2019envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour la diplomatie publique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. Son titulaire, l\u2019ambassadeur Sylvain Itt\u00e9, s\u2019est vu charger de valoriser les actions de la France en Afrique et de riposter aux \u00ab\u00a0attaques informationnelles\u00a0\u00bb, mais avec deux salari\u00e9s, un stagiaire sous ses ordres et des m\u00e9thodes moins agressives que ses d\u00e9tracteurs, \u00ab\u00a0on a l\u2019impression de vider avec une petite cuill\u00e8re une baignoire aux robinets grands ouverts\u00a0\u00bb, dit-on dans son entourage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T12:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:13:09+00:00","articleBody":"              Quand on regarde les statistiques d'export\/import de bl\u00e9, on constate que l'Egypte est le grand perdant. Quelles sont les dispositions qu'ils prennent ou finalement ils ne sont pas concern\u00e9s n'\u00e9tant pas consid\u00e9r\u00e9s par la Russie comme 'non amical'? Merci    Fdm_7777         Bonjour,          L\u2019Egypte, qui est le premier pays importateur de bl\u00e9 au monde, est, en effet, un des pays les plus directement expos\u00e9s aux cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine\u00a0: 80\u00a0% du bl\u00e9 qu\u2019elle importe provient de Russie et d\u2019Ukraine.  Pour rassurer la population, le gouvernement a fait savoir qu\u2019il disposait de stocks suffisants jusqu\u2019\u00e0 la fin 2022.  N\u00e9anmoins, face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix, il a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019encadrer le prix du pain. Vladimir Poutine avait laiss\u00e9 entendre au moment du vote des premi\u00e8res r\u00e9solutions de l\u2019ONU pour condamner son agression contre l\u2019Ukraine, qu\u2019il saurait tenir compte de la neutralit\u00e9 de certains pays. Aucune traduction concr\u00e8te de ces d\u00e9clarations n\u2019est, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, visible.                          Un conducteur de charrette \u00e0 cheval transporte du bl\u00e9 vers un moulin dans une ferme de la province d'Al-Sharqia, dans le delta du Nil, en Egypte, mercredi 11 mai 2022. AMR NABIL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/faa0f61_1652789689575-298860.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T12:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:10:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment est per\u00e7ue la Russie dans les pays Africains ou elle exerce son influence? Notamment au Mali ou des mercenaires russes ont mis en sc\u00e8ne en sc\u00e8ne un charnier pour accuser la France.    Facdedroit                   Bonjour,          Il est impossible de mesurer la profondeur des sentiments des populations mais dans un pays comme le Mali, comme auparavant en Centrafrique, Moscou a su capitaliser sur les frustrations populaires. Au Sahel comme en R\u00e9publique centrafricaine, les interventions de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise n\u2019ont pas permis de mettre un terme aux violences, ce qui a in\u00e9vitablement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des col\u00e8res, des reproches du fait de la croyance en une toute-puissance de la France et de ses soldats. La Russie, par le biais du Groupe Wagner, n\u2019a pas am\u00e9lior\u00e9 les conditions de vie des populations, en t\u00e9moignent les rapports sur les exactions commises par ces mercenaires, mais elle a su d\u00e9velopper un narratif anticolonialiste qui a aujourd\u2019hui une certaine r\u00e9sonance dans les opinions africaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T12:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:01:56+00:00","articleBody":"    Comment r\u00e9agissent les pays africains \u00e0 la guerre en Ukraine ? Condamnation directe avec sanctions ? M\u00e9fiance prudente ?    Paul         Bonjour Paul,          Il n\u2019existe pas d\u2019unanimit\u00e9 des pays africains sur la guerre en Ukraine. Il est, en revanche, int\u00e9ressant d\u2019\u00e9tudier les votes devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le 2\u00a0mars, au sujet de \u00ab\u00a0l\u2019agression de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Sur les 193\u00a0pays membres de l\u2019ONU, 141 ont approuv\u00e9 la r\u00e9solution, cinq s\u2019y sont oppos\u00e9s, dont l\u2019Erythr\u00e9e, et 35 se sont abstenus, parmi lesquels 17\u00a0pays africains. Le texte d\u00e9non\u00e7ait, pourtant, dans des termes tr\u00e8s comparables \u00e0 ceux de l\u2019Union africaine l\u2019offensive russe. La Cedeao, l\u2019organisation sous-r\u00e9gionale ouest-africaine, et le pr\u00e9sident de la commission de l\u2019UA, Moussa Faki Mahamat, avaient, eux aussi, \u00ab\u00a0condamn\u00e9 l\u2019invasion militaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0exhort\u00e9\u00a0\u00bb les deux parties \u00e0 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu\u00a0\u00bb.          On le voit, il existe donc une certaine prudence vis-\u00e0-vis de la guerre en Ukraine, que ce soit du fait de liens historiques avec Moscou comme l\u2019Afrique du Sud, de rapprochements r\u00e9cents comme la R\u00e9publique centrafricaine ou bien par crainte de subir le contrecoup d\u2019une prise de position trop flagrante, comme le S\u00e9n\u00e9gal.                          Un vote, lors de la session d'urgence de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New York, le 2 mars 2022, apr\u00e8s l'adoption d'une r\u00e9solution condamnant l'invasion russe de l\u2019Ukraine. TIMOTHY A. CLARY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/4d08588_1652789135587-000-324c38z.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T12:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:57:00+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir d\u00e9cid\u00e9 de quitter le Conseil des Etats de la mer Baltique, un forum r\u00e9gional qui a vu le jour entre\u00a01989 et\u00a01992, jugeant que les pays occidentaux avaient \u00ab\u00a0monopolis\u00e9 ce conseil pour leurs objectifs conjoncturels\u00a0\u00bb, cela \u00ab\u00a0au pr\u00e9judice de la Russie\u00a0\u00bb. Le Conseil de la Baltique, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Stockholm, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative du Danemark et de l\u2019Allemagne \u00e0 la fin de la guerre froide, pour promouvoir la stabilit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9, ainsi que la coop\u00e9ration \u00e9conomique tout autour de la mer Baltique.          Pr\u00e9cisant que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait inform\u00e9 ses homologues que son pays quittait cette instance, la diplomatie russe a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous consid\u00e9rons la pr\u00e9sence de notre pays dans le Conseil des Etats de la mer Baltique inopportune et contre-productive.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se retire du Conseil de la Baltique","dateModified":"2022-05-17T12:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:43:43+00:00","articleBody":"     Huit personnes sont mortes et douze ont \u00e9t\u00e9\u00a0bless\u00e9es apr\u00e8s que la Russie a lanc\u00e9 une attaque de missile sur le village de Desna, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, selon le service d\u2019urgence du pays, rapporte l\u2019agence de presse Reuters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque a\u00e9rienne russe fait huit\u00a0morts \u00e0 Tchernihiv, selon le service d\u2019urgence de l\u2019Etat","dateModified":"2022-05-17T11:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:40:18+00:00","articleBody":"     Vous pouvez poser vos questions \u00e0 Cyril Bensimon, Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin et Laurence Caramel, journalistes au Monde Afrique. Ils y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 14\u00a0heures.          Vous pouvez poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution en haut de ce direct. S\u2019il n\u2019appara\u00eet pas, vous pouvez actualiser votre page ou cliquer sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Influence russe, flamb\u00e9e des prix alimentaires\u2026 Quelles cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine pour l\u2019Af...","dateModified":"2022-05-17T11:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:35:37+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9, mardi, la reddition de 265\u00a0soldats ukrainiens retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol. L\u2019\u00e9change de ces soldats \u00ab\u00a0sera r\u00e9alis\u00e9 pour rapatrier ces h\u00e9ros ukrainiens le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, sur Telegram, le d\u00e9partement des renseignements militaires du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, confirmant indirectement que ces hommes, qui ont \u00ab\u00a0rempli\u00a0\u00bb leur mission, \u00e9taient bien aux mains des Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce la reddition de 265\u00a0soldats ukrainiens de Marioupol, Kiev parle d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9change\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-17T11:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:18:04+00:00","articleBody":"     Leonid Kravtchouk, qui s\u2019est \u00e9teint mardi 10\u00a0mai \u00e0 88\u00a0ans en pleine invasion russe, fut l\u2019un des fossoyeurs de l\u2019URSS. En tant que premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, il rendit \u00e0 Moscou l\u2019arsenal nucl\u00e9aire h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019Union sovi\u00e9tique, le troisi\u00e8me au monde.                Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son \u00e9pouse Olena, lors de la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien, Leonid Kravtchouk, \u00e0 Kiev le 17 mai 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/c487002_5204089-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Leonid Kravtchouk","dateModified":"2022-05-17T11:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:11:41+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 lors d\u2019un briefing t\u00e9l\u00e9phonique par des journalistes, le porte-parole du Kremlin a refus\u00e9 de dire si les soldats ukrainiens qui avaient rendu les armes seraient consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers de guerre ou des criminels de guerre, alors que Moscou accuse de nombreux militaires ukrainiens, en particulier ceux du r\u00e9giment Azov de Marioupol, d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0bandes arm\u00e9es n\u00e9onazies\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je rappelle la d\u00e9claration de Poutine, ils seront trait\u00e9s en conformit\u00e9 avec le droit international\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Peskov.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de la chambre basse du Parlement, Viatcheslav Volodine, sans parler du cas de Marioupol en particulier, a jug\u00e9 sur son compte Telegram que \u00ab\u00a0les criminels nazis ne doivent pas faire l\u2019objet d\u2019un \u00e9change de prisonniers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Concernant les nazis, notre position doit rester inchang\u00e9e\u00a0: ce sont des criminels de guerre, et nous devons tout faire pour qu\u2019ils comparaissent en justice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le porte-parole du Kremlin a refus\u00e9 de dire si les soldats ukrainiens seraient consid\u00e9r\u00e9s comme des pri...","dateModified":"2022-05-17T11:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:01:44+00:00","articleBody":"     La diplomatie russe a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019expulser deux diplomates finlandais de Russie en repr\u00e9sailles \u00e0 une mesure similaire prise par Helsinki, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. L\u2019ambassadeur finlandais a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 mardi au minist\u00e8re, selon ce communiqu\u00e9. Lors de cet entretien, la diplomatie russe a \u00ab\u00a0vivement protest\u00e9\u00a0\u00bb contre l\u2019expulsion de deux employ\u00e9s de l\u2019ambassade de Russie en Finlande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse deux diplomates finlandais","dateModified":"2022-05-17T11:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T10:45:46+00:00","articleBody":"     Le proc\u00e8s en appel du principal opposant russe, Alexe\u00ef Navalny, d\u00e9j\u00e0 emprisonn\u00e9 et condamn\u00e9 une nouvelle fois en mars \u00e0 neuf\u00a0ans de d\u00e9tention pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 au 24\u00a0mai. Environ une heure apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019audience, le tribunal municipal de Moscou a annonc\u00e9 que le proc\u00e8s \u00e9tait prorog\u00e9 d\u2019une semaine, \u00e0 la suite d\u2019une demande en ce sens de M.\u00a0Navalny qui comparaissait par visioconf\u00e9rence depuis la colonie p\u00e9nitentiaire num\u00e9ro\u00a02 de Pokrov, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Moscou. R\u00e9pondant aux questions du juge, l\u2019opposant, emprisonn\u00e9 depuis janvier\u00a02021, a d\u00e9clar\u00e9 vouloir prendre connaissance de l\u2019enregistrement audio de son jugement pour le comparer avec sa version \u00e9crite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le proc\u00e8s en appel de l\u2019opposant russe Navalny renvoy\u00e9 au 24\u00a0mai","dateModified":"2022-05-17T10:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T10:24:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Eurovision est une chose tr\u00e8s importante, surtout cette ann\u00e9e. Mais la vie de tant de gens, c\u2019est beaucoup plus important\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 samedi le chanteur Oleh Psiouk. Kalush Orchestra pr\u00e9voit de vendre le troph\u00e9e Eurovision pour collecter des fonds pour l\u2019effort de guerre de l\u2019Ukraine. Oleh Psiouk a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il esp\u00e9rait r\u00e9colter des centaines de milliers de dollars.                Les membres du groupe Kalush Orchestra, vainqueur du concours Eurovision de la chanson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 17\u00a0mai\u00a02022. MYKOLA TYS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/ec9e97a_84219b21572b49a1ba6409d999360819-84219b21572b49a1ba6409d999360819-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gagnants de l\u2019Eurovision en Ukraine mettront aux ench\u00e8res un troph\u00e9e pour collecter des fonds pour...","dateModified":"2022-05-17T10:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T09:51:29+00:00","articleBody":"     Les prix du brut \u00e9taient en pause mardi, les n\u00e9gociations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) autour d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe \u00e9tant toujours dans l\u2019impasse \u00e0 cause des r\u00e9ticences des pays les plus d\u00e9pendants, comme la Hongrie. Vers 11\u00a0h\u00a010, le baril de brent de la mer du Nord pour livraison en juillet perdait 0,44\u00a0% \u00e0 114,74\u00a0dollars (109,51\u00a0euros). Le baril de west texas intermediate (WTI) am\u00e9ricain pour livraison en juin baissait quant \u00e0 lui de 0,30\u00a0\u00a0% \u00e0 114,54\u00a0dollars.          \u00ab\u00a0Les prix du p\u00e9trole \u00e9taient en attente mardi matin apr\u00e8s avoir cl\u00f4tur\u00e9 \u00e0 leur plus haut niveau en pr\u00e8s de huit\u00a0semaines lors de la s\u00e9ance pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0\u00bb, commente Lukman Otunuga, analyste pour FXTM. \u00ab\u00a0Les efforts visant \u00e0 obtenir un consensus sur un embargo p\u00e9trolier de l\u2019UE \u00e0 l\u2019encontre de la Russie se poursuivent, ce qui maintient les prix \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, explique Susannah Streeter, analyste pour Hargreaves Lansdown. Toutefois, les r\u00e9sistances de la Hongrie, particuli\u00e8rement d\u00e9pendante du p\u00e9trole russe, limitent les gains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix du p\u00e9trole se stabilisent","dateModified":"2022-05-17T09:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T09:44:26+00:00","articleBody":"     La Russie a all\u00e9g\u00e9 les normes pour la fabrication de v\u00e9hicules sur son territoire \u00e0 cause des p\u00e9nuries de composants \u00e9lectroniques et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es dues aux sanctions occidentales. Parmi ces nouvelles normes, le gouvernement autorise les fabricants \u00e0 ne pas \u00e9quiper les v\u00e9hicules de capteurs ABS ou d\u2019airbags, ou encore de pr\u00e9-tendeurs de ceintures de s\u00e9curit\u00e9.          La Russie, selon ce m\u00eame d\u00e9cret promulgu\u00e9 le 12\u00a0mai est en vigueur jusqu\u2019au 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, r\u00e9duit aussi consid\u00e9rablement les normes environnementales, selon le quotidien Kommersant. Le journal rel\u00e8ve que celles-ci reviennent \u00e0 un niveau \u00e9quivalent aux v\u00e9hicules produits en\u00a01988.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux p\u00e9nuries, la Russie all\u00e8ge les normes de fabrication des voitures","dateModified":"2022-05-17T09:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T09:20:52+00:00","articleBody":"           Les soldats du site m\u00e9tallurgique Azovstal transport\u00e9s en bus sous escorte prorusse, \u00e0 Marioupol, dans la nuit de lundi 16 mai \u00e0 mardi 17 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/a0a13fd_1652779217450-104b15c-1652766834567-593007.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T09:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T09:20:35+00:00","articleBody":"     Le corps d\u2019un Tch\u00e8que, identifi\u00e9 comme un volontaire tu\u00e9 par balle par des m\u00e9dias, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en Ukraine, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que. Le chauffeur de camion, \u00e2g\u00e9 de 49\u00a0ans, s\u2019\u00e9tait rendu dans le pays en guerre peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe pour aider \u00e0 transporter en lieu s\u00fbr des personnes d\u00e9plac\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 sa femme au site d\u2019information tch\u00e8que Voxpot.cz.          Selon l\u2019agence de presse CTK, son corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une fosse commune au bord d\u2019une route \u00e0 proximit\u00e9 de la ville de Makariv, pr\u00e8s de Kiev. Trois\u00a0corps au total ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 cet endroit. Deux\u00a0personnes avaient re\u00e7u une balle dans la t\u00eate et une dans le ventre, a ajout\u00e9 CTK. Voxpot.cz a pr\u00e9cis\u00e9 que ses journalistes avaient retrouv\u00e9 la voiture gravement endommag\u00e9e du volontaire, ajoutant qu\u2019il se pr\u00e9nommait Tomas. Sa femme, Simona, a constat\u00e9 que le t\u00e9l\u00e9phone de son mari \u00e9tait devenu muet depuis le 2\u00a0mars, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corps d\u2019un volontaire tch\u00e8que retrouv\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-17T09:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T09:06:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, 265\u00a0combattants ont rendu les armes et se sont constitu\u00e9s prisonniers, dont 51\u00a0gri\u00e8vement bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Actuellement, les bless\u00e9s re\u00e7oivent des soins m\u00e9dicaux, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence de presse russe TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"265\u00a0combattants ukrainiens d\u2019Azovstal se sont constitu\u00e9s prisonniers, selon Moscou","dateModified":"2022-05-17T09:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T08:59:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Ecosse s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) avec l\u2019Union europ\u00e9enne si elle obtenait son ind\u00e9pendance du Royaume-Uni, selon la premi\u00e8re ministre, Nicola Sturgeon. Dans un discours prononc\u00e9 \u00e0 Washington, la cheffe du Parti national \u00e9cossais a d\u00e9clar\u00e9 que la guerre en Ukraine avait rendu l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN plus vitale. Elle a soulign\u00e9 la position strat\u00e9gique de l\u2019Ecosse dans le nord de l\u2019Europe et les approches r\u00e9guli\u00e8res des avions et sous-marins militaires russes. Nicola Sturgeon s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 organiser un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ecosse d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e prochaine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ecosse rejoindra l\u2019OTAN si elle obtient son ind\u00e9pendance du Royaume-Uni, selon la premi\u00e8re ministr...","dateModified":"2022-05-17T08:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T08:46:00+00:00","articleBody":"     L\u2019opposition estime que quelque 2\u00a0100\u00a0personnes sont d\u00e9tenues ou mises \u00e0 l\u2019amende depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine pour des actions antiguerre, alors que la Russie a lanc\u00e9 plusieurs attaques depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Beaucoup risquent vingt\u00a0ans de prison. Plusieurs partisans qui ont sabot\u00e9 les chemins de fer pour ralentir les transports de troupes et de mat\u00e9riels russes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. On compte \u00e9galement plus de 1\u00a0200\u00a0prisonniers politiques, \u00ab\u00a0et ce chiffre cro\u00eet chaque jour\u00a0\u00bb, selon Franak Viacorka, un proche conseiller de Svetlana Tsikhanovska\u00efa, cheffe de file de l\u2019opposition d\u00e9mocratique bi\u00e9lorusse, en exil \u00e0 Vilnius.          Vilnius se retrouve \u00eatre l\u2019\u00e9picentre de la r\u00e9sistance bi\u00e9lorusse au dirigeant Alexandre Loukachenko. Une r\u00e9sistance qui comprend qu\u2019elle doit faire cause commune avec celle de l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019envahisseur russe.                    Lire aussi :  Les Bi\u00e9lorusses lient leur destin \u00e0 l\u2019Ukraine, alors que la r\u00e9pression se durcit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9pression s\u2019est encore durcie en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-05-17T09:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T08:24:28+00:00","articleBody":"           Des habitants transportent des bouteilles vers un r\u00e9servoir d\u2019approvisionnement en eau \u00e0 Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 16\u00a0mai\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/8916da7_5203063-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toretsk","dateModified":"2022-05-17T08:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T08:15:51+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Vatican, l\u2019archev\u00eaque Paul Gallagher, se rendra \u00e0 Kiev mercredi  alors que le Saint-Si\u00e8ge cherche \u00e0 \u00e9quilibrer sa pr\u00e9occupation pour les Ukrainiens avec ses efforts pour garder ouvert un canal de dialogue avec la Russie. Il doit rencontrer vendredi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba. Ce voyage est pr\u00e9vu alors que le Saint-Si\u00e8ge maintient une ligne d\u00e9licate en essayant de pr\u00e9server les liens nouvellement am\u00e9lior\u00e9s avec l\u2019Eglise orthodoxe russe tout en offrant son soutien aux fid\u00e8les ukrainiens \u00ab\u00a0martyris\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ministre du Vatican en visite en Ukraine","dateModified":"2022-05-17T08:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#454029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T08:06:13+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a commenc\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 examiner en appel la condamnation en mars \u00e0 neuf\u00a0ans de d\u00e9tention en \u00ab\u00a0r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb du principal opposant russe, Alexe\u00ef Navalny. Cette peine inflig\u00e9e au charismatique militant anticorruption comprend celle prononc\u00e9e en mars\u00a02021 pour \u00ab\u00a0fraude\u00a0\u00bb, dans une affaire remontant \u00e0 2014 et impliquant l\u2019entreprise fran\u00e7aise Yves Rocher.          Depuis le lancement de l\u2019assaut militaire russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019opposant a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb \u2013 un terme interdit par le droit russe pour d\u00e9crire l\u2019offensive \u2013 \u00ab\u00a0destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9tourner l\u2019attention des citoyens russes des probl\u00e8mes int\u00e9rieurs\u00a0\u00bb. A la mi-avril, le principal critique du Kremlin a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb les sondages selon lesquels la popularit\u00e9 de Vladimir Poutine \u00e9tait en hausse depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive. \u00ab\u00a0Le fait est que la majorit\u00e9 des citoyens russes ont une id\u00e9e compl\u00e8tement d\u00e9form\u00e9e de ce qui se passe en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit depuis sa colonie. L\u2019opposant a \u00e9galement appel\u00e9 les g\u00e9ants num\u00e9riques occidentaux \u00e0 ouvrir un \u00ab\u00a0front de l\u2019information\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0\u00e9craser la propagande de [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe examine en appel la condamnation de Navalny \u00e0 neuf ans de prison","dateModified":"2022-05-17T08:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T07:16:54+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire de Lviv, Maksym Kozytsky, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019un missile a bombard\u00e9, cette nuit, la branche r\u00e9gionale de Iavoriv du chemin de fer de Lviv et que l\u2019infrastructure a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. Kozytsky affirme \u00e9galement que la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne \u00ab\u00a0a abattu trois missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tir de missile a endommag\u00e9 le chemin de fer de Lviv, selon le chef de l\u2019administration de la ville","dateModified":"2022-05-17T07:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T07:15:20+00:00","articleBody":"     Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation en Ukraine au 17\u00a0mai \u00e0 2\u00a0heures.                 LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/ccbe7e7_1652770955532-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-1705.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-05-17T07:15:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T07:00:33+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire de Soumy, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 sur Telegram qu\u2019Okhtyrka avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par des missiles russes pendant la nuit. Dmytro Zhyvytskyy a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Cinq missiles russes ont atterri sur des cibles civiles et ont caus\u00e9 beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts. Des entrep\u00f4ts ont pris feu. L\u2019onde de choc a endommag\u00e9 la porte d\u2019entr\u00e9e de l\u2019immeuble de deux \u00e9tages et des personnes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. De nombreuses maisons priv\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. (\u2026) Les fen\u00eatres de l\u2019\u00e9glise \u00e9taient bris\u00e9es. (\u2026) Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019attaque d\u2019aujourd\u2019hui contre la ville.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le nord-est de l\u2019Ukraine, Okhtyrka a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, selon le gouverneur de la ville","dateModified":"2022-05-17T07:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T06:41:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, et son \u00e9pouse, Jenni Haukio, sont attendus aujourd\u2019hui en Su\u00e8de. La coop\u00e9ration entre la Finlande et la Su\u00e8de dans le cadre de l\u2019\u00e9volution de la politique de s\u00e9curit\u00e9 sera \u00e0 l\u2019ordre du jour de cette visite, a-t-il annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident finlandais en visite d\u2019Etat en Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-17T06:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T06:31:25+00:00","articleBody":"     La bataille d\u2019Azovstal s\u2019ach\u00e8ve. Ce complexe industriel tentaculaire de 11\u00a0km2 \u00e9tait le dernier bastion ukrainien de la ville de Marioupol, d\u00e9truite \u00e0 90\u00a0% et que les Russes veulent conqu\u00e9rir pour instaurer une continuit\u00e9 territoriale entre le Donbass et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014. Pendant des semaines, un millier de soldats ont r\u00e9sist\u00e9 dans ses murs, un d\u00e9dale de galeries souterraines datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. Encercl\u00e9s, bombard\u00e9s jour et nuit, ils ont tenu dans des conditions inimaginables. Pr\u00e8s de 700 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u00e9gociaient depuis plusieurs semaines pour trouver un accord permettant de les sauver. C\u2019est d\u00e9sormais en cours. Lundi 16\u00a0mai, elles ont annonc\u00e9 la fin de l\u2019op\u00e9ration de combat des soldats retranch\u00e9s dans l\u2019usine et l\u2019\u00e9vacuation de 264 d\u2019entre eux, dont plusieurs dizaines de bless\u00e9s. \u00ab\u00a0Le 16\u00a0mai, 53\u00a0bless\u00e9s graves ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal vers Novoazovsk pour assistance m\u00e9dicale et 211\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 Olenivka par un couloir humanitaire\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense, Ganna Malyar.          Quelques heures avant l\u2019annonce de l\u2019\u00e9vacuation, c\u2019est pour alerter sur leur sort qu\u2019Olha est \u00e0 Paris, lundi, avec quatre autres compagnes de combattants du r\u00e9giment Azov. Plusieurs groupes de femmes de combattants, comme celui venu \u00e0 Paris, \u00e9cument les capitales du monde entier pour plaider leur cause.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0comme mon mari est depuis longtemps sous terre, je lui raconte le chant des oiseaux, les arbres\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des compagnes des soldats retranch\u00e9s dans l\u2019usine d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, sont mobilis\u00e9es pour tou...","dateModified":"2022-05-17T06:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T06:16:14+00:00","articleBody":"     Un village de la province de Koursk, dans l\u2019ouest de la Russie, frontalier de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 la cible de tirs ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Roman Starovoit, ce matin sur Telegram, mais il n\u2019y a pas eu de bless\u00e9s, bien que trois maisons et une \u00e9cole aient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. Les gardes-fronti\u00e8res russes ont ripost\u00e9 pour r\u00e9primer les tirs d\u2019armes de gros calibre sur le village frontalier d\u2019Alekse\u00efevka, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019ouest de la Russie, un village a \u00e9t\u00e9 la cible de tirs ukrainiens, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-05-17T08:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T06:02:31+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0\u00a0Marioupol, sous escorte prorusse vers Novoazovsk, en Ukraine, lundi 16 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/3a6b1b9_1652766834622-592975.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le conflit entre dans une \u00ab\u00a0phase prolong\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le ministre de l...","dateModified":"2022-05-17T06:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T05:40:24+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, au nord de Kiev, environ 3\u00a0500 b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou endommag\u00e9s lors de l\u2019offensive russe vers la capitale ukrainienne. 80\u00a0% des d\u00e9g\u00e2ts concernent des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien de la situation publi\u00e9 sur Twitter. Selon ce bilan s\u2019appuyant sur des informations des services de renseignement britanniques\u00a0:           L\u2019ampleur de ces d\u00e9g\u00e2ts indique que la Russie est pr\u00eate \u00e0 utiliser l\u2019artillerie contre des zones habit\u00e9es (\u2026). La Russie a probablement eu recours de plus en plus \u00e0 des bombardements d\u2019artillerie aveugles en raison d\u2019une capacit\u00e9 limit\u00e9e d\u2019acquisition de cibles et d\u2019une r\u00e9ticence \u00e0 risquer de piloter r\u00e9guli\u00e8rement des avions de combat au-del\u00e0 de ses propres lignes de front. Dans les semaines \u00e0 venir, la Russie continuera probablement \u00e0 s\u2019appuyer fortement sur des bombardements d\u2019artillerie massive alors qu\u2019elle tente de reprendre de l\u2019\u00e9lan dans son avance dans le Donbass.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, environ 3\u00a0500 b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou endommag\u00e9s, selon le mini...","dateModified":"2022-05-17T05:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T05:13:30+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau autour de Kharkiv s\u2019est desserr\u00e9 depuis quelques jours, mais la guerre continue. Des d\u00e9g\u00e2ts importants ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9s \u00e0 toutes les infrastructures, et de nombreux habitants ne sont pas encore revenus. \u00ab\u00a0Nous essayons de maintenir la ville en vie\u00a0\u00bb, affirme \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une porte-parole de la mairie, commentant la reprise de certaines lignes de bus public lundi. La ville de 1,5\u00a0million d\u2019habitants en temps de paix \u00ab\u00a0est immense, et certains ne peuvent pas se d\u00e9placer ou aller au travail sans bus\u00a0\u00bb. Selon cette porte-parole, le maire s\u2019abstient pour le moment d\u2019appeler au retour des habitants, tout comme de l\u2019interdire. \u00ab\u00a0Les r\u00e9alit\u00e9s sont diff\u00e9rentes selon les quartiers\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-elle. A la gare de Kharkiv, de nombreuses personnes, qui avaient pris la fuite en f\u00e9vrier, reviennent toutefois.                L\u2019un des plus grands march\u00e9s de v\u00eatements d\u2019Europe Barabachovo  d\u00e9truit, \u00e0 Kharkiv le 16 mai 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des habitants d\u00e9gagent les d\u00e9combres de leur maison endommag\u00e9e lors d\u2019un bombardement \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 16\u00a0mai\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 Un b\u00e2timent endommag\u00e9 de l\u2019administration r\u00e9gionale de l\u2019Etat de Kharkiv, le 16\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/2fc0047_5199531-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, la difficile reprise de la vie quotidienne ","dateModified":"2022-05-17T06:05:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T05:02:57+00:00","articleBody":"           L\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 13\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/100a28a_a001-ukraine-crisis-azovstal-0513-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-05-17T05:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T04:44:18+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans une phase plus statique, o\u00f9 chacun essaie d\u2019infliger un maximum de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019autre, l\u2019artillerie joue un r\u00f4le central.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus","dateModified":"2022-05-17T04:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T04:43:24+00:00","articleBody":"     Une op\u00e9ration de sauvetage des combattants ukrainiens de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal \u2013 ultime poche de r\u00e9sistance face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe dans le port strat\u00e9gique de Marioupol \u2013 doit se poursuivre aujourd\u2019hui, selon Kiev, qui consid\u00e8re d\u00e9sormais que ces hommes ont \u00ab\u00a0rempli\u00a0\u00bb leur mission.                Des militaires des forces ukrainiennes de l\u2019aci\u00e9rie assi\u00e9g\u00e9e d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, sont \u00e9vacu\u00e9s en bus, le 16\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           Les soldats de la garnison stationn\u00e9e \u00e0 Azovstal, dont plus de 260 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s hier ont \u00ab\u00a0rempli leur mission de combat\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9, et ordre a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 leurs commandants de \u00ab\u00a0sauver la vie\u00a0\u00bb de ceux qui restent.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a, de son c\u00f4t\u00e9, expliqu\u00e9 sur Telegram\u00a0:           Malheureusement, aujourd\u2019hui, l\u2019Ukraine ne peut pas d\u00e9bloquer Azovstal par des moyens militaires.           Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re que plus de 1\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u2013 dont 600 bless\u00e9s \u2013 se trouvaient dans ce complexe industriel, v\u00e9ritable \u00ab\u00a0ville dans la ville\u00a0\u00bb avec ses kilom\u00e8tres de galeries souterraines. Ils s\u2019y \u00e9taient retranch\u00e9s apr\u00e8s avoir subi pendant plus d\u2019un mois le si\u00e8ge de Marioupol, attaqu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, et aujourd\u2019hui totalement ravag\u00e9e. Cette ville, au bord de la mer d\u2019Azov, est strat\u00e9giquement situ\u00e9e entre la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et la r\u00e9gion mini\u00e8re du Donbass (est de l\u2019Ukraine), o\u00f9 se trouvent deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes prorusses et o\u00f9 la Russie intensifie actuellement son offensive.                Un militaire bless\u00e9 des forces ukrainiennes de l\u2019aci\u00e9rie assi\u00e9g\u00e9e d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol est transport\u00e9 sous escorte de l\u2019arm\u00e9e pro-russe, le 16\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           Quelque \u00ab\u00a053 bless\u00e9s graves ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal vers Novoazovsk pour assistance m\u00e9dicale et 211 autres ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 Olenivka par un couloir humanitaire\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense, Ganna Malyar, hier soir dans une vid\u00e9o. Ces deux\u00a0localit\u00e9s sont situ\u00e9es en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes et prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais les combattants devaient \u00eatre rapatri\u00e9s en territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure d\u2019\u00e9change\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a confirm\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation de ces 264 soldats et pr\u00e9cis\u00e9 dans la nuit que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration de sauvetage des d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb sur le site d\u2019Azovstal \u00ab\u00a0se poursuit\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser leur nombre. Leur r\u00e9sistance acharn\u00e9e a notamment emp\u00each\u00e9 la prise rapide par l\u2019arm\u00e9e russe de la grande ville ukrainienne de Zaporijia, 200\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest, selon l\u2019\u00e9tat-major.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 lundi avoir instaur\u00e9 un cessez-le-feu autour d\u2019Azovstal, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des soldats ukrainiens bless\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/7e05c0e_1652766837409-593010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats ukrainiens de l\u2019usine Azovstal de Marioupol conduits en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les Russes...","dateModified":"2022-05-17T08:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T04:39:17+00:00","articleBody":"      A Marioupol, grande ville d\u00e9vast\u00e9e par les bombes du sud du Donbass, plus de 260\u00a0combattants ukrainiens, dont 53\u00a0bless\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, lundi, de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion de r\u00e9sistance ukrainienne dans ce port strat\u00e9gique. Une op\u00e9ration de sauvetage des autres soldats est en cours.          L\u2019offensive russe dans le Donbass s\u2019est intensifi\u00e9e, lundi, et a fait dix morts \u00e0 Severodonetsk, un important centre administratif encore sous le contr\u00f4le de Kiev, mais quasiment encercl\u00e9e par les forces de Moscou.          Dans le Nord-Est, les Ukrainiens ont repris le contr\u00f4le d\u2019une partie de la fronti\u00e8re dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon Kiev. Les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019attendent d\u00e9sormais \u00e0 ce que les unit\u00e9s d\u00e9sengag\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv aillent renforcer les troupes russes dans le Donbass.          La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e, dans la nuit, par plusieurs explosions tr\u00e8s fortes. Makysym Kozytsky, gouverneur de la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 que les Russes avaient tir\u00e9 sur des infrastructures militaires dans le district de Yavoriv.          Embo\u00eetant le pas \u00e0 la Finlande, la Su\u00e8de a officialis\u00e9, lundi, sa candidature \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019OTAN. Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a estim\u00e9 que ces adh\u00e9sions ne constituaient pas \u00ab\u00a0une menace imm\u00e9diate\u00a0\u00bb. Mais, a-t-il poursuivi, \u00ab\u00a0le d\u00e9ploiement d\u2019infrastructures militaires sur les territoires de ces pays entra\u00eenera bien s\u00fbr une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb.          Le groupe am\u00e9ricain de restauration rapide McDonald\u2019s a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019il quittait enti\u00e8rement la Russie, o\u00f9 il emploie plus de 60\u00a0000 salari\u00e9s, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-17T18:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html#453770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-phase-prolongee-selon-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T04:38:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct. Elles seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchat.          Merci de votre compr\u00e9hension et de votre fid\u00e9lit\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/599/0/6048/3024/1342/671/60/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-17T04:38:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/c81d6ac_5207480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  
