<FILE-date="2022/08/23/18">

<article-nb="2022/08/23/18-1">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Après avoir passé une dizaine de jours ensemble à Kiev, Olga et Sasha se séparent. La première rentre à Paris, avant de partir pour l’Islande. La deuxième s’inquiète à l’approche de la fête de l’indépendance, qui a lieu le 24 août. Pour la vingt-cinquième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « Avec la fête nationale, j’ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s’intensifier »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h26, mis à jour à 18h32     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesAprès avoir passé une dizaine de jours ensemble à Kiev, Olga et Sasha se séparent. La première rentre à Paris, avant de partir pour l’Islande. La deuxième s’inquiète à l’approche de la fête de l’indépendance, qui a lieu le 24 août. Pour la vingt-cinquième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M Le magazine du Monde. Cette semaine, Olga est de retour de son séjour à Kiev puis s’envole vers l’Islande pour les vacances, tandis que Sasha ­s’inquiète à l’approche de la fête de l’indépendance.          Mardi 16 août          Olga : On est déjà mardi. J’essaie de ne pas penser au départ ni au voyage de retour. Notre nuit a été troublée par le hurlement d’une sirène qui a duré près d’une heure. Et une deuxième a retenti huit minutes après la fin de la première. C’était effrayant. Notre bouledogue aussi a eu peur. Lorsqu’il a entendu l’alarme, il a filé dans le couloir. Je me suis dit : « Il connaît les règles ! » Je suis restée avec lui. Sasha était si fatiguée qu’elle ne s’est pas levée. Elle m’a juste dit que si on entendait un sifflement strident, on avait à peu près cinq secondes. A 8 heures pile, ma sœur a ouvert ma porte et le chien est venu me réveiller avec ses petits reniflements joyeux. Il est merveilleux !           « Je me mets devant le canon d’un char. Je m’imagine à la place des gens pour qui ce trou noir a été la dernière chose qu’ils ont vue dans leur vie. » Olga          On va boire un café avec mon amie O., on discute de nos projets futurs… On espère que la guerre va bientôt finir. Puis je vais embrasser ma mamie et ma tante chez elles avant de repartir en France. A mi-chemin, une sirène retentit. Je me réfugie dans le métro et j’attends sur le quai. Elle s’arrête, je sors. Une deuxième, je redescends et, là, j’attends une heure. Je n’arrive définitivement pas à m’habituer. On passe un moment joyeux et nostalgique autour d’un déjeuner. Je vois que ma grand-mère est triste. Comme moi. Elles vont me manquer, les femmes de ma famille ! C’est dur de partir. Elle m’emmène au bus et me fait un signe de la main. Cette petite dame toute mince, humble, c’est notre pilier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antiaériennes : « C’est le son de la mort et du danger »                 Je rentre en métro par la ligne qu’on prenait souvent avec Sasha lorsqu’on allait à l’école. Je vois le Dniepr et défilent dans ma tête des images qui me sont chères. Je descends à la station Teatralna, dans le centre-ville, je longe Krechtchatyk, la principale avenue de Kyiv [Kiev en ukrainien]. Il y a du monde dans les bars, les gens profitent de la fraîcheur du soir. Il est 20 h 30. J’arrive sur la place Mykhaïlivska, devant la cathédrale aux dômes d’or. J’y ai chanté avec ma chorale… peut-être quinze ou vingt fois. La place s’est transformée en lieu de deuil. Des armes et des véhicules militaires russes ramassés à Irpine et à Boutcha y sont exposés. Ça sent le métal brûlé et rouillé. J’ai envie de vomir. Je me mets devant le canon d’un char. Je m’imagine à la place des gens pour qui ce trou noir a été la dernière chose qu’ils ont vue dans leur vie. Je rentre sous la pluie avec de sombres pensées. Je retrouve Sasha, ça me rend heureuse. On déguste le vin blanc que je lui ai envoyé par la poste avant d’arriver. On discute pendant très longtemps.        Il vous reste 75.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/23/guerre-en-ukraine-avec-la-fete-nationale-j-ai-vraiment-peur-tout-le-monde-parle-de-bombardements-qui-pourraient-s-intensifier_6138796_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la f\u00eate nationale, j\u2019ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s\u2019intensifier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-23T18:26:51+02:00","datePublished":"2022-08-23T18:26:51+02:00","dateModified":"2022-08-23T18:32:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 une dizaine de jours ensemble \u00e0 Kiev, Olga et Sasha se s\u00e9parent. La premi\u00e8re rentre \u00e0 Paris, avant de partir pour l\u2019Islande. La deuxi\u00e8me s\u2019inqui\u00e8te \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, qui a lieu le 24 ao\u00fbt. Pour la vingt-cinqui\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/302/0/709/354/1342/671/60/0/55318fe_215301-3285693.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-2">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les principaux Etats soutenant l’Ukraine étaient réunis mardi par vidéo dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crimée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Ukraine : les dirigeants occidentaux rejettent par avance les référendums d’annexion que la Russie veut organiser      Les principaux Etats soutenant l’Ukraine étaient réunis mardi par vidéo dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crimée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les dirigeants occidentaux ont mis en garde, mardi 23 août, la Russie contre toute annexion du territoire ukrainien et apporté une nouvelle fois leur soutien à Kiev, confronté depuis six mois à une invasion des forces de Moscou.            Ils étaient réunis par vidéo dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crimée, un format qui rassemble les principaux Etats soutenant l’Ukraine et qui avait été créé par Kiev avant la guerre lancée le 24 février.            Alors que des responsables prorusses dans les territoires occupés ont évoqué l’idée d’un référendum de rattachement à la Russie, comme en Crimée en 2014, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a martelé « qu’aucun simulacre de référendum ou d’autres tentatives de modifier le statut de certaines parties du territoire ukrainien ne sera reconnu ». M. Scholz a déclaré :            Nous condamnons la Russie. Nous ne reconnaîtrons jamais aucune tentative de changer le statut de quelque partie de l’Ukraine que ce soit.            Dénonçant « l’agression aucunement provoquée de l’Ukraine par la Russie », il a promis de poursuivre les sanctions contre Moscou et d’envoyer une nouvelle aide militaire à Kiev incluant des systèmes de défense antiaérienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   La détermination des Européens « n’a pas changé »            De son côté, le président français, Emmanuel Macron, a appelé la communauté internationale à n’avoir « aucune faiblesse, aucun esprit de compromission » face à la Russie, appelant une nouvelle fois Moscou « à cesser les hostilités, à retirer ses troupes de l’intégralité du sol ukrainien et à faire le choix de la diplomatie pour rebâtir la paix ».                 Les Européens sont prêts à soutenir le « combat » de l’Ukraine « dans la durée », a-t-il ajouté à l’attention du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « La France et l’Union européenne, avec nombre d’alliés et d’amis de l’Ukraine, font le nécessaire pour soutenir votre combat », a-t-il dit. « Notre détermination n’a pas changé et nous sommes prêts à maintenir cet effort dans la durée », a-t-il insisté.            Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a, lui, estimé que le président russe, Vladimir Poutine, « veut faire à toute l’Ukraine ce qu’il a fait à la Crimée », péninsule annexée en 2014 par Moscou après une intervention de ses forces spéciales et un référendum de rattachement dénoncé par Kiev et par les dirigeants occidentaux. M. Johnson a poursuivi :            Nous ne pouvons permettre que les frontières ne soient modifiées par la force des armes. Nous ne reconnaîtrons jamais l’annexion par la Russie du territoire de l’Ukraine.            M. Johnson, tout comme son homologue canadien, Justin Trudeau, a promis de poursuivre les aides à Kiev et la politique de sanctions visant Moscou jusqu’à ce que « la Russie mette fin à la guerre et retire ses troupes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »                                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 24 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le crime paie pour Agatha Christie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/les-dirigeants-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138794_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: les dirigeants occidentaux rejettent par avance les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion que la Russie veut organiser","dateCreated":"2022-08-23T18:00:47+02:00","datePublished":"2022-08-23T18:00:47+02:00","dateModified":"2022-08-23T18:36:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les principaux Etats soutenant l\u2019Ukraine \u00e9taient r\u00e9unis mardi par vid\u00e9o dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crim\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/562/0/6750/3375/1342/671/60/0/0e29714_5993810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/23/18-3">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’ancien premier ministre, renversé par une motion de défiance en avril, risque la prison, accusé d’avoir violé la loi antiterroriste.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pakistan             Au Pakistan, la guerre entre Imran Khan et son successeur plonge le pays dans l’incertitude      L’ancien premier ministre, renversé par une motion de défiance en avril, risque la prison, accusé d’avoir violé la loi antiterroriste.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un vendeur de rue propose des drapeaux du parti d’Imran Khan, le Pakistan Tehreek-e-Insaf (PTI), non loin de la résidence de l’ancien premier ministre, à Islamabad, le 22 août 2022.  AAMIR QURESHI / AFP               Imran Khan est menacé de toutes parts. L’ancien premier ministre pakistanais, élu en 2018 et contraint de quitter prématurément le pouvoir le 10 avril après le vote d’une motion de défiance au Parlement, a été inculpé, lundi 22 août, en vertu de la loi antiterroriste, pour des propos tenus lors d’un rassemblement public à Islamabad, samedi. Les chaînes de télévision avaient reçu l’interdiction de retransmettre en direct son discours.          Devant ses fidèles massés dans la capitale, le président du Pakistan Tehrik-e-Insaf (PTI) avait mis en cause des hauts fonctionnaires de police et une magistrate. « Nous ne vous épargnerons pas », avait-il clamé, avant d’attaquer l’attitude « partiale » du pouvoir judiciaire à l’égard de son parti. Il reproche aux autorités les mauvais traitements infligés à son directeur de cabinet Shahbaz Gill.               Ce dernier a été arrêté le 10 août après avoir donné une interview télévisée à la chaîne d’informations Ary News. Il avait alors appelé les militaires de la base, réputés favorables à Imran Khan, à ne pas obéir aux ordres de leurs supérieurs destinés, selon lui, à disqualifier l’ancien premier ministre. L’homme, accusé d’avoir tenu des propos « séditieux » incitant à la révolte des « forces armées », avait été transféré à la prison d’Adiala où il aurait subi des actes de torture. Dans le même temps, les autorités avaient suspendu la diffusion d’Ary News. Son directeur, également arrêté, avait été relâché après de multiples protestations.          Gouvernement fébrile          Imran Khan a obtenu, lundi 22 août, auprès de la Haute Cour d’Islamabad une « caution protectrice » qui lui offre un répit jusqu’au 25 août. Son avenir reste cependant très incertain. La coalition au pouvoir, qui réunit les représentants du clan Sharif et Bhutto, tente par tous les moyens de neutraliser l’ancienne star de cricket. En effet, depuis son éviction, Imran Khan dénonce un complot, rassemble des foules gigantesques et gagne élections sur élections.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, l’ex-premier ministre Imran Khan crie au complot et mobilise la rue                 Lundi, des centaines de ses partisans se sont massées devant sa demeure de Bani Gala à Islamabad. Imran Khan est venu les saluer, tout sourire, derrière les grilles. Les dirigeants de son parti ont prévenu que les autorités franchiraient une « ligne rouge » si elles l’arrêtaient. Des manifestations ont déjà éclaté dans différentes villes du pays.              Ces nouvelles charges interviennent alors qu’Imran Khan fait déjà l’objet, depuis le 2 août, de poursuites engagées par la Commission électorale pour violation des règles de financement politique. Le gendarme électoral estime qu’il a perçu illégalement des dons de l’étranger. Cette affaire ancienne pourrait valoir à Khan d’être banni de la vie publique.        Il vous reste 53.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/au-pakistan-la-guerre-entre-imran-khan-et-son-successeur-plonge-le-pays-dans-l-incertitude_6138793_3210.html"},"headline":"Au Pakistan, la guerre entre Imran Khan et son successeur plonge le pays dans l\u2019incertitude","dateCreated":"2022-08-23T18:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-23T18:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"L\u2019ancien premier ministre, renvers\u00e9 par une motion de d\u00e9fiance en avril, risque la prison, accus\u00e9 d\u2019avoir viol\u00e9 la loi antiterroriste.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/377/0/4524/2262/1342/671/60/0/738fd85_1661225260188-953141.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-4">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Pour sa quinzième édition, du 23 au 28 août, la manifestation charentaise propose une sélection qui met à l’honneur une nouvelle génération de cinéastes du pays des Mille Collines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Rwanda             Le Rwanda, terre de cinéma à l’honneur du Festival du film francophone d’Angoulême      Pour sa quinzième édition, du 23 au 28 août, la manifestation charentaise propose une sélection qui met à l’honneur une nouvelle génération de cinéastes du pays des Mille Collines.          Par Alexis Duval         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le Festival du film francophone d’Angoulême se déroule du 23 au 28 août 2022.  FESTIVAL DU FILM FRANCOPHONE D’ANGOULÊME                 Parmi les cinématographies africaines, il en est une dont on ne soupçonnait pas l’inventivité : celle du Rwanda. Après le génocide des Tutsi, qui fit entre 800 000 et 1 million de morts au printemps 1994, le cinéma a pourtant constitué un mode d’expression artistique privilégié pour mettre des images sur les maux de la tragédie et panser les plaies. C’est cette production multiple et méconnue que la 15e édition du Festival du film francophone d’Angoulême met à l’honneur du 23 au 28 août.                 Le rendez-vous des cinéphiles charentais propose, en plus de la compétition et d’autres sections, un panorama rare établi en collaboration avec l’Institut français à Kigali. Après un hommage à la Tunisie en 2011, au Burkina Faso en 2014 ou encore à l’Algérie en 2021, Angoulême offre une sélection riche et protéiforme de dix longs-métrages et cinq courts, qui témoigne de « la résilience formidable d’un pays tourné vers l’avenir », selon Marie-France Brière, cofondatrice du festival avec le producteur Dominique Besnehard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la visite d’Emmanuel Macron, « la confiance s’est installée » entre la France et le Rwanda                   Tous deux se sont rendus à Kigali en mai, répondant à l’invitation de Gaël Faye, auteur du roman Petit pays (Grasset, 2016) et coréalisateur d’un documentaire, Rwanda : le silence des mots, diffusé en avril sur Arte. « C’est essentiel d’humer un pays quand on lui rend hommage », raconte Mme Brière. Sur place, la productrice dit avoir été inspirée par « la créativité absolue qui anime la société rwandaise ». L’œuvre qui résume le mieux l’esprit qui a présidé au choix des deux cofondateurs du festival et qui sera montrée à Angoulême est sans doute le film de Sonia Rolland. Née dans la capitale rwandaise, l’ancienne Miss France devenue actrice et réalisatrice a sorti en 2014 un premier documentaire au titre éloquent, Rwanda, du chaos au miracle.                             Lire aussi :  « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   « La sélection va du regard extérieur de cinéastes étrangers au regard intérieur sur l’histoire du génocide, mais aussi sur la situation actuelle et sur le futur. En bref, elle fait le pont entre les atrocités de 1994 et demain », résume Catherine Ruelle, ancienne journaliste à RFI.            « Une véritable liberté de ton et d’expression »            Grande spécialiste du cinéma africain, celle qui présentera chacun des films au public angoumoisin confie sa fascination toute particulière pour les cinéastes d’Afrique de l’Est. « Ils arrivent à la surface sans ancêtre dans le septième art, en autodictactes. Ils ont donc une véritable liberté de ton et d’expression, sans limite à leur imaginaire », analyse-t-elle, en citant en exemple le Kenya et le film Rafiki (2018). Déclinaison lesbienne de Roméo et Juliette, cet hymne à l’amour de la réalisatrice Wanuri Kahiu avait fait forte impression dans la section Un certain regard au Festival de Cannes.                                                Au pays des Mille Collines, cette audace et cette modernité s’expriment notamment dans Neptune Frost, de Saul Williams et Anisia Uzeyman. Montrée à la Quinzaine des réalisateurs à Cannes en 2021 mais pas encore sortie dans les salles françaises, cette coproduction américano-rwandaise est une romance musicale teintée de science-fiction qui suit la relation entre un cyberpirate non genré et un mineur de coltan – un minerai utilisé dans la fabrication d’équipements électroniques. Quant au court-métrage Icyasha, de Marie-Clémentine Dusabejambo, il évoque lui aussi l’acceptation de la différence, en centrant son propos sur l’intersexuation.                             Lire aussi :  Hicham Falah (Fidadoc) : « C’est à nous d’inventer nos outils pour le documentaire africain »                   Devenu incontournable dans le paysage des festivals de films en France, Angoulême garde ses projecteurs braqués sur l’Afrique. Pour son édition 2023, il consacrera un hommage à une autre cinématographie du continent : celle du Maroc.                 Alexis Duval           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 24 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le crime paie pour Agatha Christie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/23/le-rwanda-terre-de-cinema-a-l-honneur-du-festival-du-film-francophone-d-angouleme_6138792_3212.html"},"headline":"Le Rwanda, terre de cin\u00e9ma \u00e0 l\u2019honneur du Festival du film francophone d\u2019Angoul\u00eame","dateCreated":"2022-08-23T18:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-23T18:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-23T18:02:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Culture & Style","International","G\u00e9nocide au Rwanda","Le Monde Afrique","Rwanda"],"description":"Pour sa quinzi\u00e8me \u00e9dition, du 23 au 28 ao\u00fbt, la manifestation charentaise propose une s\u00e9lection qui met \u00e0 l\u2019honneur une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de cin\u00e9astes du pays des Mille Collines.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Duval"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/2362/0/4724/2362/1342/671/60/0/54f4443_1661248377437-angoula-me.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/23/18-5">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’Etat hébreu a aussi accueilli plus de 12 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Face à la « folie » dans leur pays, des milliers de juifs russes ont fui en Israël      L’Etat hébreu a aussi accueilli plus de 12 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.          Par Clothilde Mraffko(Tel Aviv, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le rabbin Yosef Hersonski à Tel-Aviv, en Israël, le 18 août 2022.  TANYA HABJOUQA/NOOR POUR « LE MONDE »               Il y a quelques mois encore, le rabbin Yosef Hersonski hésitait à ouvrir un jardin d’enfants dans son centre communautaire juif russophone de Tel-Aviv : il manquait de candidats. Aujourd’hui, le religieux ultraorthodoxe ne prend plus de nouvelles inscriptions, faute de place dans la petite maison au milieu des gratte-ciel en construction. « Merci, Poutine ! Ma communauté a doublé, peut-être même davantage, depuis février [début de la guerre en Ukraine], s’exclame cet Israélien né en Union soviétique et qui a longtemps officié en Russie, avant d’y être interdit de séjour en 2017. Les gens qui émigrent aujourd’hui sont issus des grandes villes, ils viennent de milieux privilégiés. La communauté est bien plus forte grâce à eux. »          Dans son centre, baptisé Jewish Point, Ukrainiens et Russes se mélangent, des enfants circulent joyeusement entre les tables et, dans la pièce voisine, trois adultes télétravaillent en russe, malgré le brouhaha. Le samedi, la salle principale devient une synagogue, le soir, on y tient des lectures et des conférences. Casquette vissée sur la kippa et trottinette électrique à portée de main, le rabbin accueille tout le monde, croyant ou pas. La plupart des Russes juifs en Israël ne sont pas religieux et cette nouvelle vague ne fait pas exception : « 30 % de ma communauté se dit athée », confirme-t-il.          Pas besoin de visa          Dans la foulée de la guerre lancée par Vladimir Poutine, le 24 février, Israël se préparait à un afflux de réfugiés ukrainiens ; les émigrés russes sont finalement les plus nombreux. Selon les autorités, ces six derniers mois, un peu plus de 20 700 juifs de Russie ont fait leur alya – terme hébreu qui désigne « la montée », l’émigration des juifs en Israël, un mouvement fortement encouragé par les autorités pour des raisons démographiques face aux Palestiniens - contre 12 500 Ukrainiens.               S’y ajoutent ceux qui possédaient déjà la nationalité israélienne « et gardaient leur passeport dans un tiroir, au cas où », note Larissa Remennick, sociologue à l’université israélienne de Bar-Ilan, elle-même arrivée de Moscou lors de la grande vague d’émigration des juifs soviétiques, au début des années 1990. « D’autres vivaient entre les deux pays, faisaient déjà des allers-retours. » En plus des subventions accordées à tout candidat à l’alya, Russes, Ukrainiens et Biélorusses ont droit à une allocation supplémentaire. Pour les juifs russes, Israël est une destination idéale : contrairement aux pays européens, l’Etat hébreu n’exige pas de visa.        Il vous reste 66.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/face-a-la-folie-dans-leur-pays-des-milliers-de-juifs-russes-ont-fui-en-israel_6138787_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 la \u00ab\u00a0folie\u00a0\u00bb dans leur pays, des milliers de juifs russes ont fui en Isra\u00ebl","dateCreated":"2022-08-23T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-23T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-23T17:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"L\u2019Etat h\u00e9breu a aussi accueilli plus de 12 000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"Tel Aviv, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/344/0/4134/2067/1342/671/60/0/66f0f76_1661180174585-monde-dsc-6485.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-6">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Sergueï Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a parlé mardi avec son homologue française, Catherine Colonna, d’une possible visite d’inspecteurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, le 23 août 2022.   POOL / REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Réunis mardi en visioconférence dans le cadre du deuxième sommet de la Plate-forme de Crimée, les dirigeants occidentaux ont rejeté par avance les référendums d’annexion que la Russie veut organiser en Ukraine.Le président français a exhorté la communauté internationale à ne faire montre d’« aucune faiblesse, aucun esprit de compromission » face à la Russie. Emmanuel Macron a une nouvelle fois appelé celle-ci « à cesser les hostilités, à retirer ses troupes de l’intégralité du sol ukrainien et à faire le choix de la diplomatie pour rebâtir la paix ».Plusieurs centaines de personnes se sont réunies, mardi, à Moscou, pour les funérailles de Daria Douguina, la fille de l’idéologue ultranationaliste Alexandre Douguine soutenant l’offensive en Ukraine, tuée dans l’explosion de sa voiture. Une attaque que le Kremlin impute à Kiev.La Russie a mené des bombardements aériens et des tirs d’artillerie dans la région de Zaporijia, a annoncé l’état-major ukrainien dans son point de situation. Ces attaques surviennent à la veille de la fête nationale ukrainienne, qui commémore la déclaration d’indépendance de 1991.Dans son rapport quotidien, le ministère de la défense britannique affirme qu’au cours du week-end les troupes russes ont commencé « à déplacer des barges pour construire un important pont flottant sur le Dniepr, juste à côté du pont routier Antonovsky », qui est, lui, endommagé. Ce dernier permet de relier la ville de Kherson, au sud, occupée par la Russie, à l’est de l’Ukraine.Le département d’Etat américain a publié, lundi, une alerte de sécurité selon laquelle la Russie intensifie ses efforts pour lancer des frappes contre les infrastructures civiles et les installations gouvernementales de l’Ukraine dans les prochains jours. L’ambassade des Etats-Unis à Kiev a exhorté les citoyens américains encore en Ukraine à quitter le pays immédiatement.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit, lundi soir, que « le nombre total des différents missiles de croisière que la Russie a[vait] lancés sur [le] territoire [ukrainien] attei[gnait] presque les 3 500 » et qu’« il [était] impossible de compter les bombardements de l’artillerie russe – ils sont trop intenses ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. A Kiev, des premières critiques derrière l’unité politique autour de Zelensky         Témoignages. « C’est le son de la mort et du danger » : la vie des Ukrainiens au rythme des alertes antiaériennes         Récit. « ZOV », le journal d’un militaire russe désabusé de retour d’Ukraine         Tribune. Maxime Forest : « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »         Décryptages. Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête         Editorial. L’épreuve de l’usure en Ukraine         Tribune. Andriy Yermak : « Offrir des garanties à l’Ukraine, c’est assurer la sécurité de l’Occident »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-23T16:31:10+00:00","coverageEndTime":"2022-08-24T04:31:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","description":"Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a parl\u00e9 mardi avec son homologue fran\u00e7aise, Catherine Colonna, d\u2019une possible visite d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a parl\u00e9 mardi avec son homologue fran\u00e7aise, Catherine Colonna, d\u2019une possible visite d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-23T16:31:10+00:00"
,"endDate":"2022-08-24T04:31:10+00:00"
  Le ministre lituanien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Gabrielius Landsbergis, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que si l\u2019Union europ\u00e9enne ne se mettait pas d\u2019accord sur une interdiction de visa pour les touristes russes, il n\u2019exclurait pas de rechercher une solution r\u00e9gionale qui pourrait impliquer l\u2019Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne et \u00e9ventuellement la Finlande. A Varsovie, Radoslaw Fogiel, porte-parole du parti conservateur Droit et justice au pouvoir en Pologne, a d\u00e9clar\u00e9 mardi qu\u2019il souhaitait \u00ab\u00a0les limitations les plus strictes possibles dans l\u2019octroi de visas aux Russes, au niveau europ\u00e9en\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lituanie souhaite que l\u2019Union europ\u00e9enne interdise les visas touristiques russes","dateModified":"2022-08-23T16:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T16:15:30+00:00","articleBody":"           Les joueurs envelopp\u00e9s de drapeaux ukrainiens pendant l\u2019hymne national avant le match, \u00e0 Kiev, le 23\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           Pour le premier match de premi\u00e8re division ukrainienne, le Shakhtar Donetsk a fait match nul (0-0) avec le Metalist Kharkiv lors d\u2019une rencontre jou\u00e9e sans spectateurs au stade Olympiski de Kiev. Avant le coup d\u2019envoi, les joueurs des deux \u00e9quipes et les arbitres sont entr\u00e9s sur la pelouse envelopp\u00e9s de drapeaux ukrainiens et ont d\u00e9ploy\u00e9 une banni\u00e8re o\u00f9 il \u00e9tait \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons le m\u00eame courage\u00a0\u00bb.          Les joueurs du Shakhtar, dont la ville d\u2019origine Donetsk est sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, portaient des T-shirts avec l\u2019inscription\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine va gagner\u00a0\u00bb. Ceux de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays bombard\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par l\u2019arm\u00e9e russe, avaient un maillot similaire. Apr\u00e8s une minute de silence en m\u00e9moire des morts de l\u2019invasion russe, un soldat ukrainien a symboliquement donn\u00e9 un coup d\u2019envoi fictif.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/cca76ab_none-ukraine-crisis-soccer-0823-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a d\u00e9marr\u00e9 sa nouvelle saison de football","dateModified":"2022-08-23T16:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:55:27+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a parl\u00e9 mardi avec son homologue fran\u00e7aise, Catherine Colonna, de la possible visite d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia. Au cours d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, \u00ab\u00a0ils ont discut\u00e9 en d\u00e9tail de la situation autour de la centrale de Zaporijia et des opportunit\u00e9s existantes d\u2019organiser une visite de la centrale lors d\u2019une mission de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9. M.\u00a0Lavrov a assur\u00e9 que l\u2019Ukraine continuait de \u00ab\u00a0bombarder la plus grande centrale nucl\u00e9aire en Europe, ainsi que sa zone adjacente, ce qui expose toute la population europ\u00e9enne au danger d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-23T16:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:47:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky continue d\u2019affirmer sa d\u00e9termination \u00e0 exclure toute n\u00e9gociation de paix avec la Russie sans le retrait pr\u00e9alable des troupes ennemies. Samedi 20\u00a0ao\u00fbt, en pr\u00e9vision de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance du pays, proclam\u00e9e le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a01991, date qui marque aussi cette ann\u00e9e le sixi\u00e8me mois de guerre, des dizaines de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits et r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019ennemi ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s sur l\u2019avenue centrale de Kiev, Krechtchatyk. Une mani\u00e8re de moquer les ambitions du Kremlin de faire d\u00e9filer ses forces arm\u00e9es dans la rue principale de la capitale ukrainienne aux premiers jours de l\u2019invasion.          En Ukraine, selon les sondages d\u2019opinion, l\u2019ancien com\u00e9dien novice en politique, devenu pr\u00e9sident en\u00a02019, continue de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un soutien massif aupr\u00e8s de la population. Mais, alors que les missiles russes continuent de s\u2019abattre sur le pays, l\u2019unit\u00e9 politique soud\u00e9e derri\u00e8re le pr\u00e9sident en f\u00e9vrier\u00a02022 semble d\u00e9sormais pr\u00e9senter des failles.                    Lire aussi :  A Kiev, de premi\u00e8res critiques derri\u00e8re l\u2019unit\u00e9 politique autour de Volodymyr Zelensky                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si le pr\u00e9sident ukrainien reste tr\u00e8s populaire, des voix divergentes commencent \u00e0 se faire entendre dan...","dateModified":"2022-08-23T16:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:17:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de la c\u00e9r\u00e9monie marquant la Journ\u00e9e du drapeau national, \u00e0 Kiev, le 23\u00a0ao\u00fbt 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/a7e4ef6_5997215-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-08-23T15:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:00:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre \u00ab\u00a062 proches collaborateurs du r\u00e9gime russe et une entit\u00e9 du secteur de la d\u00e9fense qui est complice de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb. Les personnes vis\u00e9es comprennent \u00ab\u00a0des hauts fonctionnaires du gouvernement russe, y compris des gouverneurs f\u00e9d\u00e9raux et des chefs r\u00e9gionaux russes, des membres de leur famille et de hauts responsables d\u2019entit\u00e9s du secteur de la d\u00e9fense actuellement sanctionn\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un communiqu\u00e9 du gouvernement canadien. Ce dernier a par ailleurs r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019octroi d\u2019un financement de 3,85\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019appui de deux projets ukrainiens dans le cadre du Programme pour la stabilisation et les op\u00e9rations de paix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Justin Trudeau annonce de nouvelles sanctions contre 62 personnes accus\u00e9es de participer ou de soutenir l...","dateModified":"2022-08-23T15:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T14:24:42+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis par vid\u00e9o dans le cadre du deuxi\u00e8me sommet de la Plate-forme de Crim\u00e9e, les dirigeants occidentaux ont mis en garde, mardi, la Russie contre toute annexion du territoire ukrainien et apport\u00e9 une nouvelle fois leur soutien \u00e0 Kiev, confront\u00e9 depuis bient\u00f4t sept mois \u00e0 une invasion des forces de Moscou. Alors que des responsables prorusses dans les territoires occup\u00e9s ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement \u00e0 la Russie, comme en Crim\u00e9e en\u00a02014, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a martel\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019aucun simulacre de r\u00e9f\u00e9rendum ou d\u2019autres tentatives de modifier le statut de certaines parties du territoire ukrainien ne sera reconnu\u00a0\u00bb. M.\u00a0Scholz a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous condamnons la Russie. Nous ne reconna\u00eetrons jamais aucune tentative de changer le statut de quelque partie de l\u2019Ukraine que ce soit.           D\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0l\u2019agression aucunement provoqu\u00e9e de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0\u00bb, il a promis de poursuivre les sanctions contre Moscou et d\u2019envoyer une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev incluant des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a, lui, estim\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0veut faire \u00e0 toute l\u2019Ukraine ce qu\u2019il a fait \u00e0 la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou apr\u00e8s une intervention de ses forces sp\u00e9ciales et un r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement d\u00e9nonc\u00e9 par Kiev et les Occidentaux. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons permettre que les fronti\u00e8res ne soient modifi\u00e9es par la force des armes. Nous ne reconna\u00eetrons jamais l\u2019annexion par la Russie du territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. M.\u00a0Johnson, tout comme son homologue canadien, Justin Trudeau, a promis de poursuivre les aides \u00e0 Kiev et la politique de sanctions visant Moscou jusqu\u2019\u00e0 ce que \u00ab\u00a0la Russie mette fin \u00e0 la guerre et retire ses troupes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants occidentaux rejettent par avance les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion que la Russie veut organise...","dateModified":"2022-08-23T15:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T12:38:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a exhort\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 ne faire montre d\u2019\u00ab\u00a0aucune faiblesse, aucun esprit de compromission\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie, alors que la guerre en Ukraine entrera, mercredi, dans son septi\u00e8me mois. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons (\u2026) avoir aucune faiblesse, aucun esprit de compromission, parce qu\u2019il y va de notre libert\u00e9 \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et de la paix dans toutes les parties du globe\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans un message vid\u00e9o [45\u00a0min avant la fin de la diffusion] au deuxi\u00e8me sommet de la Plate-forme de Crim\u00e9e, initiative diplomatique de l\u2019Ukraine et de Volodymyr Zelensky, con\u00e7ue comme un m\u00e9canisme de coordination et de consultation internationale pour mettre fin \u00e0 l\u2019occupation de la Crim\u00e9e par la Russie.          Nombre de pays, de l\u2019Afrique \u00e0 l\u2019Asie, s\u2019en tiennent \u00e0 une politique de neutralit\u00e9 depuis l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, qu\u2019ils s\u2019abstiennent de condamner. En Europe, certains pays comme la Hongrie conservent aussi d\u2019importants liens, notamment \u00e9nerg\u00e9tiques, avec la Russie.          Emmanuel Macron a une nouvelle fois appel\u00e9 la Russie \u00ab\u00a0\u00e0 cesser les hostilit\u00e9s, \u00e0 retirer ses troupes de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du sol ukrainien et \u00e0 faire le choix de la diplomatie pour reb\u00e2tir la paix\u00a0\u00bb. Les Europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 soutenir le \u00ab\u00a0combat\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 l\u2019attention du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0La France et l\u2019Union europ\u00e9enne, avec nombre d\u2019alli\u00e9s et d\u2019amis de l\u2019Ukraine, font le n\u00e9cessaire pour soutenir votre combat\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Notre d\u00e9termination n\u2019a pas chang\u00e9 et nous sommes pr\u00eats \u00e0 maintenir cet effort dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron appelle \u00e0 n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucune faiblesse, aucun esprit de compromission\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-08-23T14:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:59:47+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura ni pardon ni piti\u00e9 pour les meurtriers de la fille d\u2019un id\u00e9ologue nationaliste pro-Kremlin tu\u00e9e ce week-end dans l\u2019explosion de sa voiture pr\u00e8s de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un crime barbare pour lequel il ne saurait y avoir de pardon (\u2026). Il ne peut y avoir aucune piti\u00e9 pour les organisateurs, les commanditaires et les ex\u00e9cutants\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Lavrov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes accusent les services secrets ukrainiens d\u2019avoir pi\u00e9g\u00e9 la voiture, mais Kiev d\u00e9ment toute implication.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie\u00a0n\u2019aura \u00ab\u00a0aucune piti\u00e9\u00a0\u00bb pour les meurtriers de Daria Douguina, pr\u00e9vient Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-08-23T12:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:54:15+00:00","articleBody":"     Le conflit en Ukraine p\u00e8se sur le syst\u00e8me humanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire et pourrait avoir des effets durables sur la capacit\u00e9 des organisations \u00e0 faire face aux urgences dans le monde, a averti mardi la Croix-Rouge.          Cette guerre, qui entrera mercredi dan son septi\u00e8me mois, a pouss\u00e9 les gens \u00ab\u00a0\u00e0 un point de rupture critique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Francesco Rocca, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des Soci\u00e9t\u00e9s de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge (IFRC). \u00ab\u00a0Les effets de choc d\u00e9vastateurs ne font qu\u2019augmenter alors que le conflit dure, avec la hausse des prix de la nourriture et de l\u2019\u00e9nergie ainsi que des crises alimentaires qui s\u2019aggravent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les r\u00e9percussions du conflit font augmenter les besoins en aide dans le monde entier, a soulign\u00e9 Birgitte Bischoff Ebbesen, directrice r\u00e9gionale de l\u2019IFRC pour l\u2019Europe et l\u2019Asie centrale, lors d\u2019un point de presse en ligne.          \u00ab\u00a0La crise s\u2019est \u00e9tendue \u00e0 tout le syst\u00e8me humanitaire et l\u2019a soumis \u00e0 un stress \u00e9norme\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9, et \u00ab\u00a0cela aura un effet durable sur la capacit\u00e9 des organisations humanitaires et des donateurs \u00e0 r\u00e9pondre aux urgences ailleurs\u00a0\u00bb.          L\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier en Ukraine, l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, a contribu\u00e9 aux graves p\u00e9nuries alimentaires auxquelles sont confront\u00e9es les r\u00e9gions les plus pauvres de la plan\u00e8te.          Malgr\u00e9 les efforts pour la reprise des livraisons de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire, ces exportations sont en chute de 46\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, selon l\u2019IFRC. \u00ab\u00a0Cette chute massive a un effet majeur sur la Grande Corne de l\u2019Afrique, o\u00f9 plus de 80 millions de personnes connaissent une faim extr\u00eame \u2013 la pire crise alimentaire des soixante-dix derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb, insiste-t-elle.          La Croix-Rouge, qui compte dor\u00e9navant en Ukraine et dans les pays voisins plus de 100 000 b\u00e9n\u00e9voles locaux et membres de son personnel, continue d\u2019y accro\u00eetre ses \u00e9valuations des besoins humanitaires. L\u2019organisation d\u00e9plore les \u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts en Ukraine, o\u00f9 des millions de personnes ont d\u00fb quitter leur foyer\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si le conflit devait s\u2019achever demain, il faudra des ann\u00e9es pour r\u00e9parer les destructions inflig\u00e9es aux villes et aux maisons et l\u2019impact sur les familles.\u00a0\u00bb          D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, l\u2019inflation en hausse et les p\u00e9nuries de produits essentiels comme le carburant ou la nourriture, en Ukraine et dans les pays voisins, obligent de plus en plus de gens \u00e0 lutter pour se procurer des produits de base. Et les besoins ne feront que cro\u00eetre avec le temps plus froid attendu dans les prochaines semaines.          \u00ab\u00a0Ce sera l\u2019hiver le plus dur\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Maksym Dotsenko, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Croix-Rouge ukrainienne, lors du point presse. \u00ab\u00a0Les besoins augmentent\u00a0\u00bb et les cons\u00e9quences se feront sentir au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine, a-t-il averti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine p\u00e8se sur le syst\u00e8me humanitaire dans le monde entier, alerte la Croix-Rouge","dateModified":"2022-08-23T12:04:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:45:45+00:00","articleBody":"               Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, c\u00e9l\u00e8bre la Journ\u00e9e du drapeau national en publiant une photo d\u2019un soldat ukrainien en poste sur ce petit territoire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes se retirent de l\u2019\u00eele des Serpents, territoire strat\u00e9gique en mer Noire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre la Journ\u00e9e du drapeau national sur l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-08-23T11:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:43:11+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s d\u2019un million de r\u00e9fugi\u00e9s, fuyant l\u2019Ukraine apr\u00e8s l\u2019invasion russe, qui a d\u00e9but\u00e9 il y a six mois (24\u00a0f\u00e9vrier), ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en Allemagne, m\u00eame si \u00ab\u00a0un nombre consid\u00e9rable\u00a0\u00bb d\u2019entre eux n\u2019est pas rest\u00e9 dans le pays, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur allemand. Au total, 967\u00a0546\u00a0personnes, \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 de nationalit\u00e9 ukrainienne, ont trouv\u00e9 refuge \u00ab\u00a0au moins de fa\u00e7on provisoire\u00a0\u00bb en Allemagne, selon le d\u00e9compte minist\u00e9riel. Sur ce total, 36\u00a0% sont des mineurs de moins de 18 ans, 74\u00a0% des adultes recens\u00e9s sont des femmes, d\u00e9taille-t-il dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Un nombre consid\u00e9rable\u00a0\u00bb de ces r\u00e9fugi\u00e9s ont continu\u00e9 leur route vers d\u2019autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ou bien sont rentr\u00e9s chez eux. Selon d\u2019autres donn\u00e9es f\u00e9d\u00e9rales, quelque 150\u00a0000\u00a0jeunes Ukrainiens \u00e9taient inscrits dans les \u00e9coles allemandes \u00e0 la mi-ao\u00fbt.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes a d\u00e9clench\u00e9 la plus grande crise de r\u00e9fugi\u00e9s sur le sol europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale, faisant plus de 6,6 millions de d\u00e9plac\u00e9s enregistr\u00e9s sur le continent, d\u2019apr\u00e8s les derniers chiffres de l\u2019Agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). Toujours selon le HCR, cit\u00e9 par le minist\u00e8re allemand, environ 3,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont retourn\u00e9s chez eux, au moins provisoirement.          Une grande partie des d\u00e9plac\u00e9s s\u2019est install\u00e9e dans les pays limitrophes de l\u2019Ukraine, en particulier en Pologne, mais aussi en Roumanie ou en R\u00e9publique tch\u00e8que.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s d\u2019un million de r\u00e9fugi\u00e9s enregistr\u00e9s en Allemagne","dateModified":"2022-08-23T11:54:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:36:20+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde,\n\nEst il vrai que le chef du parti lib\u00e9ral d\u00e9mocrate a quasiment cit\u00e9 un discours nazi lors de l'enterrement de Daria Dougina ?\n\n\"one pr\u00e9sident, one country, one victory\"\n\"ein volk, ein Reich, ein f\u00fchrer\"     Geoffrey         Bonjour Goeffrey,          C\u2019est en effet ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 Leonid Slutsky.          Pour sa part, Alexandre Douguine a d\u00e9clar\u00e9 que sa fille \u00e9tait morte pour la Russie. \u00ab\u00a0Si sa mort tragique a touch\u00e9 quelqu\u2019un, elle lui aurait demand\u00e9 de d\u00e9fendre l\u2019orthodoxie sacr\u00e9e [russe], le peuple et la patrie, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Elle est morte pour la Russie, dans la patrie et sur la ligne de front qui n\u2019est pas en Ukraine mais ici. (...) Parmi les premiers mots que nous lui avons enseign\u00e9s, dans son enfance, il y a \u00e9videmment\u00a0\u201cRussie\u201d, \u201cnotre puissance\u201d,  \u201cnotre peuple\u201d, \u201cnotre empire\u201d\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 Alexandre Douguine, retenant des pleurs.          Le magnat ultranationaliste Konstantine Malofeev, proche de la famille, l\u2019a pr\u00e9sent\u00e9e comme une martyre dont la mort rendait d\u2019autant plus importante la victoire de la Russie contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les personnes qui se battent contre nous ne comprennent pas que le peuple russe n\u2019est pas seulement compos\u00e9 de ceux qui sont en vie aujourd\u2019hui. Il est compos\u00e9 de ceux qui ont v\u00e9cu avant nous et qui vivront apr\u00e8s nous. Et nous deviendrons plus forts avec le sang de nos martyrs\u00a0\u00bb, a-t-il dit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-23T12:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:20:46+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) s\u2019inqui\u00e8te des projets des autorit\u00e9s soutenues par la Russie de juger les prisonniers de guerre ukrainiens \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par la mani\u00e8re dont cela se passe. Les m\u00e9dias ont diffus\u00e9 des images de cages construites dans la salle philharmonique de Marioupol, des cages vraiment massives, et apparemment l\u2019id\u00e9e est d\u2019y contenir les prisonniers\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ravina Shamdasani, porte-parole du HCDH lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas acceptable, c\u2019est humiliant.\u00a0\u00bb Refuser d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 un prisonnier de guerre le droit \u00e0 un proc\u00e8s impartial est \u00e9quivalent \u00e0 un crime de guerre de la part de la Russie, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU se dit pr\u00e9occup\u00e9e par les proc\u00e8s \u00e0 venir des prisonniers ukrainiens \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-08-23T11:34:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:13:37+00:00","articleBody":"    Peut-on imaginer que l'assassinat de Daria Douguina ait \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par le FSB ou autre organe de pouvoir russe ? Et ce, pour pouvoir redonner une justification suppl\u00e9mentaire aupr\u00e8s de la population russe \u00e0 la poursuite de \"l'op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\" ? M\u00eame si cela n'est que pure sp\u00e9culation et n'est pas le sc\u00e9nario le plus probable, est-ce que le pouvoir russe aurait pu se donner cette option ?     Vincent17         Bonjour Vincent 17,          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 lundi que l\u2019attaque qui a tu\u00e9 Daria Douguina avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e et men\u00e9e par les services de renseignement ukrainiens. Ce que l\u2019Ukraine a d\u00e9menti en bloc. Oleksi Danilov, le secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense nationale a accus\u00e9 en retour la Russie d\u2019avoir commenc\u00e9, avec cette attaque, \u00e0 mener chez elle \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019attaques terroristes\u00a0\u00bb qui feront \u00ab\u00a0des victimes en masse\u00a0\u00bb, pour tenter de remobiliser une population qui est, selon lui, de moins en moins favorable \u00e0 la guerre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-23T11:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T10:14:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nO\u00f9 en est on des adh\u00e9sions \u00e0 l'Otan de la Su\u00e8de et de la Finlande ?\r\nMerci.    Curieuse         Bonjour Curieuse,          L\u2019Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN a publi\u00e9 une page qui permet de suivre le processus d\u2019adh\u00e9sion. La R\u00e9publique tch\u00e8que, la Gr\u00e8ce, la Hongrie, le Portugal, la Slovaquie, l\u2019Espagne et la Turquie doivent encore se prononcer.                    Lire aussi :  Le Parlement fran\u00e7ais ratifie l\u2019adh\u00e9sion de\u00a0la\u00a0Su\u00e8de et\u00a0de\u00a0la\u00a0Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-23T11:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T10:08:38+00:00","articleBody":"     Le Washington Post s\u2019est pench\u00e9 sur la nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, annonc\u00e9e vendredi, pour un montant de 775\u00a0millions de dollars. Outre les munitions suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, les Etats-Unis vont livrer des \u00e9quipements dont les forces ukrainiennes auront besoin pour lancer la contre-attaque annonc\u00e9e depuis plusieurs semaines dans les zones min\u00e9es \u00e0 proches des positions russes. Alors que les Etats-Unis ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent assur\u00e9 ne fournir que des armes \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, le Pentagone laisse entendre que l\u2019objectif est d\u00e9sormais d\u2019aider les forces ukrainiennes dans la contre-offensive qu\u2019elles pr\u00e9parent pour reprendre du terrain, notamment dans la ville strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays.          Parmi ces \u00e9quipements, le quotidien am\u00e9ricain note la pr\u00e9sence de 40 MRAP, v\u00e9hicules blind\u00e9s prot\u00e9geant les troupes des explosions et des tirs d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res, \u00e9quip\u00e9s d\u2019un dispositif permettant de faire exploser les champs de mine. Leur pr\u00e9sence semble av\u00e9r\u00e9e sur plusieurs vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Il rel\u00e8ve aussi la pr\u00e9sence de 16\u00a0obusiers de 105\u00a0mm, plus l\u00e9gers et plus faciles \u00e0 d\u00e9placer que les obusiers M777 de 155\u00a0mm envoy\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ou encore de missiles antichars TOW qui peuvent \u00eatre install\u00e9s sur un v\u00e9hicule comme le Humvee, dont 50\u00a0unit\u00e9s sont comprises dans cette tranche d\u2019aide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone va livrer des armes offensives \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-23T10:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T10:06:34+00:00","articleBody":"     En ce 23 ao\u00fbt, journ\u00e9e du drapeau national ukrainien, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00e9tait un pays de h\u00e9ros.          \u00ab\u00a0Notre [drapeau] jaune-bleu est devenu un symbole de la lutte pour la libert\u00e9. Maintenant, le monde entier le sait avec certitude\u00a0: l\u2019Ukraine est un pays de courage. L\u2019Ukraine est un pays de h\u00e9ros. Bonne journ\u00e9e du drapeau national de l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur Instagram.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre son drapeau \u00e0 la veille du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance","dateModified":"2022-08-23T11:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T09:22:58+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies, mardi \u00e0 Moscou, pour les fun\u00e9railles de Daria Douguina, la fille d\u2019un id\u00e9ologue ultranationaliste, soutenant l\u2019offensive en Ukraine tu\u00e9e dans l\u2019explosion de sa voiture, une attaque que Moscou impute \u00e0 Kiev.          Daria Douguina a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e samedi soir dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait sur une route pr\u00e8s de Moscou. Elle avait 29 ans. Journaliste et politologue, elle \u00e9tait la fille d\u2019Alexandre Douguine, un id\u00e9ologue et \u00e9crivain ultranationaliste promouvant une doctrine imp\u00e9rialiste. Comme son p\u00e8re, elle \u00e9tait une partisane farouche de l\u2019offensive russe en Ukraine.                Daria Douguina, fille d\u2019un id\u00e9ologue ultranationaliste, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e samedi 20 ao\u00fbt 2022 dans l\u2019explosion de la voiture qu\u2019elle conduisait, dans les environs de de Moscou. DMITRY SEREBRYAKOV \/ AP           Mardi, des centaines de personnes, notamment des proches de la famille et des responsables politiques, se sont recueillies devant le cercueil de Daria Douguina, au-dessus duquel avait \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 un portrait d\u2019elle, a constat\u00e9 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Elle est morte au front pour la nation, pour la Russie. Le front, il est ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Douguine d\u2019une voix tremblante, les yeux cern\u00e9s.          Moins de quarante-huit heures apr\u00e8s la mort de Daria Douguina, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9, lundi, avoir conclu que l\u2019attaque avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e et men\u00e9e par les services de renseignement ukrainiens. Kiev a d\u00e9menti toute implication.          Dans un message de condol\u00e9ances, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime ignoble, cruel\u00a0\u00bb, qui a \u00ab\u00a0mis fin pr\u00e9matur\u00e9ment \u00e0 la vie de Daria Douguina, une personne brillante et talentueuse dot\u00e9e d\u2019un c\u0153ur v\u00e9ritablement russe\u00a0\u00bb. M.\u00a0Poutine lui a \u00e9galement remis, \u00e0 titre posthume, l\u2019ordre du Courage.          Promoteur de l\u2019eurasisme, une doctrine imp\u00e9rialiste pr\u00f4nant une alliance entre l\u2019Europe et l\u2019Asie, sous direction russe, Alexandre Douguine est vis\u00e9, depuis 2014, par des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne. Personnalit\u00e9 m\u00e9diatique et polyglotte, il est influent dans une partie de l\u2019extr\u00eame droite europ\u00e9enne. Surnomm\u00e9 par certains m\u00e9dias \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, M\u00a0.Douguine est parfois pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant proche du pr\u00e9sident russe. Mais ce dernier ne l\u2019a jamais soutenu publiquement et de nombreux observateurs relativisent son influence au Kremlin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/37be7a0_f58aed5baccf442da08bc5efc137d113-f58aed5baccf442da08bc5efc137d113-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fun\u00e9railles de Daria Douguina ont eu lieu mardi \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-08-23T09:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T09:19:49+00:00","articleBody":"     La Russie a men\u00e9 des bombardements a\u00e9riens et des tirs d\u2019artillerie dans la r\u00e9gion de Zaporijia, a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dans son point de situation. Ces attaques surviennent \u00e0 la veille de la f\u00eate nationale ukrainienne, qui comm\u00e9more la d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance de 1991. Invoquant la menace de nouvelles attaques, le gouvernement a interdit les c\u00e9l\u00e9brations publiques. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti que Moscou pourrait tenter \u00ab\u00a0quelque chose de particuli\u00e8rement odieux et cruel\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche du 31e\u00a0anniversaire de l\u2019ind\u00e9pendance, mercredi, dont la date marque le sixi\u00e8me mois de l\u2019invasion du pays par la Russie.               Les craintes de nouvelles attaques se sont accrues apr\u00e8s que le Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe (FSB) a accus\u00e9 lundi des agents ukrainiens d\u2019avoir assassin\u00e9 Daria Douguina, dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e pr\u00e8s de Moscou.          Les deux parties ont \u00e9chang\u00e9 des reproches au sujet des fr\u00e9quents bombardements sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, o\u00f9 Kiev accuse Moscou de baser des troupes et de stocker du mat\u00e9riel militaire. La Russie d\u00e9ment cette information et accuse l\u2019Ukraine de cibler le site avec des drones. Moscou a demand\u00e9 la tenue d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU mardi pour discuter de la centrale de Zaporijia, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse publique russe RIA, citant l\u2019ambassadeur adjoint aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Dmitry Polyanskiy.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes dans la r\u00e9gion de Zaporijia \u00e0 la veille de la f\u00eate nationale ukrainienne","dateModified":"2022-08-23T09:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T08:16:53+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, est \u00e0 Kiev pour s\u2019entretenir avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le service de presse du pr\u00e9sident a publi\u00e9 une photo montrant M. Duda re\u00e7u \u00e0 la gare de Kiev apr\u00e8s son arriv\u00e9e en train. Sa venue s\u2019inscrit dans le cadre de la \u00ab\u00a0plate-forme Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, une initiative r\u00e9unissant les principaux Etats soutenant l\u2019Ukraine et qui existait avant l\u2019invasion du pays par la Russie il y a pr\u00e8s de six mois.          \u00ab\u00a0Les pr\u00e9sidents discuteront certainement de la mani\u00e8re dont la Pologne peut aider, y compris politiquement, afin de persuader d\u2019autres pays d\u2019offrir leur soutien et de le poursuivre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, mardi, Pawel Szrot, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle polonaise. Selon lui, Varsovie insistera sur la n\u00e9cessit\u00e9 de sanctionner Moscou par des \u00ab\u00a0mesures restrictives d\u00e9cisives\u00a0\u00bb qui permettraient aux citoyens russes de \u00ab\u00a0comprendre la grave agression commise par [leur] pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident est \u00e9galement convaincu que tous les pays occidentaux, l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019OTAN doivent agir de mani\u00e8re solidaire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Pologne, comme les pays baltes, figure parmi les soutiens les plus inconditionnels de l\u2019Ukraine au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, mais \u00e9galement les plus grands critiques de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle visite du pr\u00e9sident polonais \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-23T08:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T07:09:53+00:00","articleBody":"     Sous le feu de l\u2019artillerie ukrainienne, Pavel Filatiev s\u2019\u00e9tait fait cette promesse\u00a0: \u00ab\u00a0Mon Dieu, si je survis, je ferai tout pour changer \u00e7a.\u00a0\u00bb Il a tenu parole. Le 1er\u00a0ao\u00fbt, sur le r\u00e9seau social VKontakte, le \u00ab\u00a0Facebook russe\u00a0\u00bb, cet ancien parachutiste a publi\u00e9 une longue confession sur la guerre d\u00e9clench\u00e9e par le Kremlin en Ukraine \u00e0 laquelle il a particip\u00e9 en premi\u00e8re ligne, depuis le premier jour, le 24\u00a0f\u00e9vrier, jusqu\u2019au d\u00e9but du mois d\u2019avril, lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 pour une sale infection \u00e0 un \u0153il contract\u00e9e dans une tranch\u00e9e.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9 de retour d\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9 de retour d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-23T08:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T06:53:55+00:00","articleBody":"     La Finlande devenant un important pays de transit pour les touristes russes voyageant en Europe, Porsche, Bentley et autres voitures de sport de luxe immatricul\u00e9es en Russie remplissent le parking de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki, d\u2019o\u00f9 les voyageurs continuent leur route. Une balade rapide dans ce parking r\u00e9v\u00e8le un grand nombre de voitures haut de gamme, notamment une nouvelle Mercedes-Benz S-Class Sedan et une Porsche 911 Turbo S.                Un grand nombre de voitures haut de gamme immatricul\u00e9es en Russie remplissent le parking de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP           L\u2019Union europ\u00e9enne a ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien aux avions russes \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, for\u00e7ant les Russes qui souhaitent voyager en Europe \u00e0 traverser la fronti\u00e8re en voiture ou, moyennant un d\u00e9tour, \u00e0 voler avec des compagnies a\u00e9riennes non occidentales. Depuis la lev\u00e9e des restrictions de voyage li\u00e9es au Covid-19 par Moscou en juillet, le nombre de voyageurs russes s\u2019est accru, en m\u00eame temps qu\u2019un m\u00e9contentement grandissant en Europe contre leur venue alors que la guerre frappe l\u2019Ukraine.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Finlande, Pekka Haavisto, observe que son pays est devenu un \u00ab\u00a0pays de transit\u00a0\u00bb pour les touristes russes, ajoutant qu\u2019il y a \u00ab\u00a0beaucoup de touristes russes \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki en ce moment\u00a0\u00bb.          La Finlande a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019elle limiterait les visas touristiques russes \u00e0 10\u00a0% du volume actuel \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre en raison du m\u00e9contentement croissant \u00e0 l\u2019\u00e9gard du tourisme russe en pleine guerre en Ukraine. Mais les Russes continuent d\u2019entrer en Finlande avec des visas Schengen d\u00e9livr\u00e9s par d\u2019autres pays. \u00ab\u00a0Ils viennent ici avec des visas Schengen d\u00e9livr\u00e9s par plein de pays diff\u00e9rents et continuent leur route via l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki\u00a0\u00bb, explique M. Haavisto.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0324e8c_5995653-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les voitures de luxe des Russes en transit remplissent le parking de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki","dateModified":"2022-08-23T07:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T06:15:38+00:00","articleBody":"     Dans son rapport quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme qu\u2019au cours du week-end, les troupes russes auraient commenc\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 d\u00e9placer des barges pour construire un important pont flottant sur le Dniepr, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pont routier Antonivsky\u00a0\u00bb, qui est, lui, endommag\u00e9. Ce pont permet de relier la ville de Kherson, ville du Sud occup\u00e9e par la Russie, et l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Depuis plusieurs semaines, les forces russes et les civils doivent prendre un ferry pour traverser le Dniepr, souligne l\u2019organe de renseignement britannique, et la mise en place de ce pont flottant permettrait \u00e0 la Russie d\u2019augmenter la capacit\u00e9 du point de passage. Toutefois, \u00ab\u00a0un pont flottant serait probablement encore vuln\u00e9rable face \u00e0 une action offensive ukrainienne\u00a0\u00bb.          Au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les troupes russes se sont empar\u00e9es de Kherson, seule capitale r\u00e9gionale qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir. Elles ont avanc\u00e9 de quelques dizaines de kilom\u00e8tres vers l\u2019ouest, mais les trois ponts (deux routiers et un ferroviaire) qui franchissent le Dniepr dans la zone qu\u2019elles contr\u00f4lent ont \u00e0 plusieurs reprises \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines. Le plus important est le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, plusieurs fois touch\u00e9 par des missiles depuis la fin de juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes tentent de construire un pont flottant sur le Dniepr pour relier Kherson \u00e0 l\u2019est de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-08-23T06:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:52:26+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une longue pause forc\u00e9e en raison de la guerre, le championnat ukrainien de football va reprendre, mardi, \u00e0 Kiev.          Le majestueux stade olympique de la capitale a accueilli de prestigieux matchs ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais aucun n\u2019aura une symbolique aussi forte que la rencontre d\u2019ouverture entre le Chakhtar Donetsk et le Metalist Kharkiv, clubs de deux villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine qui se battent actuellement contre l\u2019invasion russe.          Ce match, dont le coup d\u2019envoi sera donn\u00e9 \u00e0 13\u00a0heures (midi \u00e0 Paris), se disputera \u00e9videmment dans des conditions particuli\u00e8res\u00a0:         Aucun spectateur ne sera pr\u00e9sent dans le stade de 65\u00a0000 places situ\u00e9 en centre-ville.          Si les sir\u00e8nes antia\u00e9riennes retentissent, les joueurs doivent se pr\u00e9cipiter vers les abris antibombes.           \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats, nous sommes forts et je pense que nous montrerons au monde entier la vie et la volont\u00e9 ukrainiennes de gagner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le capitaine du Chakhtar, Taras Stepanenko, \u00e0 l\u2019agence AP.          Tous les matchs du championnat seront jou\u00e9s \u00e0 Kiev et dans ses environs, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019ouest du pays.          Aucun match officiel de football n\u2019a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 en Ukraine depuis la mi-d\u00e9cembre, lorsque la ligue s\u2019est arr\u00eat\u00e9e pour une pause pr\u00e9vue au milieu de l\u2019hiver. Les rencontres devaient reprendre le 25\u00a0f\u00e9vrier, jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019invasion militaire russe commence un jour plus t\u00f4t.          La ligue de seize \u00e9quipes red\u00e9marre d\u2019ailleurs sans les clubs de Desna Tchernihiv et Marioupol, des \u00e9quipes dont les villes ont subi une destruction brutale.          Les clubs ukrainiens, comme le Chakhtar Donetsk, qui ont disput\u00e9 leurs matchs dans les comp\u00e9titions europ\u00e9ennes de l\u2019UEFA ces derni\u00e8res semaines ont jou\u00e9 en Pologne et en Slovaquie voisines, ou en Su\u00e8de, pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019adversaires comme Benfica et Fenerbah\u00e7e.          Le Chakhtar, qui \u00e9tait en t\u00eate du classement national lorsque la saison derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 officiellement abandonn\u00e9e, accueillera ses adversaires au stade du Legia Varsovie (Pologne) lorsque la phase de groupes de la Ligue des champions commencera le 6\u00a0septembre. Les groupes sont tir\u00e9s au sort jeudi, et il sera scrut\u00e9 de pr\u00e8s, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, par le PSG et l\u2019Olympique de Marseille.                Les joueurs du Chakhtar Donetsk s\u2019entra\u00eenent au stade olympique de Kiev, lundi 22 ao\u00fbt, \u00e0 la veille de la reprise du championnat ukrainien. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/a71f4e5_ppp-gar05-ukraine-crisis-soccer-0822-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le championnat de football ukrainien reprend aujourd\u2019hui en pleine guerre","dateModified":"2022-08-23T05:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:33:02+00:00","articleBody":"     Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, a affirm\u00e9, lundi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, que, depuis des semaines, Moscou \u00ab\u00a0cherche \u00e0 convaincre l\u2019Ukraine d\u2019entrer en n\u00e9gociations\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0geler le conflit tout en pr\u00e9servant le statu quo dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Podoliak estime qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9 Moscou \u00ab\u00a0ne souhaite pas un dialogue\u00a0\u00bb de paix s\u00e9rieux mais cherche \u00e0 obtenir \u00ab\u00a0une pause op\u00e9rationnelle pour son arm\u00e9e\u00a0\u00bb avant de lancer \u00ab\u00a0une nouvelle offensive\u00a0\u00bb.          Kiev rejette, de son c\u00f4t\u00e9, toute solution n\u00e9goci\u00e9e pour les territoires sous occupation russe, qu\u2019elle aspire \u00e0 reprendre, tout comme ceux sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019Est et la Crim\u00e9e annex\u00e9e en\u00a02014.          \u00ab\u00a0Tous les autres sc\u00e9narios (\u2026) ne repr\u00e9sentent qu\u2019une pause op\u00e9rationnelle dangereuse avant un nouveau round de la guerre\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Podoliak, tout en assurant que \u00ab\u00a0les Ukrainiens r\u00e9sisteront le temps qu\u2019il faudra\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est une guerre existentielle, nous n\u2019avons pas d\u2019autre solution. Abandonner la lutte signifiera non seulement la destruction de l\u2019Etat ukrainien mais aussi celle de tous ses civils\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          De premi\u00e8res n\u00e9gociations entre Kiev et Moscou lors des premi\u00e8res semaines du conflit n\u2019avaient pas donn\u00e9 de r\u00e9sultats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut n\u00e9gocier avec l\u2019Ukraine pour mieux pr\u00e9parer une nouvelle offensive, selon Kiev","dateModified":"2022-08-23T08:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:27:00+00:00","articleBody":"     Depuis six mois, le m\u00eame son, obs\u00e9dant, r\u00e9sonne chaque jour en Ukraine. La population conna\u00eet le signal par c\u0153ur. Quand la sir\u00e8ne retentit trois fois d\u2019affil\u00e9e, c\u2019est que le bombardement est imminent. Lorsqu\u2019elle ne sonne qu\u2019une fois, c\u2019est que la menace est \u00e9cart\u00e9e.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la population vit au rythme des alertes antia\u00e9riennes. D\u2019apr\u00e8s Kiev, les Russes bombardent l\u2019Ukraine entre 700 et 800 fois par jour.          Selon les r\u00e9gions, elles r\u00e9sonnent parfois huit \u00e0 dix fois par jour, y compris la nuit. Les Ukrainiens ont d\u00fb apprendre \u00e0 vivre avec les sir\u00e8nes au quotidien.                    Lire aussi :  La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antia\u00e9riennes\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le son de la mort et du danger\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est le son de la mort et du danger\u00a0\u00bb\u00a0: la vie des Ukrainiens au rythme des alertes antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-08-23T05:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:16:16+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a publi\u00e9, lundi, une alerte de s\u00e9curit\u00e9 avertissant que la Russie intensifiait ses efforts pour lancer des frappes contre les infrastructures civiles et les installations gouvernementales de l\u2019Ukraine dans les prochains jours.          L\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Kiev a exhort\u00e9 les citoyens am\u00e9ricains encore en Ukraine \u00e0 quitter le pays imm\u00e9diatement. \u00ab\u00a0Si vous entendez une forte explosion ou si des sir\u00e8nes sont activ\u00e9es, mettez-vous imm\u00e9diatement \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019ambassade de Kiev dans son alerte. \u00ab\u00a0Dans une maison ou un b\u00e2timent, allez au niveau le plus bas de la structure avec le moins de murs ext\u00e9rieurs, de fen\u00eatres et d\u2019ouvertures\u00a0; fermez toutes les portes et asseyez-vous pr\u00e8s d\u2019un mur int\u00e9rieur, loin de toute fen\u00eatre ou ouverture\u00a0\u00bb, est-il expliqu\u00e9.          Selon un responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat, le d\u00e9partement d\u2019Etat a lanc\u00e9 l\u2019alerte apr\u00e8s que les services du renseignement am\u00e9ricain ont d\u00e9classifi\u00e9, lundi, un document qui estime que la Russie ciblerait de plus en plus les infrastructures civiles ukrainiennes.          Ces nouvelles informations se font jour alors que l\u2019invasion brutale de l\u2019Ukraine par la Russie atteindra  six mois mercredi, ce qui co\u00efncide avec le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Washington, la Russie cherche \u00e0 intensifier ses frappes sur les infrastructures ukrainiennes","dateModified":"2022-08-23T07:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:13:01+00:00","articleBody":"      Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a publi\u00e9, lundi, une alerte de s\u00e9curit\u00e9 avertissant que la Russie intensifie ses efforts pour lancer des frappes contre les infrastructures civiles et les installations gouvernementales de l\u2019Ukraine dans les prochains jours. L\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Kiev a exhort\u00e9 les citoyens am\u00e9ricains encore en Ukraine \u00e0 quitter le pays imm\u00e9diatement.          Le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que pr\u00e8s de 9 000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il y a six mois.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit, lundi soir, que \u00ab\u00a0 le nombre total des diff\u00e9rents missiles de croisi\u00e8re que la Russie a[vait] lanc\u00e9s sur [le] territoire [ukrainien] atteint presque les 3 500\u00a0\u00bb et qu\u2019\u00ab\u00a0il est impossible de compter les bombardements de l\u2019artillerie russe \u2013 ils sont trop intenses\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime ignoble\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de Daria Douguina, la fille d\u2019un id\u00e9ologue soutenant l\u2019offensive en Ukraine, tu\u00e9e par l\u2019explosion de la voiture qu\u2019elle conduisait, dans les environs de Moscou. Les autorit\u00e9s russes accusent Kiev, qui nie toute responsabilit\u00e9 et \u00e9voque des affrontements internes dans les services russes.          La Russie r\u00e9clame la tenue, mardi, d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. Situ\u00e9e sur le Dniepr, dans le sud de l\u2019Ukraine, cette infrastructure est contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Ses abords ont \u00e9t\u00e9 plusieurs fois bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) envisage d\u2019organiser une mission \u00ab\u00a0d\u2019entra\u00eenement et d\u2019assistance\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui se d\u00e9roulerait dans les pays voisins, a fait savoir, lundi, le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell. La proposition sera discut\u00e9e la semaine prochaine \u00e0 Prague lors du conseil des ministres de la d\u00e9fense.          Deux bombardiers am\u00e9ricains bas\u00e9s au Royaume-Uni ont survol\u00e9, lundi, plusieurs pays d\u2019Europe du Sud-Est \u00e0 basse altitude, une d\u00e9monstration de force visant \u00e0 souligner \u00ab\u00a0l\u2019engagement\u00a0\u00bb des Etats-Unis aux c\u00f4t\u00e9s des membres de l\u2019OTAN, a annonc\u00e9 le commandement am\u00e9ricain.          A Kharkiv (Nord-Est), deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, les secours ont d\u00e9gag\u00e9 dix-neuf corps des d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u00e9truit vendredi par une frappe russe, a annonc\u00e9 lundi la pr\u00e9sidence ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi matin","dateModified":"2022-08-23T07:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:11:02+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates les bienvenus dans ce nouveau direct qui couvre le 181e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-23T04:11:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/23/18-7">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Dans le Wardak, en Afghanistan, un an de paix sous le régime taliban se traduit par un arrêt des activités et la mise au chômage de nombreux actifs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           WILLIAM DANIELS POUR « LE MONDE »                        International       Afghanistan         Afghanistan : « Nous sommes devenus des gens sans destin »   Par Ghazal Golshiri (région du Wardak (Afghanistan), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 16h00     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelDans le Wardak, en Afghanistan, un an de paix sous le régime taliban se traduit par un arrêt des activités et la mise au chômage de nombreux actifs.                Les routes qui mènent vers Maydan Shahr (la capitale de la région du Wardak), depuis Kaboul, portent encore les stigmates des combats. Il y a un peu plus d’un an, les soldats de l’ancien pouvoir afghan, dirigé par le président Ashraf Ghani, y affrontaient les talibans.          Certains ponts demeurent à l’état de ruine, comme de nombreuses maisons dans les villages de cette province située au sud-ouest de Kaboul, à une centaine de kilomètres de la capitale. Depuis l’arrivée au pouvoir des talibans, en août 2021, le calme est revenu, mais l’ensemble des activités semble désormais à l’arrêt.                              Le village de Jalriz, dans le Wardak, qui a beaucoup souffert des combats entre les talibans et l’armée Afghane, le 11 août 2022.  WILLIAM DANIELS POUR « LE MONDE »               L’ancienne maison de Habib (un pseudonyme comme tous les prénoms), 28 ans, habitant de Maydan Shahr, témoigne de l’ampleur des destructions subies. Le toit, les fenêtres et les portes ont disparu ainsi que certains murs. En 2020, les soldats gouvernementaux, qui tentaient de résister à l’offensive des talibans, avaient réquisitionné le bâtiment pour y installer un poste de l’armée régulière. Les combats avec les extrémistes islamistes avaient lieu non loin. Sur le mur de la pièce qui servait de cuisine, ces mots restent inscrits : « Vive la police locale ». Habib, ses deux femmes et leurs sept enfants, chassés de chez eux, ont trouvé refuge dans une autre maison, à quelques centaines de mètres, pour s’éloigner de la ligne de front. Les soldats n’ont proposé aucune compensation à la famille. « Ils m’ont donné zéro afghani [la monnaie afghane] », s’indigne cet homme de grande taille à la peau burinée par des heures de labeur sous le soleil. Lorsque, quelques jours plus tard, Habib est revenu dans son ancienne maison pour tenter de sauver une partie de ses biens, les soldats ont refusé de les lui rendre. « Nos matelas et tapis, la vaisselle : ils ne m’ont rien rendu », s’indigne-t-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’Afghanistan vit une crise économique sans précédent et l’aide humanitaire y est entravée »                 « Ne pas devenir fou »          Ici, dans la région du Wardak, des années avant la chute, en août 2021, de la République islamique d’Afghanistan (titre exact du régime afghan d’avant les talibans), « ça tirait de partout, explique Habib. On ne pouvait pas dire qui était à l’origine des balles ». Depuis le retour au pouvoir des talibans après vingt ans d’absence, les combats se sont tus. Mais Habib ne peut toujours pas retourner dans son ancienne maison, faute de moyens pour la rendre de nouveau habitable. « Ça demande beaucoup d’argent pour la remettre en état. Je n’en ai pas. Même pour faire des achats chez l’épicier, je suis obligé de lui demander de me faire crédit », dit-il. Habib a des parcelles de terrain où il cultive des pommes et du blé, mais cela est loin d’être suffisant pour subvenir aux besoins de la famille. Aussi, il travaille dans une agence immobilière, dans le centre de Maydan Shahr, avec d’autres amis.        Il vous reste 59.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/afghanistan-nous-sommes-devenus-des-gens-sans-destin_6138776_3210.html"},"headline":"Afghanistan\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes devenus des gens sans destin\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-23T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-23T16:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Dans le Wardak, en Afghanistan, un an de paix sous le r\u00e9gime taliban se traduit par un arr\u00eat des activit\u00e9s et la mise au ch\u00f4mage de nombreux actifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri","description":"r\u00e9gion du Wardak (Afghanistan), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/479/0/5752/2876/1342/671/60/0/64a3308_1661235677856-afgha-2022-08-06-18579.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-8">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le nouveau plan fédéral migratoire prévoit d’accueillir 900 000 travailleurs-clés en 2023 et 2024, sélectionnés selon un système à points.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Canada             Au Canada, les « immigrants » choisis, moteurs de la croissance      Le nouveau plan fédéral migratoire prévoit d’accueillir 900 000 travailleurs-clés en 2023 et 2024, sélectionnés selon un système à points.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de l’immigration, des réfugiés et de la citoyenneté Sean Fraser, lors d’une conférence de presse à Ottawa, au Canada, le 26 octobre 2021.  LARS HAGBERG / AFP               Le Canada peut se targuer d’être une terre d’accueil pour les populations chassées de leur pays en crise. Quarante mille Syriens y ont trouvé refuge depuis 2015, le gouvernement libéral de Justin Trudeau s’est engagé à accueillir autant d’Afghans d’ici à 2023 et l’invasion russe a déjà poussé 205 000 Ukrainiens à y faire une demande d’asile.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne, durement frappée par la pénurie de main-d’œuvre, s’apprête à réformer sa politique migratoire                 Une tradition d’accueil historique : avec un Canadien sur cinq issu de l’immigration, ce sont bien les « immigrants », on ne parle pas « d’immigrés » ici, qui ont bâti le pays. Mais s’il continue d’ouvrir grand les bras, le Canada s’applique aujourd’hui à choisir scrupuleusement ceux qu’il choisit d’étreindre. Lors du dernier recensement en 2016, les immigrants « économiques » représentaient 60 % des nouveaux arrivants, très majoritaires face aux réfugiés ou à ceux venus au titre du regroupement familial.          Vieillissement          Le nouveau plan annoncé en février 2022 par le ministre de l’immigration, Sean Fraser, ne se paie pas de mots : « Nous avons besoin de l’immigration pour jeter les bases de notre croissance économique à long terme. » Face au vieillissement de sa population, qui engendre des pénuries croissantes de main-d’œuvre, le Canada n’a d’autre choix que de faire appel à des bras et des cerveaux venus d’ailleurs. En effet, le nombre de sexagénaires, bientôt retraités, augmente six fois plus vite que celui des jeunes de moins de 14 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Refoulement de migrants en Grèce : l’enquête qui accuse Frontex                 En avril, Statistique Canada estimait qu’un million de postes restaient vacants faute de travailleurs. Le gouvernement fédéral s’est donné pour cible d’accueillir cette année, 435 645 nouveaux immigrants, avec une montée en puissance de 900 000 autres d’ici deux ans. Sa priorité : « Veiller à ce que le Canada dispose de travailleurs dont il a besoin pour combler des pénuries de main-d’œuvre critiques », écrit encore le ministre.           Un doctorat garantit 25 points d’office quand le baccalauréat n’en vaut que 15          Depuis 2015, la procédure dite « Entrée Express » permet d’attirer, de sélectionner et de garder les travailleurs qualifiés dont le pays a besoin. En 2021, 156 000 étrangers en ont bénéficié. Le candidat tenté par une installation à long terme, avec statut de résident permanent à la clé, doit se soumettre à un questionnaire en ligne destiné à évaluer son profil. Compétences linguistiques, niveau de scolarité, expérience professionnelle, proposition d’emploi validée par une entreprise ou acceptation préalable délivrée par une province canadienne, chaque item donne droit à un certain nombre de points sur un total de 100.             Il vous reste 44.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/23/au-canada-les-immigrants-choisis-moteurs-de-la-croissance_6138775_3234.html"},"headline":"Au Canada, les \u00ab\u00a0immigrants\u00a0\u00bb choisis, moteurs de la croissance","dateCreated":"2022-08-23T16:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-23T16:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-23T16:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Canada"],"keywords":["\u00c9conomie","Europe","Immigration en Europe","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Le nouveau plan f\u00e9d\u00e9ral migratoire pr\u00e9voit d\u2019accueillir 900 000 travailleurs-cl\u00e9s en 2023 et 2024, s\u00e9lectionn\u00e9s selon un syst\u00e8me \u00e0 points.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/166/0/6123/3061/1342/671/60/0/fecd29d_1661239264030-000-9qg4eg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-9">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le président sortant, Joao Lourenço, a échoué à réformer le pays malgré une campagne anticorruption qui l’a rendu plus fréquentable à l’échelle internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Angola             En Angola, une élection serrée pour le parti au pouvoir      Le président sortant, Joao Lourenço, a échoué à réformer le pays malgré une campagne anticorruption qui l’a rendu plus fréquentable à l’échelle internationale.          Par Pierre Lepidi(Luanda, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h48, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des partisans de l’Union nationale pour l’indépendance totale de l’Angola (UNITA) défilent dans les rues de Luanda, le 21 août 2022.  JOHN WESSELS / AFP               Dès son élection en août 2017, Joao Lourenço avait prévenu : « Il y a de l’argent en Angola et on va le trouver. » Le chef de l’Etat, qui brigue un deuxième mandat mercredi 24 août lors d’élections législatives qui amènent les députés à élire ensuite le président, s’était alors lancé dans une vaste campagne anticorruption. Il avait appelé les exilés fiscaux à rapatrier leurs fonds dans ce pays lusophone d’Afrique australe, deuxième producteur de pétrole du continent (environ 1,1 million de barils par jour), mais où plus de la moitié de la population vit avec moins de 1,9 dollar par jour.               Au début de son mandat, Joao Lourenço avait surtout traqué les pétrodollars siphonnés par la famille de son prédécesseur, José Eduardo dos Santos, mort le 8 juillet et dont les obsèques doivent se dérouler en fin de semaine, à Luanda, dans un contexte tendu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ancien président angolais José Eduardo dos Santos est mort                 Isabel, la fille aînée de celui qui a régné d’une main de fer de 1979 à 2017, n’ira pas aux funérailles. Une enquête menée en 2020 par le Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ), baptisée « Luanda Leaks », a révélé, entre autres malversations, un pillage des ressources pétrolières orchestré au sommet de la Sonangol, l’entreprise publique qui gère les revenus de l’or noir, et dont elle était directrice.          Celle que la rue angolaise surnomme « Princesa » doit aujourd’hui restituer plus de 400 millions d’euros d’actions à la société. Isabel dos Santos est aussi visée par une enquête au Portugal, où elle siégeait au conseil d’administration de plusieurs banques. Quant à son demi-frère, José Filomeno, placé par son père à la tête d’un fonds souverain de 5 milliards de dollars, il a été condamné en 2020 à Luanda à cinq ans de prison pour escroquerie et blanchiment.          L’inflation avoisine les 21,4 %          « L’Angola a recouvré des actifs représentant plus de 9,6 milliards d’euros de biens publics », s’est félicité en février Francisco Queiroz, ministre de la justice. Pour son opération « mains propres », Joao Lourenço, ancien général d’artillerie formé en URSS, a reçu les félicitations du Fonds monétaire international (FMI). S’il est réélu, le candidat du Mouvement populaire de libération de l’Angola (MPLA), dont le portrait s’affiche partout le long de la route de l’aéroport avec le slogan « A força do povo » (« la force du peuple »), a promis d’augmenter le salaire minimum et celui des fonctionnaires. Cela suffira-t-il ? Même s’il reste le favori des sondages, le scrutin s’annonce serré.            Il vous reste 58.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/23/en-angola-une-election-serree-pour-le-parti-au-pouvoir_6138754_3213.html"},"headline":"En Angola, une \u00e9lection serr\u00e9e pour le parti au pouvoir","dateCreated":"2022-08-23T15:48:56+02:00","datePublished":"2022-08-23T15:48:56+02:00","dateModified":"2022-08-23T16:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["Politique","Angola","Le Monde Afrique","International"],"description":"Le pr\u00e9sident sortant, Joao Louren\u00e7o, a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 r\u00e9former le pays malgr\u00e9 une campagne anticorruption qui l\u2019a rendu plus fr\u00e9quentable \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi","description":"Luanda, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/16cf9fe_1661216143595-951223.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-10">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le pays survit depuis six mois aux sanctions occidentales prises en réaction à l’« opération spéciale » menée par Moscou en Ukraine, mais, dans certains foyers de la classe moyenne, le pouvoir d’achat baisse et l’inquiétude monte.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »      Le pays survit depuis six mois aux sanctions occidentales prises en réaction à l’« opération spéciale » menée par Moscou en Ukraine, mais, dans certains foyers de la classe moyenne, le pouvoir d’achat baisse et l’inquiétude monte.          Par Nicolas Ruisseau(Moscou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h31    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La chaîne russe Stars Coffee a ouvert son premier café à Moscou, le 19  août 2022, en reprenant les codes visuels de l’américain Starbucks, qui a quitté la Russie en mai.  NATALIA KOLESNIKOVA    / AFP               Depuis six mois, la famille Petrov (un nom d’emprunt) s’oppose à l’« opération militaire spéciale » du Kremlin en Ukraine. Mais en toute discrétion, autour de la table de la cuisine ou en petit comité avec des amis proches. Pas un mot sur les réseaux sociaux, pas de discussions au téléphone, pas de critiques bruyantes au restaurant. Un voile de colère, de tristesse et de frustration pèse sur la vie des Petrov depuis l’invasion russe déclenchée dans le pays voisin, le 24 février. La famille raconte les dégâts sur son quotidien des sanctions occidentales prises à l’encontre de la Russie. « Et, de facto, contre nous, paradoxalement », résume Mikhaïl, le père, 60 ans. Il comprend ces mesures sans les soutenir totalement.          Ce préretraité, employé dans l’un des principaux groupes publics sous sanctions, est intarissable sur l’impact des sanctions, direct ou indirect, sur son entreprise. « La direction fait comme si de rien n’était. Elle reprend la rhétorique officielle : la Russie remplacera les importations par ses propres productions ; l’économie se renforcera ; le pays gagnera en indépendance, ironise-t-il. En attendant, c’est le retour aux mauvaises habitudes : la Russie et son économie se referment sur elles-mêmes et sur une vision à court terme. On zigzague entre les sanctions interdisant l’achat de pièces et technologies occidentales. On en contourne certaines. On remplace par des importations de Chine ou de Turquie. Mais, surtout, on continue à faire des bénéfices sans se moderniser et sans s’inquiéter d’efficacité future. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Embargo sur l’or russe, liste noire actualisée… Les Européens complètent leurs sanctions contre Moscou                 Elena, la mère, la cinquantaine, philosophe férue de cultures et langues européennes, a vu ses activités interrompues du jour au lendemain. Depuis des années, elle développait des programmes d’échanges de jeunes entre Russie et France, Royaume-Uni, Allemagne… « Plus rien n’est possible. La culture n’est pas sous sanction. Mais, dans les faits, tout est bloqué. Nos partenaires ne veulent ou ne peuvent plus travailler avec nous. Avec la fermeture des espaces aériens, les vols sont trop compliqués et chers. Pour notre génération, c’est foutu. Peut-être même pour mes petits-enfants », s’inquiète-t-elle.          Les riches resteront riches          Son fils, Nikita, 34 ans, essaie de rester optimiste. Le blocage de Swift, le système international de transactions financières, pour la Russie interdit depuis mars les échanges interbancaires dont sa société d’informatique était dépendante. Expert dans les technologies de l’information, il avait développé diverses solutions dans le marketing. Nikita a, depuis, perdu des clients étrangers. Dans l’incapacité de payer les abonnements aux applications occidentales, indispensables pour les mises à niveau de ses programmes, il recourt au système D : il passe par un ami en Espagne pour payer et conserver ainsi l’accès aux fournisseurs afin de se maintenir à flot.             Il vous reste 61.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/en-russie-avec-les-sanctions-economiques-ca-devient-de-plus-en-plus-difficile_6138769_3210.html"},"headline":"En Russie, avec les sanctions \u00e9conomiques, \u00ab\u00a0\u00e7a devient de plus en plus difficile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-23T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-23T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-23T15:31:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["\u00c9conomie","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pays survit depuis six mois aux sanctions occidentales prises en r\u00e9action \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou en Ukraine, mais, dans certains foyers de la classe moyenne, le pouvoir d\u2019achat baisse et l\u2019inqui\u00e9tude monte.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Ruisseau","description":"Moscou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/bf54437_1661150668825-760309.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-11">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le nombre de soldats ayant perdu un membre n’est pas rendu public de peur de « démoraliser les Ukrainiens ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Les amputés de la guerre en Ukraine   Par Thomas d'Istria   Publié aujourd’hui à 12h00     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLe nombre de soldats ayant perdu un membre n’est pas rendu public de peur de « démoraliser les Ukrainiens ».                Les deux hommes se sont liés d’amitié en réapprenant à marcher. Aleksandr vient de Kiev, Yevgen de Tchernihiv. Ils ne se connaissaient pas, n’ont pas combattu ensemble, mais ont tous deux perdu une jambe au mois de mars, quelques jours après le début de la guerre. « Aleksandr m’a proposé de rester chez lui le temps des soins », raconte Yevgen, qui a préféré ne pas donner son nom, tout comme son acolyte. « En échange du loyer, je lui ai demandé de faire la vaisselle et le ménage », blague Aleksandr.          Depuis que leurs plaies ont cicatrisé, les deux pères de famille se rendent chaque jour dans les locaux du centre de rééducation Bez Ozmezhen (« sans limites »), un petit bâtiment dans la banlieue de Kiev. Entre les ateliers de confection des prothèses temporaires, le long d’un couloir, les hommes marchent et effectuent des exercices sous l’œil attentif d’un médecin. Depuis le 24 février, le jeune patron de l’entreprise, Andriy Ovcharenko, dit avoir reçu plus de 50 Ukrainiens gravement blessés, certains avec plusieurs membres sectionnés.          Premier bilan officiel des morts          Pour la première fois, lundi 22 août, le commandant en chef des forces armées, Valeri Zaloujny, a donné un bilan des pertes que l’Ukraine déclare avoir subies depuis le début de la guerre, six mois plus tôt, en affirmant que 9 000 soldats ukrainiens ont été tués. Andriy Ovcharenko ne connaît pas le nombre d’amputés dans le pays. Les autorités ne communiquent pas ces chiffres, « afin de ne pas démoraliser les Ukrainiens », confie-t-il, avant d’ajouter : « Si les gens savaient combien de personnes perdent leurs jambes et leurs bras, personne ne rejoindrait l’armée. » Le directeur s’attend à recevoir un afflux de soldats en provenance des lignes de front de l’est et du sud de l’Ukraine. Aujourd’hui, la majorité de ses patients ont été blessés dans les premières semaines du conflit.                              Un soldat blessé du bataillon Azov se fait soigner dans une clinique privée de réhabilitation, à Kiev, en Ukraine, le 5 juillet 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                                   Alexandr (à gauche) et Yevgen (au centre) écoutent les conseils de leur prothésiste (à droite) au centre de rééducation Bez Ozmezhen, dans la banlieu de Kiev, en Ukraine, le 15 août 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Yevgen a rejoint la défense territoriale de Tchernihiv le 3 mars. La ville du Nord a été encerclée et pilonnée quotidiennement jusqu’au retrait des troupes russes, à la fin du mois. L’homme de 35 ans combattait dans une tranchée. Le 15 mars, il s’est retrouvé sous un bombardement. Les shrapnels lui ont déchiré la jambe. « Un ami a été blessé à la tête et est décédé deux semaines plus tard », raconte le gaillard rasé qui porte une balafre sur une partie du visage. Au total, deux morts et cinq blessés. Yevgen a été transporté dans un hôpital de l’Ouest.                           Lire aussi (avril 2022) :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Tchernihiv, la ville qui a résisté aux Russes                 Aleksandr faisait partie des réservistes de l’armée ukrainienne. Entre 2015 et 2016, il avait combattu dans le Donbass, cette région minière de l’Est où la guerre entre des séparatistes soutenus par la Russie et l’armée ukrainienne avait débuté en 2014. A la veille du déclenchement de l’« opération spéciale » du président russe, l’invasion de son pays, l’homme de 36 ans est alors appelé pour rejoindre la 95e brigade d’assaut aérien afin de défendre la ville de Makariv, à l’ouest de la capitale. Le matin du 13 mars, « un jour plus calme que d’habitude », un tank ouvre le feu sur sa position. Sa jambe est touchée par un éclat. « J’ai allumé une cigarette, se rappelle-t-il. Je me disais que c’étaient sûrement les dernières minutes de ma vie et j’ai essayé d’appeler mes parents. Ils n’ont pas répondu. » L’armée ukrainienne finit par répliquer avec des mortiers face à l’ennemi russe. Aleksandr est évacué avec un autre homme, éborgné.        Il vous reste 44.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/les-amputes-de-la-guerre-en-ukraine_6138759_3210.html"},"headline":"Les amput\u00e9s de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-23T12:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-23T12:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le nombre de soldats ayant perdu un membre n\u2019est pas rendu public de peur de \u00ab\u00a0d\u00e9moraliser les Ukrainiens\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/298/0/4500/2250/1342/671/60/0/2eabab6_1661220534546-clinique-prothei-ses-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-12">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Plus de cinq millions de personnes ont pénétré sur le territoire depuis l’invasion russe en Ukraine. Certains nécessitent un suivi particulier après les violences qu’ils ont vécues.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             DAWID ZIELINSKI POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         A Przemysl, en Pologne, des psychologues viennent en aide aux réfugiés ukrainiens traumatisés   Par Hélène Bienvenu (Przemysl, Pologne, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 11h45     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePlus de cinq millions de personnes ont pénétré sur le territoire depuis l’invasion russe en Ukraine. Certains nécessitent un suivi particulier après les violences qu’ils ont vécues.                Des enfants jouent pendant que des mères aux traits tirés profitent d’un moment de répit sur un lit de camp. Le centre commercial de l’ancien supermarché Tesco à Przemysl, dans le sud-ouest de la Pologne, à quelques kilomètres de la frontière ukrainienne, est l’un des rares centres de transit de grande échelle à encore opérer dans le pays depuis l’invasion des troupes russes en Ukraine, le 24 février. Installé dans les premiers jours de la guerre, alors que les réfugiés affluaient par dizaines de milliers quotidiennement, ce lieu d’accueil et de vie temporaire est rapidement devenu une petite ville dans la ville. Plusieurs ONG internationales ainsi que le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) et les services sociaux polonais y sont installés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’architecte japonais Shigeru Ban au chevet des réfugiés à Chelm, en Pologne                 Tee-shirt sur le dos, Ivana Ivzhenko, psychologue de formation, a fui Zaporijia avec sa fille au début du mois de mars pour la Pologne. Quelques semaines plus tard, elle était recrutée par l’ONG italienne Soleterre pour exercer son métier entre les murs du Tesco. « Ici, je vois passer un nombre important de personnes présentant des besoins spécifiques, souffrant de handicaps ou nécessitant un traitement lorsqu’ils ont déjà des pathologies. Je m’occupe aussi bien des enfants que des adultes », raconte l’Ukrainienne, attablée avec sa fille de 7 ans dans une chaîne rapide de restauration, en face de son lieu de travail.                              Sofia, la fille d’Ivana Ivzhenko, âgée de 7 ans, passe devant l’ancien supermarché Tesco qui accueille des réfugiés ukrainiens et où travaille sa mère, à Przemysl, en Pologne, le 22 juillet 2022.  DAWID ZIELINSKI POUR « LE MONDE »               « Une fois que les personnes sont en sécurité, les émotions refont surface », explique la trentenaire, qui a alors recours au dessin ou au jeu pour détecter des troubles relevant de stress post-traumatiques chez les mineurs. « J’observe si l’enfant regarde dans les yeux, comment il joue et ce qu’il dessine. S’il ne dessine jamais la terre et esquisse des armes, par exemple, j’en parle aux parents. » Sur ce point, il s’agit de procéder discrètement, car en Ukraine, certains ne voient pas forcément les professionnels de la santé mentale d’un bon œil. « Le soutien psychologique, et surtout psychiatrique, est encore stigmatisé en Ukraine [un héritage du passé soviétique où les dissidents étaient alors souvent labellisés « schizophrènes » ]. Nos psychologues ne prononcent pas le mot “psychologue” et se contentent de demander : “Comment allez-vous ? Puis-je m’asseoir à côté de vous ?” », justifie Gioele Scavuzzo, chef de mission en Pologne pour Soleterre.          Difficultés psychologiques antérieures à 2022          Même si, sur le site de Tesco, les réfugiés ne passent souvent pas plus de deux jours sur place, ce premier soutien psychologique est primordial pour ceux qui ont vécu des bombardements, perdu des proches, et se retrouvent catapultés dans un pays étranger. Dans ce centre, l’accès des journalistes est strictement encadré. « Pendant la guerre, la vie humaine est dévaluée. Les gens ont besoin de partager leur peine avec quelqu’un qui leur dise : “Vous n’êtes pas seuls, vous existez” », poursuit Ivana Ivzhenko.        Il vous reste 61.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/a-przemysl-en-pologne-des-psychologues-viennent-en-aide-aux-refugies-ukrainiens-traumatises_6138755_3210.html"},"headline":"A Przemysl, en Pologne, des psychologues viennent en aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens traumatis\u00e9s","dateCreated":"2022-08-23T11:45:12+02:00","datePublished":"2022-08-23T11:45:12+02:00","dateModified":"2022-08-23T11:45:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Droits humains","Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de cinq\u00a0millions de personnes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur le territoire depuis l\u2019invasion russe en Ukraine. Certains n\u00e9cessitent un suivi particulier apr\u00e8s les violences qu\u2019ils ont v\u00e9cues.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Przemysl, Pologne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/425/0/5098/2549/1342/671/60/0/c45a4a0_1660814740564-dscf5067-edit.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-13">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La prééminence donnée à l’idéologie sur le pragmatisme en réponse à la la pire crise que connaît le royaume depuis les années 1970 risque d’aggraver la situation déjà dégradée laissée par Boris Johnson et d’accroître la tentation d’actionner les rhétoriques antieuropéenne et nationaliste.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Royaume-Uni         Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe   Éditorial   Le Monde    La prééminence donnée à l’idéologie sur le pragmatisme en réponse à la la pire crise que connaît le royaume depuis les années 1970 risque d’aggraver la situation déjà dégradée laissée par Boris Johnson et d’accroître la tentation d’actionner les rhétoriques antieuropéenne et nationaliste.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 16h03    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Faute d’amortisseurs sociaux, les chocs économiques sont souvent ressentis plus violemment par la population au Royaume-Uni qu’ailleurs sur le continent européen. La tempête économique et sociale qui se lève outre-Manche confirme ce constat. Avec un taux d’inflation annuel supérieur à 10 % et un pic prévu à 13 % dès octobre, les Britanniques endurent les pires hausses de prix des pays du G7. Le coût des denrées alimentaires s’envole tandis que celui de l’énergie, faute de bouclier tarifaire, aura quasiment triplé en un an.            Conjuguée à une croissance en berne, cette hausse vertigineuse des prix produit la pire situation économique enregistrée depuis les années 1970. Si l’on ajoute les dégâts du Brexit et du Covid-19, le Royaume-Uni menace de régresser en « un marché émergent », analyse la banque danoise Saxo. Sortant de leur réserve, les dirigeants du Service national de santé (NHS) mettent, de leur côté, en garde contre le risque d’« une crise humanitaire » liée à l’appauvrissement de la population.            Souffler sur les braises du mécontentements            Dans ce contexte, la multiplication des grèves destinées à obtenir des augmentations de salaire n’a rien d’étonnant. Après les cheminots et les employés du métro londonien, les 1 900 membres du syndicat Unite employés dans le port de Felixstowe (est de l’Angleterre), qui traite 40 % du commerce britannique par conteneurs, ont commencé, dimanche 21 août, une grève de huit jours pour réclamer « une augmentation de salaire correcte » et non les 7 % proposés par la direction. A ces mouvements s’ajoutent des mouvements de la société civile, comme « Don’t Pay UK », qui menace d’une grève du paiement des factures d’énergie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la vague de grèves salariales se durcit                   La situation politique ne fait que renforcer l’impression d’un pays en roue libre. Moins de deux mois après avoir été évincé de la tête du Parti conservateur, le longtemps vibrionnant premier ministre Boris Johnson ne fait qu’expédier les affaires courantes. La charge de désigner son successeur, dont le nom sera connu le 5 septembre, incombe bizarrement aux 200 000 adhérents des tories, qui, plutôt âgés, fortunés et très conservateurs, ne représentent nullement la population. Les deux candidats qui se disputent leurs suffrages – la ministre des affaires étrangères, Liz Truss, favorite des sondages, et l’ancien chancelier de l’Echiquier Rishi Sunak – rivalisent de promesses de baisses d’impôts et de révérence envers Margaret Thatcher, icône de l’ultralibéralisme des années 1980.                 En promettant des coupes claires dans les budgets sociaux, en assénant, comme Mme Truss, que les Britanniques devraient « bosser plus », sans proposer de solution aux faiblesses de l’économie britannique – formation et infrastructures déficientes faute d’investissements publics suffisants –, ils ne font que souffler sur les braises d’un mécontentement auquel l’opposition travailliste peine à proposer un débouché politique crédible.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des grévistes dépourvus de tout soutien politique                   La prééminence donnée à l’idéologie sur le pragmatisme – vertu prétendument britannique –, qui a déjà abouti à la catastrophe du Brexit, risque de prolonger, voire d’aggraver la situation déjà dégradée laissée par M. Johnson, dont les mensonges ont amplifié le divorce entre opinion et monde politique. La crise économique et l’instabilité pourraient accroître la tentation d’actionner les rhétoriques antieuropéenne et nationaliste. Au moment où les menaces s’accumulent partout en Europe, mettant en lumière la nécessité de renforcer les solidarités, la crise au Royaume-Uni sonne comme un avertissement pour tous ses voisins.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 24 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le crime paie pour Agatha Christie  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/23/le-royaume-uni-en-roue-libre-un-avertissement-pour-l-europe_6138752_3232.html"},"headline":"Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l\u2019Europe","dateCreated":"2022-08-23T11:30:04+02:00","datePublished":"2022-08-23T11:30:04+02:00","dateModified":"2022-08-23T16:03:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La pr\u00e9\u00e9minence donn\u00e9e \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie sur le pragmatisme en r\u00e9ponse \u00e0 la la pire crise que conna\u00eet le royaume depuis les ann\u00e9es 1970 risque d\u2019aggraver la situation d\u00e9j\u00e0 d\u00e9grad\u00e9e laiss\u00e9e par Boris Johnson et d\u2019accro\u00eetre la tentation d\u2019actionner les rh\u00e9toriques antieurop\u00e9enne et nationaliste.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/71/0/3500/1750/1342/671/60/0/a111e07_1661238565413-695166.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/23/18-14">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ A la mi-mai, Bamako avait décidé de se retirer du G5 Sahel, invoquant une « perte d’autonomie » et « une instrumentalisation » au sein de l’organisation régionale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sahel             Lutte antidjihadiste : le Burkina Faso et le Niger invitent le Mali à « revenir » dans une coopération militaire      A la mi-mai, Bamako avait décidé de se retirer du G5 Sahel, invoquant une « perte d’autonomie » et « une instrumentalisation » au sein de l’organisation régionale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 10h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une ancienne base du G5 Sahel à Sévaré, dans le centre du Mali, en mai 2018.  SEBASTIEN RIEUSSEC / AFP                 Le Burkina Faso et le Niger, deux pays touchés par les violences djihadistes parties du nord du Mali en 2013, ont invité lundi 22 août Bamako à « revenir assumer ses responsabilités », dans le cadre d’une coopération sous-régionale dans la lutte antidjihadiste.            A la mi-mai, les autorités de transition au Mali, empêchées d’en assurer la présidence, ont décidé de se retirer du G5 Sahel et de sa force conjointe, une alliance militaire luttant contre les groupes djihadistes, invoquant une « perte d’autonomie » et « une instrumentalisation » au sein de l’organisation régionale formée avec la Mauritanie, le Tchad, le Burkina et le Niger.                             Lire aussi :  Le Tchad et le Niger veulent revitaliser la force antidjihadiste du G5 Sahel                   « Nous avons passé (…) en revue la situation sous-régionale et nous avons pensé que le Mali (…) est aujourd’hui le grand absent de la coopération dans le domaine de la défense », a déclaré le ministre de la défense du Niger, Alkassoum Indattou. « Il faut qu’on travaille pour que le Mali puisse revenir et assumer ses responsabilités et jouer son rôle », a-t-il ajouté.                 M. Indattou, accompagné de son homologue, le ministre burkinabé de la défense, le général Barthélemy Simporé, s’exprimait au sortir d’une rencontre avec le président de la transition au Burkina Faso, le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo.            Attaques djihadistes régulières et meurtrières            « Au-delà de ces opérations, nous envisageons de faire d’une manière plus régulière et permanente des opérations sur le terrain entre les différentes forces armées pour faire en sorte qu’elles occupent le terrain, prennent le contrôle et ne puissent pas laisser un seul centimètre, aussi au Niger qu’au Burkina Faso, aux terroristes », a affirmé M. Indattou.            Du 2 au 25 avril, les soldats des deux armées avaient mené une opération conjointe dénommée Taanli 3 – « alliance » ou « cohésion » en langue gourmantché, parlée dans l’est du Burkina Faso –, permettant de neutraliser « une centaine de terroristes », selon les deux états-majors.                             Lire aussi :  Le Mali enterre le G5 Sahel                   Le Burkina Faso et son voisin le Niger font face depuis plusieurs années à des attaques djihadistes régulières et meurtrières attribuées à des groupes affiliés à l’organisation Etat islamique (EI) et à Al-Qaida. Elles ont fait des milliers de morts dans les deux pays et des centaines de milliers de déplacés fuyant leurs foyers.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 24 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le crime paie pour Agatha Christie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/23/lutte-antidjihadiste-le-burkina-faso-et-le-niger-invitent-le-mali-a-revenir-dans-une-cooperation-militaire_6138747_3212.html"},"headline":"Lutte antidjihadiste\u00a0: le Burkina Faso et le Niger invitent le Mali \u00e0 \u00ab\u00a0revenir\u00a0\u00bb dans une coop\u00e9ration militaire","dateCreated":"2022-08-23T10:13:26+02:00","datePublished":"2022-08-23T10:13:26+02:00","dateModified":"2022-08-23T10:14:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Sahel","Niger","Burkina Faso"],"description":"A la mi-mai, Bamako avait d\u00e9cid\u00e9 de se retirer du G5 Sahel, invoquant une \u00ab\u00a0perte d\u2019autonomie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une instrumentalisation\u00a0\u00bb au sein de l\u2019organisation r\u00e9gionale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/204/0/4947/2473/1342/671/60/0/d2e8331_1661242101589-000-15h136.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/23/18-15">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le plus grand plan d’eau saumâtre d’Afrique de l’Ouest est envahi de centaines de  tonnes de déchets produits par les usines de la capitale ou rejetés par les habitants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             En Côte d’Ivoire, asphyxiée par le plastique, « la perle des lagunes » d’Abidjan se meure      Le plus grand plan d’eau saumâtre d’Afrique de l’Ouest est envahi de centaines de  tonnes de déchets produits par les usines de la capitale ou rejetés par les habitants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             A Abidjan, le 20 juillet 2022, la lagune Ebrié, vaste plan d’eau saumâtre de 120 000 mètres carrés, s’asphyxie à cause de la pollution plastique, ainsi que la village de Béago, situé sur ses rives.  SIA KAMBOU / AFP                 Elle fait le charme de la capitale économique ivoirienne Abidjan et de ses environs, mais la « perle des lagunes », immense plan d’eau saumâtre de 120 000 hectares, a perdu de son éclat, victime d’une vaste pollution aux plastiques.                 La lagune Ebrié, du nom de l’ethnie qui peuple ses berges, s’étend sur des dizaines de kilomètres, d’Abidjan à Grand-Bassam à l’est, au parc d’Azagny à l’ouest : elle est considérée comme la plus grande superficie d’eau saumâtre d’Afrique de l’Ouest. Et les rives de Béago, l’un des villages du bord de la lagune, croulent sous les déchets plastiques qui s’étendent sur au moins un kilomètre.            « La situation à Béago est alarmante, il n’y a plus de poisson à cause de la pollution et l’activité de la pêche a été abandonnée », déplore Paul Abé Blessoué, le chef du village, âgé de 73 ans. Ce dernier accuse les déchets urbains et industriels de Yopougon, la plus grande commune d’Abidjan, d’avoir transformé son village de 3 000 habitants en dépotoir à ciel ouvert. Entouré de notables, il estime que l’existence même de Béago est menacée. « Si on n’y prend garde, Béago pourrait disparaître dans quelques années, abandonné par ses habitants », dit-il près de deux mangroves, dernier écosystème encore présent.                             Lire aussi :  En Côte d’Ivoire, face à l’urbanisation sauvage, le parc du Banco, « poumon vert » d’Abidjan, se barricade                   Selon Yaya Koné, président de Coliba Africa, société spécialisée dans le recyclage des déchets plastique, « 460 000 tonnes » de ces déchets « sont produites chaque année en Côte d’Ivoire, dont plus de la moitié – 290 000 tonnes – à Abidjan » et « seulement 3 % sont réutilisés et valorisés ». Les 97 % qui restent « se retrouvent dans la nature, notamment dans la lagune et la mer. Malheureusement, le plastique ne peut se dégrader totalement », explique-t-il. Coliba Africa vient de lancer un projet de formation de 6 000 collecteurs de déchets.                « Les objets en plastique sont les substances qui ont le plus pollué nos baies », relève Ayenon Séka, de l’Institut de géographie tropicale de l’université de Cocody à Abidjan, mégalopole de près de 6 millions d’habitants. Autour de la baie de Biétry, quartier où vivent de nombreux Européens situé non loin du camp militaire français et de l’aéroport international, à la pollution plastique s’ajoute l’extraction de sable et la construction anarchique de remblais.            « Catastrophe écologique »            « La baie de Biétry est une baie morte, car extrêmement polluée, une vraie catastrophe écologique, note l’industriel Bernard Derrien, 76 ans, résident de Biétry depuis 1998. Environ 1,6 million de mètres carrés de la surface ont été remblayés pour y installer des usines. »            Gérard Frère, un Français qui vit à Abidjan depuis soixante-sept ans, propriétaire d’un hôtel de la baie, se souvient avec nostalgie des jours anciens : « A Biétry, on était dans un coin de paradis, maintenant c’est un refuge de pôtô-pôtô », zone boueuse infestée de moustiques et exposée constamment aux inondations, en langage populaire, dit-il. Spécialisé dans la pêche sportive, il a vu son activité baisser de moitié en raison de « la pollution qui décourage de nombreux adeptes. Car ici, c’est pollué de chez pollué : 30 centimètres de déchets plastiques sont tapis au fond de la lagune ! », témoigne-t-il.                                                Face à cette situation, de nombreux experts prônent l’installation d’un vaste réseau d’assainissement de l’eau de la lagune.                « C’est maintenant, sinon il sera trop tard pour réagir », avertit Bernard Derrien qui préconise « des travaux de très grande envergure, un réseau d’assainissement sur la ville d’Abidjan pour arriver à arrêter cette pollution et ramener la lagune à son état originel. »            Spécialiste en télédétection appliquée à l’océanographie à l’université d’Abidjan, Kouadio Affian reste cependant pessimiste, car, en Côte d’Ivoire, « le citoyen » n’a pas conscience « qu’en jetant une bouteille de plastique dans la rue, elle pourrait se retrouver dans la lagune ».            Abidjan Ma lagune, association récemment créée par des riverains du quartier de Biétry, entend promouvoir une campagne de dépollution pour la sauver car, regrettent-ils, elle ne mérite plus du tout son nom de « perle des lagunes ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 24 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le crime paie pour Agatha Christie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/23/en-cote-d-ivoire-asphyxiee-par-le-plastique-la-perle-des-lagunes-d-abidjan-se-meure_6138746_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, asphyxi\u00e9e par le plastique, \u00ab\u00a0la perle des lagunes\u00a0\u00bb d\u2019Abidjan se meure","dateCreated":"2022-08-23T10:10:55+02:00","datePublished":"2022-08-23T10:10:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","Climat et environnement","International","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Le plus grand plan d\u2019eau saum\u00e2tre d\u2019Afrique de l\u2019Ouest est envahi de centaines de  tonnes de d\u00e9chets produits par les usines de la capitale ou rejet\u00e9s par les habitants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/9887446_1661241780341-000-32fj8j4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/23/18-16">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ D’autres tours s’étaient déjà effondrées le 31 juillet et le 4 août derniers.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Liban             A Beyrouth, une nouvelle partie des silos s’effondre, plus de deux ans après l’explosion de 2020      D’autres tours s’étaient déjà effondrées le 31 juillet et le 4 août derniers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La partie nord des silos à grains du port de Beyrouth s’est effondrée le 23 août 2022.  AP                 La totalité de la partie nord des silos à grains endommagés par l’explosion dévastatrice au port de Beyrouth en 2020 s’est effondrée mardi 23 août, selon des correspondants de l’Agence France-Presse présents sur place.            Un nuage de fumée s’est formé après l’effondrement de huit tours de la structure endommagée par le souffle de l’explosion du 4 août 2020, qui a fait plus de 200 morts et 6 500 blessés et dévasté des quartiers entiers de la capitale libanaise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux ans après la double explosion au port de Beyrouth, l’enquête toujours entravée                   La déflagration s’était déclenchée dans un entrepôt abritant des centaines de tonnes de nitrate d’ammonium stockées sans précaution, et une grande partie de la population en avait attribué la cause à la corruption et la négligence de la classe dirigeante.                 Les tours qui se sont effondrées mardi étaient les dernières du bloc nord des silos. Pour l’heure, le bloc sud est stable, selon l’ingénieur civil français Emmanuel Durand, qui a installé des capteurs à l’intérieur des silos.            Le 31 juillet et le 4 août derniers, d’autres tours s’étaient effondrées après qu’un incendie s’est déclaré début juillet dans la partie la plus endommagée des silos, causé, selon les autorités et des experts, par la fermentation des stocks de céréales restantes, conjuguée à de fortes températures. Depuis, plusieurs tours sont restées en flammes. L’incendie a ravivé le traumatisme de proches de victimes de l’explosion du 4 août 2020.                                                L’enquête suspendue depuis des mois            Touchés de plein fouet par le souffle de la détonation du 4 août 2020, les silos à grains du port, qui avaient absorbé une partie du choc, s’étaient partiellement écroulés.                Le ministre des travaux publics et des transports, Ali Hamie, avait affirmé que 25 000 mètres carrés du port de la capitale seraient consacrés à la construction de nouveaux silos, ajoutant que le financement proviendrait de donateurs internationaux et de son ministère.            En avril, les autorités avaient ordonné la démolition des silos, mais la décision a été suspendue en raison de l’opposition des proches des victimes du drame qui veulent en faire un lieu de mémoire. L’enquête sur les causes du drame est suspendue depuis des mois en raison d’obstructions politiques des autorités.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 24 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le crime paie pour Agatha Christie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/a-beyrouth-une-nouvelle-partie-des-silos-s-effondre-plus-de-deux-ans-apres-l-explosion-de-2020_6138744_3210.html"},"headline":"A Beyrouth, une nouvelle partie des silos s\u2019effondre, plus de deux ans apr\u00e8s l\u2019explosion de 2020","dateCreated":"2022-08-23T09:02:48+02:00","datePublished":"2022-08-23T09:02:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"D\u2019autres tours s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 effondr\u00e9es le 31\u00a0juillet et le 4\u00a0ao\u00fbt derniers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/113/0/1688/844/1342/671/60/0/24ad27b_3cc72c47cd0e42a8a88b6c89650afdcf-3cc72c47cd0e42a8a88b6c89650afdcf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/23/18-17">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ « Liberté, j’écris ton nom » (2/6). Embrigadée, Jihyun Park a pendant des années incarné la Nord-Coréenne parfaite, adorant la figure de Kim Il-sung. Avant de devoir quitter clandestinement son pays pour survivre à la grande famine et de renier le régime totalitaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté j'écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           ALICE ZOO POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Liberté j'écris ton nom         « Je ne cherchais pas la liberté, mais je l’ai trouvée » : la fuite de la Nord-Coréenne Jihyun Park   Par Annick Cojean (Londres, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Liberté, j’écris ton nom » (2/6). Embrigadée, Jihyun Park a pendant des années incarné la Nord-Coréenne parfaite, adorant la figure de Kim Il-sung. Avant de devoir quitter clandestinement son pays pour survivre à la grande famine et de renier le régime totalitaire.                Pendant longtemps, le mot « liberté » n’a rien évoqué dans l’esprit de Jihyun Park. Ce n’était pas un droit, ce n’était pas un rêve. Ce n’était pas une valeur, encore moins un idéal. « Rien », répète-t-elle en préambule de notre conversation sur sa vie en Corée du Nord. Le mot existait bien dans la langue coréenne, mais elle ne pouvait lui associer ni image ni sensation, aucune réalité et donc aucun possible. C’était comme si « liberté » était… un mot en trop. « Dans cette société-là, tente-t-elle d’expliquer, l’individu n’a aucune valeur intrinsèque puisqu’il n’est qu’un rouage d’une immense machine. Il ne doit pas penser, il ne peut pas choisir. Sa vie, toute tracée, n’est faite que de devoirs à l’égard du dirigeant suprême, vénéré comme un dieu. » Un régime parviendrait donc à cadenasser les rêves ? Jihyun Park prend l’air résigné. « Vous n’avez jamais testé le totalitarisme ! Un système où l’on s’empare, à la naissance, de chaque cerveau pour y mettre un logiciel qui broie tout libre arbitre. Un pays où l’on travaille sans cesse, et où l’on meurt sans avoir jamais expérimenté la moindre esquisse de liberté. Sans même en avoir rêvé puisqu’on ne sait pas ce que c’est. » Alors à quoi aspire-t-on, confronté à l’âpreté de la vie quotidienne ? « A mieux servir notre leader. Et à manger à sa faim. Oui, on pense à son estomac ! »          Comme elle voudrait qu’on la comprenne, Jihyun Park, elle dont le visage si lisse, ce jour de juin à Londres, ne trahit rien des souffrances endurées dans les champs et prisons de Corée du Nord ! Et comme elle aimerait que le voile se soulève sur ce pays où elle est née en 1968 et a vécu plus de trente ans, avant de fuir en Chine – « pas pour la liberté, simplement pour survivre ! » – et de s’exiler finalement au Royaume-Uni, nation dont elle ne savait rien, si ce n’est qu’elle était uniquement peuplée de Blancs, avec des femmes élégantes et des hommes en chapeaux melon. « Vous imaginez ma surprise en descendant de l’avion ! » Le bureau des Nations unies à Pékin, auprès duquel elle avait formulé sa demande d’exil en 2008, lui avait donné le choix entre la Corée du Sud, les Etats-Unis et la Grande-Bretagne. Elle a opté pour cette dernière, un peu moins diabolisée depuis son enfance que les deux autres pays, symboles absolus du capitalisme honni.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A New Malden, vivent les fantômes de « Koreatown »                 « Je débarquais sur une autre planète, dit-elle. La Corée du Nord est une bulle hermétique et maintient le peuple dans une méconnaissance des soubresauts du monde. Je ne savais pas que l’Union soviétique avait éclaté, que le mur de Berlin avait été pris d’assaut, que l’Europe était une entité, qu’en Amérique tout le monde ne mourait pas de faim… » Elle a dû tout apprendre, tout réévaluer. « Je ne connaissais même pas l’existence des juifs ni leur extermination pendant la guerre mondiale. L’histoire, pour nous, commençait avec l’avènement de Kim Il-sung et sa glorieuse victoire sur les Japonais. De la maternelle à l’université, on étudiait sa vie, on apprenait par cœur ses discours, on vénérait son portrait, présent dans chaque foyer. Il était le père qu’il fallait aimer plus que notre père. Il était le soleil que le reste du monde nous enviait. »        Il vous reste 72.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/23/je-ne-cherchais-pas-la-liberte-mais-je-l-ai-trouvee-la-fuite-de-la-nord-coreenne-jihyun-park_6138734_3451060.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne cherchais pas la libert\u00e9, mais je l\u2019ai trouv\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: la fuite de la Nord-Cor\u00e9enne Jihyun Park","dateCreated":"2022-08-23T06:00:24+02:00","datePublished":"2022-08-23T06:00:24+02:00","dateModified":"2022-08-23T06:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom"],"description":"\u00ab\u00a0Libert\u00e9, j\u2019\u00e9cris ton nom\u00a0\u00bb (2\/6). Embrigad\u00e9e, Jihyun Park a pendant des ann\u00e9es incarn\u00e9 la Nord-Cor\u00e9enne parfaite, adorant la figure de Kim Il-sung. Avant de devoir quitter clandestinement son pays pour survivre \u00e0 la grande famine et de renier le r\u00e9gime totalitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Annick Cojean","description":"Londres, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/1274/0/4472/2236/1342/671/60/0/f4802ec_1660306053850-choixaz-lemonde01-300622-002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9 j'\u00e9cris ton nom","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-j-ecris-ton-nom/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-18">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ A quelques jours du référendum du 4 septembre sur le projet de nouvelle Constitution au Chili, la militante et universitaire Elisa Loncon Antileo, qui a présidé l’Assemblée constituante, décrypte, dans un entretien au « Monde », les enjeux de ce texte et exprime son inquiétude à l’idée qu’il ne soit pas adopté.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Chili             Elisa Loncon Antileo : « Au Chili comme ailleurs, la démocratie a besoin d’oxygène et doit être renforcée »      A quelques jours du référendum du 4 septembre sur le projet de nouvelle Constitution au Chili, la militante et universitaire Elisa Loncon Antileo, qui a présidé l’Assemblée constituante, décrypte, dans un entretien au « Monde », les enjeux de ce texte et exprime son inquiétude à l’idée qu’il ne soit pas adopté.          Propos recueillis par Claire Legros         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h52    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Elisa Loncon Antileo.  YANN LEGENDRE               Universitaire spécialisée dans l’étude des langues autochtones, Elisa Loncon Antileo est issue du peuple mapuche au Chili et militante de longue date pour la reconnaissance des droits des peuples autochtones. Elle a été élue, en juillet 2021, à la présidence de la convention chargée de rédiger la nouvelle Constitution du pays, sur laquelle les Chiliens se prononceront, le 4 septembre, par référendum. Lors d’un scrutin à vote obligatoire, ils devront dire s’ils acceptent (apruebo) ou rejettent (rechazo) le texte prévu pour remplacer la Constitution héritée de la dictature d’Augusto Pinochet.          De passage en France, Elisa Loncon Antileo participe, les 23 et 24 août, au festival Agir pour le vivant, à Arles (Bouches-du-Rhône), où elle présente notamment l’exposition de photographies « Forêts géométriques » qui retrace les luttes des Mapuche pour défendre la forêt face au développement de la monoculture de l’industrie du papier.          Après un an de travaux, dans quel état d’esprit abordez-vous le référendum, ultime étape du processus constitutionnel ?          Je suis pleinement satisfaite du texte humaniste que nous avons réussi à élaborer. Notre proposition de Constitution ouvre de nouvelles voies démocratiques, en plaçant la parité et la pluralité des cultures au cœur du système politique. Elle reconnaît les droits de chacun et affirme les règles nécessaires pour vivre ensemble dans le respect des différences, qu’elles soient de genre, de religion ou d’origine.               Mais je suis aussi inquiète à l’idée qu’elle ne soit pas adoptée, car, ces derniers temps, le rejet semble avoir pris le dessus. Des partisans de la droite s’y opposent et diffusent de fausses informations, cherchant à convaincre par des mensonges les citoyens peu informés. Ils nous présentent comme voulant diviser le pays, alors que notre approche vise, au contraire, à unir le Chili dans sa diversité.                           Lire aussi :  Constitution au Chili : le projet final remis au président, référendum en septembre                 C’est inquiétant, car une démocratie ne se construit pas sur des mensonges, elle a besoin d’éthique et d’une participation citoyenne éclairée. Je suis linguiste et, pour moi, le langage est un instrument de dialogue et de paix, pas un outil de mensonge. Pour l’heure, ni l’approbation ni le rejet n’ont encore gagné. Le vote étant obligatoire, beaucoup de jeunes de 18 ans vont voter, et il est probable qu’ils fassent la différence.          Comment le travail de rédaction s’est-il organisé ?          Le processus est né, en 2019, d’une décision parlementaire pour trouver une issue à la révolte sociale et à la crise politique que traversait le pays. Près de 80 % des Chiliens ont demandé par référendum qu’une nouvelle Constitution soit mise en chantier, non par des députés ou des experts, mais par des citoyens démocratiquement élus, incluant pour moitié des femmes et intégrant des représentants des peuples autochtones.        Il vous reste 73.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/23/elisa-loncon-antileo-au-chili-comme-ailleurs-la-democratie-a-besoin-d-oxygene-et-doit-etre-renforcee_6138733_3232.html"},"headline":"Elisa Loncon Antileo\u00a0: \u00ab\u00a0Au Chili comme ailleurs, la d\u00e9mocratie a besoin d\u2019oxyg\u00e8ne et doit \u00eatre renforc\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-23T06:00:24+02:00","datePublished":"2022-08-23T06:00:24+02:00","dateModified":"2022-08-23T09:52:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chili"],"keywords":["Plan\u00e8te","Am\u00e9riques","Chili","International","D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es"],"description":"A quelques jours du r\u00e9f\u00e9rendum du 4\u00a0septembre sur le projet de nouvelle Constitution au Chili, la militante et universitaire Elisa Loncon Antileo, qui a pr\u00e9sid\u00e9 l\u2019Assembl\u00e9e constituante, d\u00e9crypte, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les enjeux de ce texte et exprime son inqui\u00e9tude \u00e0 l\u2019id\u00e9e qu\u2019il ne soit pas adopt\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Legros"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/1056/0/2858/1429/1342/671/60/0/3660211_1661206660499-elisa-loncon-antileo.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-19">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le milliardaire américain a fait remettre à Jack Dorsey une injonction de fournir toute une série de documents dans le cadre de la bataille qu’il a lancée pour s’extirper de l’accord de rachat à 44 milliards de dollars du réseau social.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Twitter             Elon Musk somme l’ex-patron de Twitter de lui fournir des documents      Le milliardaire américain a fait remettre à Jack Dorsey une injonction de fournir toute une série de documents dans le cadre de la bataille qu’il a lancée pour s’extirper de l’accord de rachat à 44 milliards de dollars du réseau social.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h57, mis à jour à 07h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La bataille entre Elon Musk et Twitter continue. Selon des documents rendus publics lundi 22 août, l’ancien patron de Twitter Jack Dorsey a reçu une injonction de la part du milliardaire américain de lui fournir tous les dossiers ou communications en lien avec l’accord de rachat passé en avril entre M. Musk et le réseau social, ainsi que toute information sur de faux comptes ou sur la manière dont Twitter calcule le nombre de ses utilisateurs actifs.            Elon Musk, l’homme le plus riche du monde, avait signé un accord de 44 milliards de dollars pour racheter le réseau social, avant de le rompre unilatéralement début juillet. Il estime que Twitter a menti sur la proportion de comptes automatisés et de spams sur sa plate-forme, et affirme même que le réseau social a « fraudé » en majorant volontairement le nombre de comptes monétisables. Le réseau social, lui, affirme que les spams représentent moins de 5 % des utilisateurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Un procès doit s’ouvrir le 17 octobre            Sitôt l’accord de rachat rompu, Twitter a attaqué M. Musk en justice pour le contraindre à honorer sa promesse. Elon Musk a contre-attaqué, avec une plainte dans laquelle il demande au tribunal de le libérer de l’accord et de condamner Twitter à lui verser des dommages et intérêts.                 Tous les documents disponibles sur ces sujets chez Jack Dorsey depuis janvier 2019 sont concernés par l’injonction d’Elon Musk. Jack Dorsey a, lui, quitté la direction générale de Twitter en novembre 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En conflit avec Elon Musk, Twitter reste économiquement fragile                   Les avocats des deux parties se livrent depuis des semaines une bataille acharnée à coups d’assignations à comparaître et d’injonctions de fournir des documents. Un procès doit s’ouvrir le 17 octobre devant la Delaware Court of Chancery, un tribunal spécialisé en droit des affaires, et durer cinq jours.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 24 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/23/elon-musk-somme-l-ex-patron-de-twitter-de-lui-fournir-des-documents_6138727_4408996.html"},"headline":"Elon Musk somme l\u2019ex-patron de Twitter de lui fournir des documents","dateCreated":"2022-08-23T05:57:30+02:00","datePublished":"2022-08-23T05:57:30+02:00","dateModified":"2022-08-23T07:43:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le milliardaire am\u00e9ricain a fait remettre \u00e0 Jack Dorsey une injonction de fournir toute une s\u00e9rie de documents dans le cadre de la bataille qu\u2019il a lanc\u00e9e pour s\u2019extirper de l\u2019accord de rachat \u00e0 44\u00a0milliards de dollars du r\u00e9seau social.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/373/0/3500/1750/1342/671/60/0/1430dc6_ppp-dad017-tesla-musk-stake-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/23/18-20">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Si le président ukrainien reste très populaire, des voix divergentes commencent à se faire entendre dans l’opposition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Ukraine             A Kiev, de premières critiques derrière l’unité politique autour de Volodymyr Zelensky      Si le président ukrainien reste très populaire, des voix divergentes commencent à se faire entendre dans l’opposition.          Par Thomas d'Istria         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 16 juin 2022.  SERGEI SUPINSKY / AFP               Les Ukrainiens sont entrés dans une nouvelle réalité. Six mois après le début de l’invasion, les forces armées russes occupent un peu plus de 20 % de leur territoire, des milliers de civils sont morts et des millions sont déplacés. Le président Volodymyr Zelensky continue d’affirmer sa détermination à exclure toute négociation de paix avec la Russie sans le retrait préalable des troupes ennemies. Samedi 20 août, en prévision de la fête de l’indépendance du pays, proclamée le 24 août 1991, date qui marque aussi cette année le sixième mois de guerre, des dizaines de véhicules militaires russes détruits et récupérés à l’ennemi ont été installées sur l’avenue centrale de Kiev, Krechtchatyk. Une manière de moquer les ambitions du Kremlin de faire défiler ses forces armées dans la rue principale de la capitale ukrainienne aux premiers jours de l’invasion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                 « Depuis le 24 février, durant ces cent soixante-dix-huit jours, les Ukrainiens ont prouvé que notre peuple était invincible, que nos combattants étaient invincibles », a déclaré le président dans son adresse à la nation, samedi soir. « Pour la victoire de l’Ukraine, nous devons encore nous battre, nous devons encore faire beaucoup, nous devons encore persévérer et endurer, malheureusement, beaucoup de douleur », a-t-il ajouté. Les prochains jours pourraient être difficiles : « Nous devons être conscients que, cette semaine, la Russie pourrait essayer de faire quelque chose de particulièrement odieux, quelque chose de particulièrement cruel. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antiaériennes : « C’est le son de la mort et du danger »                 En Ukraine, selon les sondages d’opinion, l’ancien comédien novice en politique, devenu président en 2019, continue de bénéficier d’un soutien massif dans la population. L’homme qui s’était fait élire triomphalement après s’être engagé à mettre un terme au conflit, commencé en 2014, dans le Donbass, s’est transformé en chef de guerre. Le chef d’Etat « a été très efficace pour encourager le soutien international » rappelle Sergiy Gaïdaï, analyste politique ukrainien.          Cas de haute trahison          Les cercles du pouvoir se sont nettement concentrés autour de M. Zelensky depuis le début de l’invasion. « Si on compare la situation au 24 février à celle d’aujourd’hui, on voit que des figures politiques ont été mises de côté et que d’autres ont gagné en influence », souligne Taras Berezovets, un ancien analyste politique devenu officier dans les forces armées. Aujourd’hui, selon lui, « la deuxième figure la plus influente serait bien sûr le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, Andriy Yermak ». L’homme, ancien producteur et avocat chargé de la propriété intellectuelle, connaît M. Zelensky depuis l’époque où ce dernier travaillait encore pour sa société de production, Kvartal 95. Autres personnalités composant la garde rapprochée : Oleksiy Arestovych, un vétéran du renseignement militaire, Mykhaïlo Podoliak, un ancien journaliste expulsé de Biélorussie devenu le responsable de la communication du chef de l’Etat en 2020, ainsi que le ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba.        Il vous reste 57.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/a-kiev-des-premieres-critiques-derriere-l-unite-politique-autour-de-zelensky_6138726_3210.html"},"headline":"A Kiev, de premi\u00e8res critiques derri\u00e8re l\u2019unit\u00e9 politique autour de Volodymyr Zelensky","dateCreated":"2022-08-23T05:30:28+02:00","datePublished":"2022-08-23T05:30:28+02:00","dateModified":"2022-08-23T15:27:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Volodymyr Zelensky","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Si le pr\u00e9sident ukrainien reste tr\u00e8s populaire, des voix divergentes commencent \u00e0 se faire entendre dans l\u2019opposition.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/1058/0/4096/2048/1342/671/60/0/c857d22_1661148475085-000-32cl743.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  
