<FILE-date="2022/08/23/18">

<article-nb="2022/08/23/18-1">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Après avoir passé une dizaine de jours ensemble à Kiev, Olga et Sasha se séparent. La première rentre à Paris, avant de partir pour l’Islande. La deuxième s’inquiète à l’approche de la fête de l’indépendance, qui a lieu le 24 août. Pour la vingt-cinquième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « Avec la fête nationale, j’ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s’intensifier »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h26, mis à jour à 18h32     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesAprès avoir passé une dizaine de jours ensemble à Kiev, Olga et Sasha se séparent. La première rentre à Paris, avant de partir pour l’Islande. La deuxième s’inquiète à l’approche de la fête de l’indépendance, qui a lieu le 24 août. Pour la vingt-cinquième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M Le magazine du Monde. Cette semaine, Olga est de retour de son séjour à Kiev puis s’envole vers l’Islande pour les vacances, tandis que Sasha ­s’inquiète à l’approche de la fête de l’indépendance.          Mardi 16 août          Olga : On est déjà mardi. J’essaie de ne pas penser au départ ni au voyage de retour. Notre nuit a été troublée par le hurlement d’une sirène qui a duré près d’une heure. Et une deuxième a retenti huit minutes après la fin de la première. C’était effrayant. Notre bouledogue aussi a eu peur. Lorsqu’il a entendu l’alarme, il a filé dans le couloir. Je me suis dit : « Il connaît les règles ! » Je suis restée avec lui. Sasha était si fatiguée qu’elle ne s’est pas levée. Elle m’a juste dit que si on entendait un sifflement strident, on avait à peu près cinq secondes. A 8 heures pile, ma sœur a ouvert ma porte et le chien est venu me réveiller avec ses petits reniflements joyeux. Il est merveilleux !           « Je me mets devant le canon d’un char. Je m’imagine à la place des gens pour qui ce trou noir a été la dernière chose qu’ils ont vue dans leur vie. » Olga          On va boire un café avec mon amie O., on discute de nos projets futurs… On espère que la guerre va bientôt finir. Puis je vais embrasser ma mamie et ma tante chez elles avant de repartir en France. A mi-chemin, une sirène retentit. Je me réfugie dans le métro et j’attends sur le quai. Elle s’arrête, je sors. Une deuxième, je redescends et, là, j’attends une heure. Je n’arrive définitivement pas à m’habituer. On passe un moment joyeux et nostalgique autour d’un déjeuner. Je vois que ma grand-mère est triste. Comme moi. Elles vont me manquer, les femmes de ma famille ! C’est dur de partir. Elle m’emmène au bus et me fait un signe de la main. Cette petite dame toute mince, humble, c’est notre pilier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antiaériennes : « C’est le son de la mort et du danger »                 Je rentre en métro par la ligne qu’on prenait souvent avec Sasha lorsqu’on allait à l’école. Je vois le Dniepr et défilent dans ma tête des images qui me sont chères. Je descends à la station Teatralna, dans le centre-ville, je longe Krechtchatyk, la principale avenue de Kyiv [Kiev en ukrainien]. Il y a du monde dans les bars, les gens profitent de la fraîcheur du soir. Il est 20 h 30. J’arrive sur la place Mykhaïlivska, devant la cathédrale aux dômes d’or. J’y ai chanté avec ma chorale… peut-être quinze ou vingt fois. La place s’est transformée en lieu de deuil. Des armes et des véhicules militaires russes ramassés à Irpine et à Boutcha y sont exposés. Ça sent le métal brûlé et rouillé. J’ai envie de vomir. Je me mets devant le canon d’un char. Je m’imagine à la place des gens pour qui ce trou noir a été la dernière chose qu’ils ont vue dans leur vie. Je rentre sous la pluie avec de sombres pensées. Je retrouve Sasha, ça me rend heureuse. On déguste le vin blanc que je lui ai envoyé par la poste avant d’arriver. On discute pendant très longtemps.        Il vous reste 75.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/23/guerre-en-ukraine-avec-la-fete-nationale-j-ai-vraiment-peur-tout-le-monde-parle-de-bombardements-qui-pourraient-s-intensifier_6138796_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la f\u00eate nationale, j\u2019ai vraiment peur. Tout le monde parle de bombardements qui pourraient s\u2019intensifier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-23T18:26:51+02:00","datePublished":"2022-08-23T18:26:51+02:00","dateModified":"2022-08-23T18:32:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 une dizaine de jours ensemble \u00e0 Kiev, Olga et Sasha se s\u00e9parent. La premi\u00e8re rentre \u00e0 Paris, avant de partir pour l\u2019Islande. La deuxi\u00e8me s\u2019inqui\u00e8te \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, qui a lieu le 24 ao\u00fbt. Pour la vingt-cinqui\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/302/0/709/354/1342/671/60/0/55318fe_215301-3285693.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-2">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Les principaux Etats soutenant l’Ukraine étaient réunis mardi par vidéo dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crimée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Ukraine : les dirigeants occidentaux rejettent par avance les référendums d’annexion que la Russie veut organiser      Les principaux Etats soutenant l’Ukraine étaient réunis mardi par vidéo dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crimée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les dirigeants occidentaux ont mis en garde, mardi 23 août, la Russie contre toute annexion du territoire ukrainien et apporté une nouvelle fois leur soutien à Kiev, confronté depuis six mois à une invasion des forces de Moscou.            Ils étaient réunis par vidéo dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crimée, un format qui rassemble les principaux Etats soutenant l’Ukraine et qui avait été créé par Kiev avant la guerre lancée le 24 février.            Alors que des responsables prorusses dans les territoires occupés ont évoqué l’idée d’un référendum de rattachement à la Russie, comme en Crimée en 2014, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a martelé « qu’aucun simulacre de référendum ou d’autres tentatives de modifier le statut de certaines parties du territoire ukrainien ne sera reconnu ». M. Scholz a déclaré :            Nous condamnons la Russie. Nous ne reconnaîtrons jamais aucune tentative de changer le statut de quelque partie de l’Ukraine que ce soit.            Dénonçant « l’agression aucunement provoquée de l’Ukraine par la Russie », il a promis de poursuivre les sanctions contre Moscou et d’envoyer une nouvelle aide militaire à Kiev incluant des systèmes de défense antiaérienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   La détermination des Européens « n’a pas changé »            De son côté, le président français, Emmanuel Macron, a appelé la communauté internationale à n’avoir « aucune faiblesse, aucun esprit de compromission » face à la Russie, appelant une nouvelle fois Moscou « à cesser les hostilités, à retirer ses troupes de l’intégralité du sol ukrainien et à faire le choix de la diplomatie pour rebâtir la paix ».                 Les Européens sont prêts à soutenir le « combat » de l’Ukraine « dans la durée », a-t-il ajouté à l’attention du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. « La France et l’Union européenne, avec nombre d’alliés et d’amis de l’Ukraine, font le nécessaire pour soutenir votre combat », a-t-il dit. « Notre détermination n’a pas changé et nous sommes prêts à maintenir cet effort dans la durée », a-t-il insisté.            Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a, lui, estimé que le président russe, Vladimir Poutine, « veut faire à toute l’Ukraine ce qu’il a fait à la Crimée », péninsule annexée en 2014 par Moscou après une intervention de ses forces spéciales et un référendum de rattachement dénoncé par Kiev et par les dirigeants occidentaux. M. Johnson a poursuivi :            Nous ne pouvons permettre que les frontières ne soient modifiées par la force des armes. Nous ne reconnaîtrons jamais l’annexion par la Russie du territoire de l’Ukraine.            M. Johnson, tout comme son homologue canadien, Justin Trudeau, a promis de poursuivre les aides à Kiev et la politique de sanctions visant Moscou jusqu’à ce que « la Russie mette fin à la guerre et retire ses troupes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »                                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 24 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le crime paie pour Agatha Christie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/les-dirigeants-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138794_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: les dirigeants occidentaux rejettent par avance les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion que la Russie veut organiser","dateCreated":"2022-08-23T18:00:47+02:00","datePublished":"2022-08-23T18:00:47+02:00","dateModified":"2022-08-23T18:36:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les principaux Etats soutenant l\u2019Ukraine \u00e9taient r\u00e9unis mardi par vid\u00e9o dans le cadre du sommet de la Plate-forme de Crim\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/562/0/6750/3375/1342/671/60/0/0e29714_5993810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/23/18-3">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’Etat hébreu a aussi accueilli plus de 12 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Face à la « folie » dans leur pays, des milliers de juifs russes ont fui en Israël      L’Etat hébreu a aussi accueilli plus de 12 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.          Par Clothilde Mraffko(Tel Aviv, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le rabbin Yosef Hersonski à Tel-Aviv, en Israël, le 18 août 2022.  TANYA HABJOUQA/NOOR POUR « LE MONDE »               Il y a quelques mois encore, le rabbin Yosef Hersonski hésitait à ouvrir un jardin d’enfants dans son centre communautaire juif russophone de Tel-Aviv : il manquait de candidats. Aujourd’hui, le religieux ultraorthodoxe ne prend plus de nouvelles inscriptions, faute de place dans la petite maison au milieu des gratte-ciel en construction. « Merci, Poutine ! Ma communauté a doublé, peut-être même davantage, depuis février [début de la guerre en Ukraine], s’exclame cet Israélien né en Union soviétique et qui a longtemps officié en Russie, avant d’y être interdit de séjour en 2017. Les gens qui émigrent aujourd’hui sont issus des grandes villes, ils viennent de milieux privilégiés. La communauté est bien plus forte grâce à eux. »          Dans son centre, baptisé Jewish Point, Ukrainiens et Russes se mélangent, des enfants circulent joyeusement entre les tables et, dans la pièce voisine, trois adultes télétravaillent en russe, malgré le brouhaha. Le samedi, la salle principale devient une synagogue, le soir, on y tient des lectures et des conférences. Casquette vissée sur la kippa et trottinette électrique à portée de main, le rabbin accueille tout le monde, croyant ou pas. La plupart des Russes juifs en Israël ne sont pas religieux et cette nouvelle vague ne fait pas exception : « 30 % de ma communauté se dit athée », confirme-t-il.          Pas besoin de visa          Dans la foulée de la guerre lancée par Vladimir Poutine, le 24 février, Israël se préparait à un afflux de réfugiés ukrainiens ; les émigrés russes sont finalement les plus nombreux. Selon les autorités, ces six derniers mois, un peu plus de 20 700 juifs de Russie ont fait leur alya – terme hébreu qui désigne « la montée », l’émigration des juifs en Israël, un mouvement fortement encouragé par les autorités pour des raisons démographiques face aux Palestiniens - contre 12 500 Ukrainiens.               S’y ajoutent ceux qui possédaient déjà la nationalité israélienne « et gardaient leur passeport dans un tiroir, au cas où », note Larissa Remennick, sociologue à l’université israélienne de Bar-Ilan, elle-même arrivée de Moscou lors de la grande vague d’émigration des juifs soviétiques, au début des années 1990. « D’autres vivaient entre les deux pays, faisaient déjà des allers-retours. » En plus des subventions accordées à tout candidat à l’alya, Russes, Ukrainiens et Biélorusses ont droit à une allocation supplémentaire. Pour les juifs russes, Israël est une destination idéale : contrairement aux pays européens, l’Etat hébreu n’exige pas de visa.        Il vous reste 66.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/face-a-la-folie-dans-leur-pays-des-milliers-de-juifs-russes-ont-fui-en-israel_6138787_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 la \u00ab\u00a0folie\u00a0\u00bb dans leur pays, des milliers de juifs russes ont fui en Isra\u00ebl","dateCreated":"2022-08-23T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-23T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-23T17:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"L\u2019Etat h\u00e9breu a aussi accueilli plus de 12 000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"Tel Aviv, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/344/0/4134/2067/1342/671/60/0/66f0f76_1661180174585-monde-dsc-6485.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-4">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Sergueï Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a parlé mardi avec son homologue française, Catherine Colonna, d’une possible visite d’inspecteurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, le 23 août 2022.   POOL / REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Réunis mardi en visioconférence dans le cadre du deuxième sommet de la Plate-forme de Crimée, les dirigeants occidentaux ont rejeté par avance les référendums d’annexion que la Russie veut organiser en Ukraine.Le président français a exhorté la communauté internationale à ne faire montre d’« aucune faiblesse, aucun esprit de compromission » face à la Russie. Emmanuel Macron a une nouvelle fois appelé celle-ci « à cesser les hostilités, à retirer ses troupes de l’intégralité du sol ukrainien et à faire le choix de la diplomatie pour rebâtir la paix ».Plusieurs centaines de personnes se sont réunies, mardi, à Moscou, pour les funérailles de Daria Douguina, la fille de l’idéologue ultranationaliste Alexandre Douguine soutenant l’offensive en Ukraine, tuée dans l’explosion de sa voiture. Une attaque que le Kremlin impute à Kiev.La Russie a mené des bombardements aériens et des tirs d’artillerie dans la région de Zaporijia, a annoncé l’état-major ukrainien dans son point de situation. Ces attaques surviennent à la veille de la fête nationale ukrainienne, qui commémore la déclaration d’indépendance de 1991.Dans son rapport quotidien, le ministère de la défense britannique affirme qu’au cours du week-end les troupes russes ont commencé « à déplacer des barges pour construire un important pont flottant sur le Dniepr, juste à côté du pont routier Antonovsky », qui est, lui, endommagé. Ce dernier permet de relier la ville de Kherson, au sud, occupée par la Russie, à l’est de l’Ukraine.Le département d’Etat américain a publié, lundi, une alerte de sécurité selon laquelle la Russie intensifie ses efforts pour lancer des frappes contre les infrastructures civiles et les installations gouvernementales de l’Ukraine dans les prochains jours. L’ambassade des Etats-Unis à Kiev a exhorté les citoyens américains encore en Ukraine à quitter le pays immédiatement.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit, lundi soir, que « le nombre total des différents missiles de croisière que la Russie a[vait] lancés sur [le] territoire [ukrainien] attei[gnait] presque les 3 500 » et qu’« il [était] impossible de compter les bombardements de l’artillerie russe – ils sont trop intenses ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. A Kiev, des premières critiques derrière l’unité politique autour de Zelensky         Témoignages. « C’est le son de la mort et du danger » : la vie des Ukrainiens au rythme des alertes antiaériennes         Récit. « ZOV », le journal d’un militaire russe désabusé de retour d’Ukraine         Tribune. Maxime Forest : « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »         Décryptages. Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête         Editorial. L’épreuve de l’usure en Ukraine         Tribune. Andriy Yermak : « Offrir des garanties à l’Ukraine, c’est assurer la sécurité de l’Occident »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-23T16:31:10+00:00","coverageEndTime":"2022-08-24T04:31:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","description":"Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a parl\u00e9 mardi avec son homologue fran\u00e7aise, Catherine Colonna, d\u2019une possible visite d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe, a parl\u00e9 mardi avec son homologue fran\u00e7aise, Catherine Colonna, d\u2019une possible visite d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-23T16:31:10+00:00"
,"endDate":"2022-08-24T04:31:10+00:00"
  Le ministre lituanien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Gabrielius Landsbergis, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que si l\u2019Union europ\u00e9enne ne se mettait pas d\u2019accord sur une interdiction de visa pour les touristes russes, il n\u2019exclurait pas de rechercher une solution r\u00e9gionale qui pourrait impliquer l\u2019Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne et \u00e9ventuellement la Finlande. A Varsovie, Radoslaw Fogiel, porte-parole du parti conservateur Droit et justice au pouvoir en Pologne, a d\u00e9clar\u00e9 mardi qu\u2019il souhaitait \u00ab\u00a0les limitations les plus strictes possibles dans l\u2019octroi de visas aux Russes, au niveau europ\u00e9en\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lituanie souhaite que l\u2019Union europ\u00e9enne interdise les visas touristiques russes","dateModified":"2022-08-23T16:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T16:15:30+00:00","articleBody":"           Les joueurs envelopp\u00e9s de drapeaux ukrainiens pendant l\u2019hymne national avant le match, \u00e0 Kiev, le 23\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           Pour le premier match de premi\u00e8re division ukrainienne, le Shakhtar Donetsk a fait match nul (0-0) avec le Metalist Kharkiv lors d\u2019une rencontre jou\u00e9e sans spectateurs au stade Olympiski de Kiev. Avant le coup d\u2019envoi, les joueurs des deux \u00e9quipes et les arbitres sont entr\u00e9s sur la pelouse envelopp\u00e9s de drapeaux ukrainiens et ont d\u00e9ploy\u00e9 une banni\u00e8re o\u00f9 il \u00e9tait \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons le m\u00eame courage\u00a0\u00bb.          Les joueurs du Shakhtar, dont la ville d\u2019origine Donetsk est sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, portaient des T-shirts avec l\u2019inscription\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine va gagner\u00a0\u00bb. Ceux de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays bombard\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par l\u2019arm\u00e9e russe, avaient un maillot similaire. Apr\u00e8s une minute de silence en m\u00e9moire des morts de l\u2019invasion russe, un soldat ukrainien a symboliquement donn\u00e9 un coup d\u2019envoi fictif.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/cca76ab_none-ukraine-crisis-soccer-0823-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a d\u00e9marr\u00e9 sa nouvelle saison de football","dateModified":"2022-08-23T16:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:55:27+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a parl\u00e9 mardi avec son homologue fran\u00e7aise, Catherine Colonna, de la possible visite d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia. Au cours d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, \u00ab\u00a0ils ont discut\u00e9 en d\u00e9tail de la situation autour de la centrale de Zaporijia et des opportunit\u00e9s existantes d\u2019organiser une visite de la centrale lors d\u2019une mission de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9. M.\u00a0Lavrov a assur\u00e9 que l\u2019Ukraine continuait de \u00ab\u00a0bombarder la plus grande centrale nucl\u00e9aire en Europe, ainsi que sa zone adjacente, ce qui expose toute la population europ\u00e9enne au danger d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-23T16:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:47:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky continue d\u2019affirmer sa d\u00e9termination \u00e0 exclure toute n\u00e9gociation de paix avec la Russie sans le retrait pr\u00e9alable des troupes ennemies. Samedi 20\u00a0ao\u00fbt, en pr\u00e9vision de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance du pays, proclam\u00e9e le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a01991, date qui marque aussi cette ann\u00e9e le sixi\u00e8me mois de guerre, des dizaines de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits et r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019ennemi ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s sur l\u2019avenue centrale de Kiev, Krechtchatyk. Une mani\u00e8re de moquer les ambitions du Kremlin de faire d\u00e9filer ses forces arm\u00e9es dans la rue principale de la capitale ukrainienne aux premiers jours de l\u2019invasion.          En Ukraine, selon les sondages d\u2019opinion, l\u2019ancien com\u00e9dien novice en politique, devenu pr\u00e9sident en\u00a02019, continue de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un soutien massif aupr\u00e8s de la population. Mais, alors que les missiles russes continuent de s\u2019abattre sur le pays, l\u2019unit\u00e9 politique soud\u00e9e derri\u00e8re le pr\u00e9sident en f\u00e9vrier\u00a02022 semble d\u00e9sormais pr\u00e9senter des failles.                    Lire aussi :  A Kiev, de premi\u00e8res critiques derri\u00e8re l\u2019unit\u00e9 politique autour de Volodymyr Zelensky                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si le pr\u00e9sident ukrainien reste tr\u00e8s populaire, des voix divergentes commencent \u00e0 se faire entendre dan...","dateModified":"2022-08-23T16:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:17:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de la c\u00e9r\u00e9monie marquant la Journ\u00e9e du drapeau national, \u00e0 Kiev, le 23\u00a0ao\u00fbt 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/a7e4ef6_5997215-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-08-23T15:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T15:00:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre \u00ab\u00a062 proches collaborateurs du r\u00e9gime russe et une entit\u00e9 du secteur de la d\u00e9fense qui est complice de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb. Les personnes vis\u00e9es comprennent \u00ab\u00a0des hauts fonctionnaires du gouvernement russe, y compris des gouverneurs f\u00e9d\u00e9raux et des chefs r\u00e9gionaux russes, des membres de leur famille et de hauts responsables d\u2019entit\u00e9s du secteur de la d\u00e9fense actuellement sanctionn\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un communiqu\u00e9 du gouvernement canadien. Ce dernier a par ailleurs r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019octroi d\u2019un financement de 3,85\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019appui de deux projets ukrainiens dans le cadre du Programme pour la stabilisation et les op\u00e9rations de paix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Justin Trudeau annonce de nouvelles sanctions contre 62 personnes accus\u00e9es de participer ou de soutenir l...","dateModified":"2022-08-23T15:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T14:24:42+00:00","articleBody":"     R\u00e9unis par vid\u00e9o dans le cadre du deuxi\u00e8me sommet de la Plate-forme de Crim\u00e9e, les dirigeants occidentaux ont mis en garde, mardi, la Russie contre toute annexion du territoire ukrainien et apport\u00e9 une nouvelle fois leur soutien \u00e0 Kiev, confront\u00e9 depuis bient\u00f4t sept mois \u00e0 une invasion des forces de Moscou. Alors que des responsables prorusses dans les territoires occup\u00e9s ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement \u00e0 la Russie, comme en Crim\u00e9e en\u00a02014, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a martel\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019aucun simulacre de r\u00e9f\u00e9rendum ou d\u2019autres tentatives de modifier le statut de certaines parties du territoire ukrainien ne sera reconnu\u00a0\u00bb. M.\u00a0Scholz a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous condamnons la Russie. Nous ne reconna\u00eetrons jamais aucune tentative de changer le statut de quelque partie de l\u2019Ukraine que ce soit.           D\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0l\u2019agression aucunement provoqu\u00e9e de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0\u00bb, il a promis de poursuivre les sanctions contre Moscou et d\u2019envoyer une nouvelle aide militaire \u00e0 Kiev incluant des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a, lui, estim\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0veut faire \u00e0 toute l\u2019Ukraine ce qu\u2019il a fait \u00e0 la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou apr\u00e8s une intervention de ses forces sp\u00e9ciales et un r\u00e9f\u00e9rendum de rattachement d\u00e9nonc\u00e9 par Kiev et les Occidentaux. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons permettre que les fronti\u00e8res ne soient modifi\u00e9es par la force des armes. Nous ne reconna\u00eetrons jamais l\u2019annexion par la Russie du territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. M.\u00a0Johnson, tout comme son homologue canadien, Justin Trudeau, a promis de poursuivre les aides \u00e0 Kiev et la politique de sanctions visant Moscou jusqu\u2019\u00e0 ce que \u00ab\u00a0la Russie mette fin \u00e0 la guerre et retire ses troupes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants occidentaux rejettent par avance les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion que la Russie veut organise...","dateModified":"2022-08-23T15:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T12:38:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a exhort\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 ne faire montre d\u2019\u00ab\u00a0aucune faiblesse, aucun esprit de compromission\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie, alors que la guerre en Ukraine entrera, mercredi, dans son septi\u00e8me mois. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons (\u2026) avoir aucune faiblesse, aucun esprit de compromission, parce qu\u2019il y va de notre libert\u00e9 \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et de la paix dans toutes les parties du globe\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans un message vid\u00e9o [45\u00a0min avant la fin de la diffusion] au deuxi\u00e8me sommet de la Plate-forme de Crim\u00e9e, initiative diplomatique de l\u2019Ukraine et de Volodymyr Zelensky, con\u00e7ue comme un m\u00e9canisme de coordination et de consultation internationale pour mettre fin \u00e0 l\u2019occupation de la Crim\u00e9e par la Russie.          Nombre de pays, de l\u2019Afrique \u00e0 l\u2019Asie, s\u2019en tiennent \u00e0 une politique de neutralit\u00e9 depuis l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, qu\u2019ils s\u2019abstiennent de condamner. En Europe, certains pays comme la Hongrie conservent aussi d\u2019importants liens, notamment \u00e9nerg\u00e9tiques, avec la Russie.          Emmanuel Macron a une nouvelle fois appel\u00e9 la Russie \u00ab\u00a0\u00e0 cesser les hostilit\u00e9s, \u00e0 retirer ses troupes de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du sol ukrainien et \u00e0 faire le choix de la diplomatie pour reb\u00e2tir la paix\u00a0\u00bb. Les Europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 soutenir le \u00ab\u00a0combat\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 l\u2019attention du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0La France et l\u2019Union europ\u00e9enne, avec nombre d\u2019alli\u00e9s et d\u2019amis de l\u2019Ukraine, font le n\u00e9cessaire pour soutenir votre combat\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Notre d\u00e9termination n\u2019a pas chang\u00e9 et nous sommes pr\u00eats \u00e0 maintenir cet effort dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron appelle \u00e0 n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucune faiblesse, aucun esprit de compromission\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-08-23T14:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:59:47+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura ni pardon ni piti\u00e9 pour les meurtriers de la fille d\u2019un id\u00e9ologue nationaliste pro-Kremlin tu\u00e9e ce week-end dans l\u2019explosion de sa voiture pr\u00e8s de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un crime barbare pour lequel il ne saurait y avoir de pardon (\u2026). Il ne peut y avoir aucune piti\u00e9 pour les organisateurs, les commanditaires et les ex\u00e9cutants\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Lavrov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes accusent les services secrets ukrainiens d\u2019avoir pi\u00e9g\u00e9 la voiture, mais Kiev d\u00e9ment toute implication.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie\u00a0n\u2019aura \u00ab\u00a0aucune piti\u00e9\u00a0\u00bb pour les meurtriers de Daria Douguina, pr\u00e9vient Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-08-23T12:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:54:15+00:00","articleBody":"     Le conflit en Ukraine p\u00e8se sur le syst\u00e8me humanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire et pourrait avoir des effets durables sur la capacit\u00e9 des organisations \u00e0 faire face aux urgences dans le monde, a averti mardi la Croix-Rouge.          Cette guerre, qui entrera mercredi dan son septi\u00e8me mois, a pouss\u00e9 les gens \u00ab\u00a0\u00e0 un point de rupture critique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Francesco Rocca, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des Soci\u00e9t\u00e9s de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge (IFRC). \u00ab\u00a0Les effets de choc d\u00e9vastateurs ne font qu\u2019augmenter alors que le conflit dure, avec la hausse des prix de la nourriture et de l\u2019\u00e9nergie ainsi que des crises alimentaires qui s\u2019aggravent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les r\u00e9percussions du conflit font augmenter les besoins en aide dans le monde entier, a soulign\u00e9 Birgitte Bischoff Ebbesen, directrice r\u00e9gionale de l\u2019IFRC pour l\u2019Europe et l\u2019Asie centrale, lors d\u2019un point de presse en ligne.          \u00ab\u00a0La crise s\u2019est \u00e9tendue \u00e0 tout le syst\u00e8me humanitaire et l\u2019a soumis \u00e0 un stress \u00e9norme\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9, et \u00ab\u00a0cela aura un effet durable sur la capacit\u00e9 des organisations humanitaires et des donateurs \u00e0 r\u00e9pondre aux urgences ailleurs\u00a0\u00bb.          L\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier en Ukraine, l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, a contribu\u00e9 aux graves p\u00e9nuries alimentaires auxquelles sont confront\u00e9es les r\u00e9gions les plus pauvres de la plan\u00e8te.          Malgr\u00e9 les efforts pour la reprise des livraisons de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire, ces exportations sont en chute de 46\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, selon l\u2019IFRC. \u00ab\u00a0Cette chute massive a un effet majeur sur la Grande Corne de l\u2019Afrique, o\u00f9 plus de 80 millions de personnes connaissent une faim extr\u00eame \u2013 la pire crise alimentaire des soixante-dix derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb, insiste-t-elle.          La Croix-Rouge, qui compte dor\u00e9navant en Ukraine et dans les pays voisins plus de 100 000 b\u00e9n\u00e9voles locaux et membres de son personnel, continue d\u2019y accro\u00eetre ses \u00e9valuations des besoins humanitaires. L\u2019organisation d\u00e9plore les \u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts en Ukraine, o\u00f9 des millions de personnes ont d\u00fb quitter leur foyer\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame si le conflit devait s\u2019achever demain, il faudra des ann\u00e9es pour r\u00e9parer les destructions inflig\u00e9es aux villes et aux maisons et l\u2019impact sur les familles.\u00a0\u00bb          D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, l\u2019inflation en hausse et les p\u00e9nuries de produits essentiels comme le carburant ou la nourriture, en Ukraine et dans les pays voisins, obligent de plus en plus de gens \u00e0 lutter pour se procurer des produits de base. Et les besoins ne feront que cro\u00eetre avec le temps plus froid attendu dans les prochaines semaines.          \u00ab\u00a0Ce sera l\u2019hiver le plus dur\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Maksym Dotsenko, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Croix-Rouge ukrainienne, lors du point presse. \u00ab\u00a0Les besoins augmentent\u00a0\u00bb et les cons\u00e9quences se feront sentir au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine, a-t-il averti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine p\u00e8se sur le syst\u00e8me humanitaire dans le monde entier, alerte la Croix-Rouge","dateModified":"2022-08-23T12:04:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:45:45+00:00","articleBody":"               Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, c\u00e9l\u00e8bre la Journ\u00e9e du drapeau national en publiant une photo d\u2019un soldat ukrainien en poste sur ce petit territoire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes se retirent de l\u2019\u00eele des Serpents, territoire strat\u00e9gique en mer Noire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre la Journ\u00e9e du drapeau national sur l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-08-23T11:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:43:11+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s d\u2019un million de r\u00e9fugi\u00e9s, fuyant l\u2019Ukraine apr\u00e8s l\u2019invasion russe, qui a d\u00e9but\u00e9 il y a six mois (24\u00a0f\u00e9vrier), ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en Allemagne, m\u00eame si \u00ab\u00a0un nombre consid\u00e9rable\u00a0\u00bb d\u2019entre eux n\u2019est pas rest\u00e9 dans le pays, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur allemand. Au total, 967\u00a0546\u00a0personnes, \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 de nationalit\u00e9 ukrainienne, ont trouv\u00e9 refuge \u00ab\u00a0au moins de fa\u00e7on provisoire\u00a0\u00bb en Allemagne, selon le d\u00e9compte minist\u00e9riel. Sur ce total, 36\u00a0% sont des mineurs de moins de 18 ans, 74\u00a0% des adultes recens\u00e9s sont des femmes, d\u00e9taille-t-il dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Un nombre consid\u00e9rable\u00a0\u00bb de ces r\u00e9fugi\u00e9s ont continu\u00e9 leur route vers d\u2019autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ou bien sont rentr\u00e9s chez eux. Selon d\u2019autres donn\u00e9es f\u00e9d\u00e9rales, quelque 150\u00a0000\u00a0jeunes Ukrainiens \u00e9taient inscrits dans les \u00e9coles allemandes \u00e0 la mi-ao\u00fbt.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes a d\u00e9clench\u00e9 la plus grande crise de r\u00e9fugi\u00e9s sur le sol europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale, faisant plus de 6,6 millions de d\u00e9plac\u00e9s enregistr\u00e9s sur le continent, d\u2019apr\u00e8s les derniers chiffres de l\u2019Agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). Toujours selon le HCR, cit\u00e9 par le minist\u00e8re allemand, environ 3,8\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont retourn\u00e9s chez eux, au moins provisoirement.          Une grande partie des d\u00e9plac\u00e9s s\u2019est install\u00e9e dans les pays limitrophes de l\u2019Ukraine, en particulier en Pologne, mais aussi en Roumanie ou en R\u00e9publique tch\u00e8que.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s d\u2019un million de r\u00e9fugi\u00e9s enregistr\u00e9s en Allemagne","dateModified":"2022-08-23T11:54:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:36:20+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde,\n\nEst il vrai que le chef du parti lib\u00e9ral d\u00e9mocrate a quasiment cit\u00e9 un discours nazi lors de l'enterrement de Daria Dougina ?\n\n\"one pr\u00e9sident, one country, one victory\"\n\"ein volk, ein Reich, ein f\u00fchrer\"     Geoffrey         Bonjour Goeffrey,          C\u2019est en effet ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 Leonid Slutsky.          Pour sa part, Alexandre Douguine a d\u00e9clar\u00e9 que sa fille \u00e9tait morte pour la Russie. \u00ab\u00a0Si sa mort tragique a touch\u00e9 quelqu\u2019un, elle lui aurait demand\u00e9 de d\u00e9fendre l\u2019orthodoxie sacr\u00e9e [russe], le peuple et la patrie, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Elle est morte pour la Russie, dans la patrie et sur la ligne de front qui n\u2019est pas en Ukraine mais ici. (...) Parmi les premiers mots que nous lui avons enseign\u00e9s, dans son enfance, il y a \u00e9videmment\u00a0\u201cRussie\u201d, \u201cnotre puissance\u201d,  \u201cnotre peuple\u201d, \u201cnotre empire\u201d\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 Alexandre Douguine, retenant des pleurs.          Le magnat ultranationaliste Konstantine Malofeev, proche de la famille, l\u2019a pr\u00e9sent\u00e9e comme une martyre dont la mort rendait d\u2019autant plus importante la victoire de la Russie contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les personnes qui se battent contre nous ne comprennent pas que le peuple russe n\u2019est pas seulement compos\u00e9 de ceux qui sont en vie aujourd\u2019hui. Il est compos\u00e9 de ceux qui ont v\u00e9cu avant nous et qui vivront apr\u00e8s nous. Et nous deviendrons plus forts avec le sang de nos martyrs\u00a0\u00bb, a-t-il dit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-23T12:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:20:46+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) s\u2019inqui\u00e8te des projets des autorit\u00e9s soutenues par la Russie de juger les prisonniers de guerre ukrainiens \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par la mani\u00e8re dont cela se passe. Les m\u00e9dias ont diffus\u00e9 des images de cages construites dans la salle philharmonique de Marioupol, des cages vraiment massives, et apparemment l\u2019id\u00e9e est d\u2019y contenir les prisonniers\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ravina Shamdasani, porte-parole du HCDH lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas acceptable, c\u2019est humiliant.\u00a0\u00bb Refuser d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 un prisonnier de guerre le droit \u00e0 un proc\u00e8s impartial est \u00e9quivalent \u00e0 un crime de guerre de la part de la Russie, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU se dit pr\u00e9occup\u00e9e par les proc\u00e8s \u00e0 venir des prisonniers ukrainiens \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-08-23T11:34:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T11:13:37+00:00","articleBody":"    Peut-on imaginer que l'assassinat de Daria Douguina ait \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par le FSB ou autre organe de pouvoir russe ? Et ce, pour pouvoir redonner une justification suppl\u00e9mentaire aupr\u00e8s de la population russe \u00e0 la poursuite de \"l'op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\" ? M\u00eame si cela n'est que pure sp\u00e9culation et n'est pas le sc\u00e9nario le plus probable, est-ce que le pouvoir russe aurait pu se donner cette option ?     Vincent17         Bonjour Vincent 17,          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 lundi que l\u2019attaque qui a tu\u00e9 Daria Douguina avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e et men\u00e9e par les services de renseignement ukrainiens. Ce que l\u2019Ukraine a d\u00e9menti en bloc. Oleksi Danilov, le secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense nationale a accus\u00e9 en retour la Russie d\u2019avoir commenc\u00e9, avec cette attaque, \u00e0 mener chez elle \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019attaques terroristes\u00a0\u00bb qui feront \u00ab\u00a0des victimes en masse\u00a0\u00bb, pour tenter de remobiliser une population qui est, selon lui, de moins en moins favorable \u00e0 la guerre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-23T11:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T10:14:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nO\u00f9 en est on des adh\u00e9sions \u00e0 l'Otan de la Su\u00e8de et de la Finlande ?\r\nMerci.    Curieuse         Bonjour Curieuse,          L\u2019Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN a publi\u00e9 une page qui permet de suivre le processus d\u2019adh\u00e9sion. La R\u00e9publique tch\u00e8que, la Gr\u00e8ce, la Hongrie, le Portugal, la Slovaquie, l\u2019Espagne et la Turquie doivent encore se prononcer.                    Lire aussi :  Le Parlement fran\u00e7ais ratifie l\u2019adh\u00e9sion de\u00a0la\u00a0Su\u00e8de et\u00a0de\u00a0la\u00a0Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou et Paris envisagent une inspection de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-23T11:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T10:08:38+00:00","articleBody":"     Le Washington Post s\u2019est pench\u00e9 sur la nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, annonc\u00e9e vendredi, pour un montant de 775\u00a0millions de dollars. Outre les munitions suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, les Etats-Unis vont livrer des \u00e9quipements dont les forces ukrainiennes auront besoin pour lancer la contre-attaque annonc\u00e9e depuis plusieurs semaines dans les zones min\u00e9es \u00e0 proches des positions russes. Alors que les Etats-Unis ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent assur\u00e9 ne fournir que des armes \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, le Pentagone laisse entendre que l\u2019objectif est d\u00e9sormais d\u2019aider les forces ukrainiennes dans la contre-offensive qu\u2019elles pr\u00e9parent pour reprendre du terrain, notamment dans la ville strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays.          Parmi ces \u00e9quipements, le quotidien am\u00e9ricain note la pr\u00e9sence de 40 MRAP, v\u00e9hicules blind\u00e9s prot\u00e9geant les troupes des explosions et des tirs d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res, \u00e9quip\u00e9s d\u2019un dispositif permettant de faire exploser les champs de mine. Leur pr\u00e9sence semble av\u00e9r\u00e9e sur plusieurs vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Il rel\u00e8ve aussi la pr\u00e9sence de 16\u00a0obusiers de 105\u00a0mm, plus l\u00e9gers et plus faciles \u00e0 d\u00e9placer que les obusiers M777 de 155\u00a0mm envoy\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ou encore de missiles antichars TOW qui peuvent \u00eatre install\u00e9s sur un v\u00e9hicule comme le Humvee, dont 50\u00a0unit\u00e9s sont comprises dans cette tranche d\u2019aide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone va livrer des armes offensives \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-23T10:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T10:06:34+00:00","articleBody":"     En ce 23 ao\u00fbt, journ\u00e9e du drapeau national ukrainien, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00e9tait un pays de h\u00e9ros.          \u00ab\u00a0Notre [drapeau] jaune-bleu est devenu un symbole de la lutte pour la libert\u00e9. Maintenant, le monde entier le sait avec certitude\u00a0: l\u2019Ukraine est un pays de courage. L\u2019Ukraine est un pays de h\u00e9ros. Bonne journ\u00e9e du drapeau national de l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur Instagram.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e8bre son drapeau \u00e0 la veille du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance","dateModified":"2022-08-23T11:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T09:22:58+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies, mardi \u00e0 Moscou, pour les fun\u00e9railles de Daria Douguina, la fille d\u2019un id\u00e9ologue ultranationaliste, soutenant l\u2019offensive en Ukraine tu\u00e9e dans l\u2019explosion de sa voiture, une attaque que Moscou impute \u00e0 Kiev.          Daria Douguina a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e samedi soir dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait sur une route pr\u00e8s de Moscou. Elle avait 29 ans. Journaliste et politologue, elle \u00e9tait la fille d\u2019Alexandre Douguine, un id\u00e9ologue et \u00e9crivain ultranationaliste promouvant une doctrine imp\u00e9rialiste. Comme son p\u00e8re, elle \u00e9tait une partisane farouche de l\u2019offensive russe en Ukraine.                Daria Douguina, fille d\u2019un id\u00e9ologue ultranationaliste, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e samedi 20 ao\u00fbt 2022 dans l\u2019explosion de la voiture qu\u2019elle conduisait, dans les environs de de Moscou. DMITRY SEREBRYAKOV \/ AP           Mardi, des centaines de personnes, notamment des proches de la famille et des responsables politiques, se sont recueillies devant le cercueil de Daria Douguina, au-dessus duquel avait \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 un portrait d\u2019elle, a constat\u00e9 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Elle est morte au front pour la nation, pour la Russie. Le front, il est ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Douguine d\u2019une voix tremblante, les yeux cern\u00e9s.          Moins de quarante-huit heures apr\u00e8s la mort de Daria Douguina, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9, lundi, avoir conclu que l\u2019attaque avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e et men\u00e9e par les services de renseignement ukrainiens. Kiev a d\u00e9menti toute implication.          Dans un message de condol\u00e9ances, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime ignoble, cruel\u00a0\u00bb, qui a \u00ab\u00a0mis fin pr\u00e9matur\u00e9ment \u00e0 la vie de Daria Douguina, une personne brillante et talentueuse dot\u00e9e d\u2019un c\u0153ur v\u00e9ritablement russe\u00a0\u00bb. M.\u00a0Poutine lui a \u00e9galement remis, \u00e0 titre posthume, l\u2019ordre du Courage.          Promoteur de l\u2019eurasisme, une doctrine imp\u00e9rialiste pr\u00f4nant une alliance entre l\u2019Europe et l\u2019Asie, sous direction russe, Alexandre Douguine est vis\u00e9, depuis 2014, par des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne. Personnalit\u00e9 m\u00e9diatique et polyglotte, il est influent dans une partie de l\u2019extr\u00eame droite europ\u00e9enne. Surnomm\u00e9 par certains m\u00e9dias \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, M\u00a0.Douguine est parfois pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant proche du pr\u00e9sident russe. Mais ce dernier ne l\u2019a jamais soutenu publiquement et de nombreux observateurs relativisent son influence au Kremlin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/37be7a0_f58aed5baccf442da08bc5efc137d113-f58aed5baccf442da08bc5efc137d113-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fun\u00e9railles de Daria Douguina ont eu lieu mardi \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-08-23T09:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#625032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T09:19:49+00:00","articleBody":"     La Russie a men\u00e9 des bombardements a\u00e9riens et des tirs d\u2019artillerie dans la r\u00e9gion de Zaporijia, a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien dans son point de situation. Ces attaques surviennent \u00e0 la veille de la f\u00eate nationale ukrainienne, qui comm\u00e9more la d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance de 1991. Invoquant la menace de nouvelles attaques, le gouvernement a interdit les c\u00e9l\u00e9brations publiques. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti que Moscou pourrait tenter \u00ab\u00a0quelque chose de particuli\u00e8rement odieux et cruel\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019approche du 31e\u00a0anniversaire de l\u2019ind\u00e9pendance, mercredi, dont la date marque le sixi\u00e8me mois de l\u2019invasion du pays par la Russie.               Les craintes de nouvelles attaques se sont accrues apr\u00e8s que le Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe (FSB) a accus\u00e9 lundi des agents ukrainiens d\u2019avoir assassin\u00e9 Daria Douguina, dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e pr\u00e8s de Moscou.          Les deux parties ont \u00e9chang\u00e9 des reproches au sujet des fr\u00e9quents bombardements sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, o\u00f9 Kiev accuse Moscou de baser des troupes et de stocker du mat\u00e9riel militaire. La Russie d\u00e9ment cette information et accuse l\u2019Ukraine de cibler le site avec des drones. Moscou a demand\u00e9 la tenue d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU mardi pour discuter de la centrale de Zaporijia, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse publique russe RIA, citant l\u2019ambassadeur adjoint aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Dmitry Polyanskiy.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes dans la r\u00e9gion de Zaporijia \u00e0 la veille de la f\u00eate nationale ukrainienne","dateModified":"2022-08-23T09:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T08:16:53+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, est \u00e0 Kiev pour s\u2019entretenir avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le service de presse du pr\u00e9sident a publi\u00e9 une photo montrant M. Duda re\u00e7u \u00e0 la gare de Kiev apr\u00e8s son arriv\u00e9e en train. Sa venue s\u2019inscrit dans le cadre de la \u00ab\u00a0plate-forme Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, une initiative r\u00e9unissant les principaux Etats soutenant l\u2019Ukraine et qui existait avant l\u2019invasion du pays par la Russie il y a pr\u00e8s de six mois.          \u00ab\u00a0Les pr\u00e9sidents discuteront certainement de la mani\u00e8re dont la Pologne peut aider, y compris politiquement, afin de persuader d\u2019autres pays d\u2019offrir leur soutien et de le poursuivre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, mardi, Pawel Szrot, le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle polonaise. Selon lui, Varsovie insistera sur la n\u00e9cessit\u00e9 de sanctionner Moscou par des \u00ab\u00a0mesures restrictives d\u00e9cisives\u00a0\u00bb qui permettraient aux citoyens russes de \u00ab\u00a0comprendre la grave agression commise par [leur] pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident est \u00e9galement convaincu que tous les pays occidentaux, l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019OTAN doivent agir de mani\u00e8re solidaire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Pologne, comme les pays baltes, figure parmi les soutiens les plus inconditionnels de l\u2019Ukraine au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, mais \u00e9galement les plus grands critiques de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle visite du pr\u00e9sident polonais \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-23T08:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T07:09:53+00:00","articleBody":"     Sous le feu de l\u2019artillerie ukrainienne, Pavel Filatiev s\u2019\u00e9tait fait cette promesse\u00a0: \u00ab\u00a0Mon Dieu, si je survis, je ferai tout pour changer \u00e7a.\u00a0\u00bb Il a tenu parole. Le 1er\u00a0ao\u00fbt, sur le r\u00e9seau social VKontakte, le \u00ab\u00a0Facebook russe\u00a0\u00bb, cet ancien parachutiste a publi\u00e9 une longue confession sur la guerre d\u00e9clench\u00e9e par le Kremlin en Ukraine \u00e0 laquelle il a particip\u00e9 en premi\u00e8re ligne, depuis le premier jour, le 24\u00a0f\u00e9vrier, jusqu\u2019au d\u00e9but du mois d\u2019avril, lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 pour une sale infection \u00e0 un \u0153il contract\u00e9e dans une tranch\u00e9e.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9 de retour d\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9 de retour d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-23T08:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T06:53:55+00:00","articleBody":"     La Finlande devenant un important pays de transit pour les touristes russes voyageant en Europe, Porsche, Bentley et autres voitures de sport de luxe immatricul\u00e9es en Russie remplissent le parking de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki, d\u2019o\u00f9 les voyageurs continuent leur route. Une balade rapide dans ce parking r\u00e9v\u00e8le un grand nombre de voitures haut de gamme, notamment une nouvelle Mercedes-Benz S-Class Sedan et une Porsche 911 Turbo S.                Un grand nombre de voitures haut de gamme immatricul\u00e9es en Russie remplissent le parking de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki. ALESSANDRO RAMPAZZO \/ AFP           L\u2019Union europ\u00e9enne a ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien aux avions russes \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, for\u00e7ant les Russes qui souhaitent voyager en Europe \u00e0 traverser la fronti\u00e8re en voiture ou, moyennant un d\u00e9tour, \u00e0 voler avec des compagnies a\u00e9riennes non occidentales. Depuis la lev\u00e9e des restrictions de voyage li\u00e9es au Covid-19 par Moscou en juillet, le nombre de voyageurs russes s\u2019est accru, en m\u00eame temps qu\u2019un m\u00e9contentement grandissant en Europe contre leur venue alors que la guerre frappe l\u2019Ukraine.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Finlande, Pekka Haavisto, observe que son pays est devenu un \u00ab\u00a0pays de transit\u00a0\u00bb pour les touristes russes, ajoutant qu\u2019il y a \u00ab\u00a0beaucoup de touristes russes \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki en ce moment\u00a0\u00bb.          La Finlande a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019elle limiterait les visas touristiques russes \u00e0 10\u00a0% du volume actuel \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre en raison du m\u00e9contentement croissant \u00e0 l\u2019\u00e9gard du tourisme russe en pleine guerre en Ukraine. Mais les Russes continuent d\u2019entrer en Finlande avec des visas Schengen d\u00e9livr\u00e9s par d\u2019autres pays. \u00ab\u00a0Ils viennent ici avec des visas Schengen d\u00e9livr\u00e9s par plein de pays diff\u00e9rents et continuent leur route via l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki\u00a0\u00bb, explique M. Haavisto.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0324e8c_5995653-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les voitures de luxe des Russes en transit remplissent le parking de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Helsinki","dateModified":"2022-08-23T07:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T06:15:38+00:00","articleBody":"     Dans son rapport quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme qu\u2019au cours du week-end, les troupes russes auraient commenc\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 d\u00e9placer des barges pour construire un important pont flottant sur le Dniepr, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pont routier Antonivsky\u00a0\u00bb, qui est, lui, endommag\u00e9. Ce pont permet de relier la ville de Kherson, ville du Sud occup\u00e9e par la Russie, et l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Depuis plusieurs semaines, les forces russes et les civils doivent prendre un ferry pour traverser le Dniepr, souligne l\u2019organe de renseignement britannique, et la mise en place de ce pont flottant permettrait \u00e0 la Russie d\u2019augmenter la capacit\u00e9 du point de passage. Toutefois, \u00ab\u00a0un pont flottant serait probablement encore vuln\u00e9rable face \u00e0 une action offensive ukrainienne\u00a0\u00bb.          Au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les troupes russes se sont empar\u00e9es de Kherson, seule capitale r\u00e9gionale qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir. Elles ont avanc\u00e9 de quelques dizaines de kilom\u00e8tres vers l\u2019ouest, mais les trois ponts (deux routiers et un ferroviaire) qui franchissent le Dniepr dans la zone qu\u2019elles contr\u00f4lent ont \u00e0 plusieurs reprises \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines. Le plus important est le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, plusieurs fois touch\u00e9 par des missiles depuis la fin de juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes tentent de construire un pont flottant sur le Dniepr pour relier Kherson \u00e0 l\u2019est de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-08-23T06:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:52:26+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une longue pause forc\u00e9e en raison de la guerre, le championnat ukrainien de football va reprendre, mardi, \u00e0 Kiev.          Le majestueux stade olympique de la capitale a accueilli de prestigieux matchs ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais aucun n\u2019aura une symbolique aussi forte que la rencontre d\u2019ouverture entre le Chakhtar Donetsk et le Metalist Kharkiv, clubs de deux villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine qui se battent actuellement contre l\u2019invasion russe.          Ce match, dont le coup d\u2019envoi sera donn\u00e9 \u00e0 13\u00a0heures (midi \u00e0 Paris), se disputera \u00e9videmment dans des conditions particuli\u00e8res\u00a0:         Aucun spectateur ne sera pr\u00e9sent dans le stade de 65\u00a0000 places situ\u00e9 en centre-ville.          Si les sir\u00e8nes antia\u00e9riennes retentissent, les joueurs doivent se pr\u00e9cipiter vers les abris antibombes.           \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats, nous sommes forts et je pense que nous montrerons au monde entier la vie et la volont\u00e9 ukrainiennes de gagner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le capitaine du Chakhtar, Taras Stepanenko, \u00e0 l\u2019agence AP.          Tous les matchs du championnat seront jou\u00e9s \u00e0 Kiev et dans ses environs, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019ouest du pays.          Aucun match officiel de football n\u2019a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 en Ukraine depuis la mi-d\u00e9cembre, lorsque la ligue s\u2019est arr\u00eat\u00e9e pour une pause pr\u00e9vue au milieu de l\u2019hiver. Les rencontres devaient reprendre le 25\u00a0f\u00e9vrier, jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019invasion militaire russe commence un jour plus t\u00f4t.          La ligue de seize \u00e9quipes red\u00e9marre d\u2019ailleurs sans les clubs de Desna Tchernihiv et Marioupol, des \u00e9quipes dont les villes ont subi une destruction brutale.          Les clubs ukrainiens, comme le Chakhtar Donetsk, qui ont disput\u00e9 leurs matchs dans les comp\u00e9titions europ\u00e9ennes de l\u2019UEFA ces derni\u00e8res semaines ont jou\u00e9 en Pologne et en Slovaquie voisines, ou en Su\u00e8de, pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019adversaires comme Benfica et Fenerbah\u00e7e.          Le Chakhtar, qui \u00e9tait en t\u00eate du classement national lorsque la saison derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 officiellement abandonn\u00e9e, accueillera ses adversaires au stade du Legia Varsovie (Pologne) lorsque la phase de groupes de la Ligue des champions commencera le 6\u00a0septembre. Les groupes sont tir\u00e9s au sort jeudi, et il sera scrut\u00e9 de pr\u00e8s, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, par le PSG et l\u2019Olympique de Marseille.                Les joueurs du Chakhtar Donetsk s\u2019entra\u00eenent au stade olympique de Kiev, lundi 22 ao\u00fbt, \u00e0 la veille de la reprise du championnat ukrainien. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/a71f4e5_ppp-gar05-ukraine-crisis-soccer-0822-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le championnat de football ukrainien reprend aujourd\u2019hui en pleine guerre","dateModified":"2022-08-23T05:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:33:02+00:00","articleBody":"     Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, a affirm\u00e9, lundi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, que, depuis des semaines, Moscou \u00ab\u00a0cherche \u00e0 convaincre l\u2019Ukraine d\u2019entrer en n\u00e9gociations\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0geler le conflit tout en pr\u00e9servant le statu quo dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Podoliak estime qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9 Moscou \u00ab\u00a0ne souhaite pas un dialogue\u00a0\u00bb de paix s\u00e9rieux mais cherche \u00e0 obtenir \u00ab\u00a0une pause op\u00e9rationnelle pour son arm\u00e9e\u00a0\u00bb avant de lancer \u00ab\u00a0une nouvelle offensive\u00a0\u00bb.          Kiev rejette, de son c\u00f4t\u00e9, toute solution n\u00e9goci\u00e9e pour les territoires sous occupation russe, qu\u2019elle aspire \u00e0 reprendre, tout comme ceux sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019Est et la Crim\u00e9e annex\u00e9e en\u00a02014.          \u00ab\u00a0Tous les autres sc\u00e9narios (\u2026) ne repr\u00e9sentent qu\u2019une pause op\u00e9rationnelle dangereuse avant un nouveau round de la guerre\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Podoliak, tout en assurant que \u00ab\u00a0les Ukrainiens r\u00e9sisteront le temps qu\u2019il faudra\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est une guerre existentielle, nous n\u2019avons pas d\u2019autre solution. Abandonner la lutte signifiera non seulement la destruction de l\u2019Etat ukrainien mais aussi celle de tous ses civils\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          De premi\u00e8res n\u00e9gociations entre Kiev et Moscou lors des premi\u00e8res semaines du conflit n\u2019avaient pas donn\u00e9 de r\u00e9sultats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut n\u00e9gocier avec l\u2019Ukraine pour mieux pr\u00e9parer une nouvelle offensive, selon Kiev","dateModified":"2022-08-23T08:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:27:00+00:00","articleBody":"     Depuis six mois, le m\u00eame son, obs\u00e9dant, r\u00e9sonne chaque jour en Ukraine. La population conna\u00eet le signal par c\u0153ur. Quand la sir\u00e8ne retentit trois fois d\u2019affil\u00e9e, c\u2019est que le bombardement est imminent. Lorsqu\u2019elle ne sonne qu\u2019une fois, c\u2019est que la menace est \u00e9cart\u00e9e.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la population vit au rythme des alertes antia\u00e9riennes. D\u2019apr\u00e8s Kiev, les Russes bombardent l\u2019Ukraine entre 700 et 800 fois par jour.          Selon les r\u00e9gions, elles r\u00e9sonnent parfois huit \u00e0 dix fois par jour, y compris la nuit. Les Ukrainiens ont d\u00fb apprendre \u00e0 vivre avec les sir\u00e8nes au quotidien.                    Lire aussi :  La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antia\u00e9riennes\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le son de la mort et du danger\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est le son de la mort et du danger\u00a0\u00bb\u00a0: la vie des Ukrainiens au rythme des alertes antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-08-23T05:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:16:16+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a publi\u00e9, lundi, une alerte de s\u00e9curit\u00e9 avertissant que la Russie intensifiait ses efforts pour lancer des frappes contre les infrastructures civiles et les installations gouvernementales de l\u2019Ukraine dans les prochains jours.          L\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Kiev a exhort\u00e9 les citoyens am\u00e9ricains encore en Ukraine \u00e0 quitter le pays imm\u00e9diatement. \u00ab\u00a0Si vous entendez une forte explosion ou si des sir\u00e8nes sont activ\u00e9es, mettez-vous imm\u00e9diatement \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019ambassade de Kiev dans son alerte. \u00ab\u00a0Dans une maison ou un b\u00e2timent, allez au niveau le plus bas de la structure avec le moins de murs ext\u00e9rieurs, de fen\u00eatres et d\u2019ouvertures\u00a0; fermez toutes les portes et asseyez-vous pr\u00e8s d\u2019un mur int\u00e9rieur, loin de toute fen\u00eatre ou ouverture\u00a0\u00bb, est-il expliqu\u00e9.          Selon un responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat, le d\u00e9partement d\u2019Etat a lanc\u00e9 l\u2019alerte apr\u00e8s que les services du renseignement am\u00e9ricain ont d\u00e9classifi\u00e9, lundi, un document qui estime que la Russie ciblerait de plus en plus les infrastructures civiles ukrainiennes.          Ces nouvelles informations se font jour alors que l\u2019invasion brutale de l\u2019Ukraine par la Russie atteindra  six mois mercredi, ce qui co\u00efncide avec le Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Washington, la Russie cherche \u00e0 intensifier ses frappes sur les infrastructures ukrainiennes","dateModified":"2022-08-23T07:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:13:01+00:00","articleBody":"      Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a publi\u00e9, lundi, une alerte de s\u00e9curit\u00e9 avertissant que la Russie intensifie ses efforts pour lancer des frappes contre les infrastructures civiles et les installations gouvernementales de l\u2019Ukraine dans les prochains jours. L\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Kiev a exhort\u00e9 les citoyens am\u00e9ricains encore en Ukraine \u00e0 quitter le pays imm\u00e9diatement.          Le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que pr\u00e8s de 9 000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il y a six mois.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit, lundi soir, que \u00ab\u00a0 le nombre total des diff\u00e9rents missiles de croisi\u00e8re que la Russie a[vait] lanc\u00e9s sur [le] territoire [ukrainien] atteint presque les 3 500\u00a0\u00bb et qu\u2019\u00ab\u00a0il est impossible de compter les bombardements de l\u2019artillerie russe \u2013 ils sont trop intenses\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime ignoble\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de Daria Douguina, la fille d\u2019un id\u00e9ologue soutenant l\u2019offensive en Ukraine, tu\u00e9e par l\u2019explosion de la voiture qu\u2019elle conduisait, dans les environs de Moscou. Les autorit\u00e9s russes accusent Kiev, qui nie toute responsabilit\u00e9 et \u00e9voque des affrontements internes dans les services russes.          La Russie r\u00e9clame la tenue, mardi, d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. Situ\u00e9e sur le Dniepr, dans le sud de l\u2019Ukraine, cette infrastructure est contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Ses abords ont \u00e9t\u00e9 plusieurs fois bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) envisage d\u2019organiser une mission \u00ab\u00a0d\u2019entra\u00eenement et d\u2019assistance\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui se d\u00e9roulerait dans les pays voisins, a fait savoir, lundi, le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell. La proposition sera discut\u00e9e la semaine prochaine \u00e0 Prague lors du conseil des ministres de la d\u00e9fense.          Deux bombardiers am\u00e9ricains bas\u00e9s au Royaume-Uni ont survol\u00e9, lundi, plusieurs pays d\u2019Europe du Sud-Est \u00e0 basse altitude, une d\u00e9monstration de force visant \u00e0 souligner \u00ab\u00a0l\u2019engagement\u00a0\u00bb des Etats-Unis aux c\u00f4t\u00e9s des membres de l\u2019OTAN, a annonc\u00e9 le commandement am\u00e9ricain.          A Kharkiv (Nord-Est), deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, les secours ont d\u00e9gag\u00e9 dix-neuf corps des d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u00e9truit vendredi par une frappe russe, a annonc\u00e9 lundi la pr\u00e9sidence ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi matin","dateModified":"2022-08-23T07:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html#624708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/23/guerre-en-ukraine-en-direct-les-occidentaux-rejettent-par-avance-les-referendums-d-annexion-que-la-russie-veut-organiser-en-ukraine_6138735_3210.html","datePublished":"2022-08-23T04:11:02+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates les bienvenus dans ce nouveau direct qui couvre le 181e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-23T04:11:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/5352ce5_gdn-russia-syria-0823-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/23/18-5">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le nouveau plan fédéral migratoire prévoit d’accueillir 900 000 travailleurs-clés en 2023 et 2024, sélectionnés selon un système à points.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Canada             Au Canada, les « immigrants » choisis, moteurs de la croissance      Le nouveau plan fédéral migratoire prévoit d’accueillir 900 000 travailleurs-clés en 2023 et 2024, sélectionnés selon un système à points.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de l’immigration, des réfugiés et de la citoyenneté Sean Fraser, lors d’une conférence de presse à Ottawa, au Canada, le 26 octobre 2021.  LARS HAGBERG / AFP               Le Canada peut se targuer d’être une terre d’accueil pour les populations chassées de leur pays en crise. Quarante mille Syriens y ont trouvé refuge depuis 2015, le gouvernement libéral de Justin Trudeau s’est engagé à accueillir autant d’Afghans d’ici à 2023 et l’invasion russe a déjà poussé 205 000 Ukrainiens à y faire une demande d’asile.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne, durement frappée par la pénurie de main-d’œuvre, s’apprête à réformer sa politique migratoire                 Une tradition d’accueil historique : avec un Canadien sur cinq issu de l’immigration, ce sont bien les « immigrants », on ne parle pas « d’immigrés » ici, qui ont bâti le pays. Mais s’il continue d’ouvrir grand les bras, le Canada s’applique aujourd’hui à choisir scrupuleusement ceux qu’il choisit d’étreindre. Lors du dernier recensement en 2016, les immigrants « économiques » représentaient 60 % des nouveaux arrivants, très majoritaires face aux réfugiés ou à ceux venus au titre du regroupement familial.          Vieillissement          Le nouveau plan annoncé en février 2022 par le ministre de l’immigration, Sean Fraser, ne se paie pas de mots : « Nous avons besoin de l’immigration pour jeter les bases de notre croissance économique à long terme. » Face au vieillissement de sa population, qui engendre des pénuries croissantes de main-d’œuvre, le Canada n’a d’autre choix que de faire appel à des bras et des cerveaux venus d’ailleurs. En effet, le nombre de sexagénaires, bientôt retraités, augmente six fois plus vite que celui des jeunes de moins de 14 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Refoulement de migrants en Grèce : l’enquête qui accuse Frontex                 En avril, Statistique Canada estimait qu’un million de postes restaient vacants faute de travailleurs. Le gouvernement fédéral s’est donné pour cible d’accueillir cette année, 435 645 nouveaux immigrants, avec une montée en puissance de 900 000 autres d’ici deux ans. Sa priorité : « Veiller à ce que le Canada dispose de travailleurs dont il a besoin pour combler des pénuries de main-d’œuvre critiques », écrit encore le ministre.           Un doctorat garantit 25 points d’office quand le baccalauréat n’en vaut que 15          Depuis 2015, la procédure dite « Entrée Express » permet d’attirer, de sélectionner et de garder les travailleurs qualifiés dont le pays a besoin. En 2021, 156 000 étrangers en ont bénéficié. Le candidat tenté par une installation à long terme, avec statut de résident permanent à la clé, doit se soumettre à un questionnaire en ligne destiné à évaluer son profil. Compétences linguistiques, niveau de scolarité, expérience professionnelle, proposition d’emploi validée par une entreprise ou acceptation préalable délivrée par une province canadienne, chaque item donne droit à un certain nombre de points sur un total de 100.             Il vous reste 44.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/23/au-canada-les-immigrants-choisis-moteurs-de-la-croissance_6138775_3234.html"},"headline":"Au Canada, les \u00ab\u00a0immigrants\u00a0\u00bb choisis, moteurs de la croissance","dateCreated":"2022-08-23T16:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-23T16:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-23T16:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Canada"],"keywords":["\u00c9conomie","Europe","Immigration en Europe","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Le nouveau plan f\u00e9d\u00e9ral migratoire pr\u00e9voit d\u2019accueillir 900 000 travailleurs-cl\u00e9s en 2023 et 2024, s\u00e9lectionn\u00e9s selon un syst\u00e8me \u00e0 points.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/166/0/6123/3061/1342/671/60/0/fecd29d_1661239264030-000-9qg4eg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-6">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le pays survit depuis six mois aux sanctions occidentales prises en réaction à l’« opération spéciale » menée par Moscou en Ukraine, mais, dans certains foyers de la classe moyenne, le pouvoir d’achat baisse et l’inquiétude monte.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »      Le pays survit depuis six mois aux sanctions occidentales prises en réaction à l’« opération spéciale » menée par Moscou en Ukraine, mais, dans certains foyers de la classe moyenne, le pouvoir d’achat baisse et l’inquiétude monte.          Par Nicolas Ruisseau(Moscou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h31    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La chaîne russe Stars Coffee a ouvert son premier café à Moscou, le 19  août 2022, en reprenant les codes visuels de l’américain Starbucks, qui a quitté la Russie en mai.  NATALIA KOLESNIKOVA    / AFP               Depuis six mois, la famille Petrov (un nom d’emprunt) s’oppose à l’« opération militaire spéciale » du Kremlin en Ukraine. Mais en toute discrétion, autour de la table de la cuisine ou en petit comité avec des amis proches. Pas un mot sur les réseaux sociaux, pas de discussions au téléphone, pas de critiques bruyantes au restaurant. Un voile de colère, de tristesse et de frustration pèse sur la vie des Petrov depuis l’invasion russe déclenchée dans le pays voisin, le 24 février. La famille raconte les dégâts sur son quotidien des sanctions occidentales prises à l’encontre de la Russie. « Et, de facto, contre nous, paradoxalement », résume Mikhaïl, le père, 60 ans. Il comprend ces mesures sans les soutenir totalement.          Ce préretraité, employé dans l’un des principaux groupes publics sous sanctions, est intarissable sur l’impact des sanctions, direct ou indirect, sur son entreprise. « La direction fait comme si de rien n’était. Elle reprend la rhétorique officielle : la Russie remplacera les importations par ses propres productions ; l’économie se renforcera ; le pays gagnera en indépendance, ironise-t-il. En attendant, c’est le retour aux mauvaises habitudes : la Russie et son économie se referment sur elles-mêmes et sur une vision à court terme. On zigzague entre les sanctions interdisant l’achat de pièces et technologies occidentales. On en contourne certaines. On remplace par des importations de Chine ou de Turquie. Mais, surtout, on continue à faire des bénéfices sans se moderniser et sans s’inquiéter d’efficacité future. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Embargo sur l’or russe, liste noire actualisée… Les Européens complètent leurs sanctions contre Moscou                 Elena, la mère, la cinquantaine, philosophe férue de cultures et langues européennes, a vu ses activités interrompues du jour au lendemain. Depuis des années, elle développait des programmes d’échanges de jeunes entre Russie et France, Royaume-Uni, Allemagne… « Plus rien n’est possible. La culture n’est pas sous sanction. Mais, dans les faits, tout est bloqué. Nos partenaires ne veulent ou ne peuvent plus travailler avec nous. Avec la fermeture des espaces aériens, les vols sont trop compliqués et chers. Pour notre génération, c’est foutu. Peut-être même pour mes petits-enfants », s’inquiète-t-elle.          Les riches resteront riches          Son fils, Nikita, 34 ans, essaie de rester optimiste. Le blocage de Swift, le système international de transactions financières, pour la Russie interdit depuis mars les échanges interbancaires dont sa société d’informatique était dépendante. Expert dans les technologies de l’information, il avait développé diverses solutions dans le marketing. Nikita a, depuis, perdu des clients étrangers. Dans l’incapacité de payer les abonnements aux applications occidentales, indispensables pour les mises à niveau de ses programmes, il recourt au système D : il passe par un ami en Espagne pour payer et conserver ainsi l’accès aux fournisseurs afin de se maintenir à flot.             Il vous reste 61.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/en-russie-avec-les-sanctions-economiques-ca-devient-de-plus-en-plus-difficile_6138769_3210.html"},"headline":"En Russie, avec les sanctions \u00e9conomiques, \u00ab\u00a0\u00e7a devient de plus en plus difficile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-23T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-23T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-23T15:31:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["\u00c9conomie","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pays survit depuis six mois aux sanctions occidentales prises en r\u00e9action \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par Moscou en Ukraine, mais, dans certains foyers de la classe moyenne, le pouvoir d\u2019achat baisse et l\u2019inqui\u00e9tude monte.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Ruisseau","description":"Moscou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/bf54437_1661150668825-760309.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-7">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le nombre de soldats ayant perdu un membre n’est pas rendu public de peur de « démoraliser les Ukrainiens ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Les amputés de la guerre en Ukraine   Par Thomas d'Istria   Publié aujourd’hui à 12h00     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLe nombre de soldats ayant perdu un membre n’est pas rendu public de peur de « démoraliser les Ukrainiens ».                Les deux hommes se sont liés d’amitié en réapprenant à marcher. Aleksandr vient de Kiev, Yevgen de Tchernihiv. Ils ne se connaissaient pas, n’ont pas combattu ensemble, mais ont tous deux perdu une jambe au mois de mars, quelques jours après le début de la guerre. « Aleksandr m’a proposé de rester chez lui le temps des soins », raconte Yevgen, qui a préféré ne pas donner son nom, tout comme son acolyte. « En échange du loyer, je lui ai demandé de faire la vaisselle et le ménage », blague Aleksandr.          Depuis que leurs plaies ont cicatrisé, les deux pères de famille se rendent chaque jour dans les locaux du centre de rééducation Bez Ozmezhen (« sans limites »), un petit bâtiment dans la banlieue de Kiev. Entre les ateliers de confection des prothèses temporaires, le long d’un couloir, les hommes marchent et effectuent des exercices sous l’œil attentif d’un médecin. Depuis le 24 février, le jeune patron de l’entreprise, Andriy Ovcharenko, dit avoir reçu plus de 50 Ukrainiens gravement blessés, certains avec plusieurs membres sectionnés.          Premier bilan officiel des morts          Pour la première fois, lundi 22 août, le commandant en chef des forces armées, Valeri Zaloujny, a donné un bilan des pertes que l’Ukraine déclare avoir subies depuis le début de la guerre, six mois plus tôt, en affirmant que 9 000 soldats ukrainiens ont été tués. Andriy Ovcharenko ne connaît pas le nombre d’amputés dans le pays. Les autorités ne communiquent pas ces chiffres, « afin de ne pas démoraliser les Ukrainiens », confie-t-il, avant d’ajouter : « Si les gens savaient combien de personnes perdent leurs jambes et leurs bras, personne ne rejoindrait l’armée. » Le directeur s’attend à recevoir un afflux de soldats en provenance des lignes de front de l’est et du sud de l’Ukraine. Aujourd’hui, la majorité de ses patients ont été blessés dans les premières semaines du conflit.                              Un soldat blessé du bataillon Azov se fait soigner dans une clinique privée de réhabilitation, à Kiev, en Ukraine, le 5 juillet 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                                   Alexandr (à gauche) et Yevgen (au centre) écoutent les conseils de leur prothésiste (à droite) au centre de rééducation Bez Ozmezhen, dans la banlieu de Kiev, en Ukraine, le 15 août 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Yevgen a rejoint la défense territoriale de Tchernihiv le 3 mars. La ville du Nord a été encerclée et pilonnée quotidiennement jusqu’au retrait des troupes russes, à la fin du mois. L’homme de 35 ans combattait dans une tranchée. Le 15 mars, il s’est retrouvé sous un bombardement. Les shrapnels lui ont déchiré la jambe. « Un ami a été blessé à la tête et est décédé deux semaines plus tard », raconte le gaillard rasé qui porte une balafre sur une partie du visage. Au total, deux morts et cinq blessés. Yevgen a été transporté dans un hôpital de l’Ouest.                           Lire aussi (avril 2022) :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Tchernihiv, la ville qui a résisté aux Russes                 Aleksandr faisait partie des réservistes de l’armée ukrainienne. Entre 2015 et 2016, il avait combattu dans le Donbass, cette région minière de l’Est où la guerre entre des séparatistes soutenus par la Russie et l’armée ukrainienne avait débuté en 2014. A la veille du déclenchement de l’« opération spéciale » du président russe, l’invasion de son pays, l’homme de 36 ans est alors appelé pour rejoindre la 95e brigade d’assaut aérien afin de défendre la ville de Makariv, à l’ouest de la capitale. Le matin du 13 mars, « un jour plus calme que d’habitude », un tank ouvre le feu sur sa position. Sa jambe est touchée par un éclat. « J’ai allumé une cigarette, se rappelle-t-il. Je me disais que c’étaient sûrement les dernières minutes de ma vie et j’ai essayé d’appeler mes parents. Ils n’ont pas répondu. » L’armée ukrainienne finit par répliquer avec des mortiers face à l’ennemi russe. Aleksandr est évacué avec un autre homme, éborgné.        Il vous reste 44.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/les-amputes-de-la-guerre-en-ukraine_6138759_3210.html"},"headline":"Les amput\u00e9s de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-23T12:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-23T12:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le nombre de soldats ayant perdu un membre n\u2019est pas rendu public de peur de \u00ab\u00a0d\u00e9moraliser les Ukrainiens\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/298/0/4500/2250/1342/671/60/0/2eabab6_1661220534546-clinique-prothei-ses-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-8">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Plus de cinq millions de personnes ont pénétré sur le territoire depuis l’invasion russe en Ukraine. Certains nécessitent un suivi particulier après les violences qu’ils ont vécues.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             DAWID ZIELINSKI POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         A Przemysl, en Pologne, des psychologues viennent en aide aux réfugiés ukrainiens traumatisés   Par Hélène Bienvenu (Przemysl, Pologne, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 11h45     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePlus de cinq millions de personnes ont pénétré sur le territoire depuis l’invasion russe en Ukraine. Certains nécessitent un suivi particulier après les violences qu’ils ont vécues.                Des enfants jouent pendant que des mères aux traits tirés profitent d’un moment de répit sur un lit de camp. Le centre commercial de l’ancien supermarché Tesco à Przemysl, dans le sud-ouest de la Pologne, à quelques kilomètres de la frontière ukrainienne, est l’un des rares centres de transit de grande échelle à encore opérer dans le pays depuis l’invasion des troupes russes en Ukraine, le 24 février. Installé dans les premiers jours de la guerre, alors que les réfugiés affluaient par dizaines de milliers quotidiennement, ce lieu d’accueil et de vie temporaire est rapidement devenu une petite ville dans la ville. Plusieurs ONG internationales ainsi que le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) et les services sociaux polonais y sont installés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’architecte japonais Shigeru Ban au chevet des réfugiés à Chelm, en Pologne                 Tee-shirt sur le dos, Ivana Ivzhenko, psychologue de formation, a fui Zaporijia avec sa fille au début du mois de mars pour la Pologne. Quelques semaines plus tard, elle était recrutée par l’ONG italienne Soleterre pour exercer son métier entre les murs du Tesco. « Ici, je vois passer un nombre important de personnes présentant des besoins spécifiques, souffrant de handicaps ou nécessitant un traitement lorsqu’ils ont déjà des pathologies. Je m’occupe aussi bien des enfants que des adultes », raconte l’Ukrainienne, attablée avec sa fille de 7 ans dans une chaîne rapide de restauration, en face de son lieu de travail.                              Sofia, la fille d’Ivana Ivzhenko, âgée de 7 ans, passe devant l’ancien supermarché Tesco qui accueille des réfugiés ukrainiens et où travaille sa mère, à Przemysl, en Pologne, le 22 juillet 2022.  DAWID ZIELINSKI POUR « LE MONDE »               « Une fois que les personnes sont en sécurité, les émotions refont surface », explique la trentenaire, qui a alors recours au dessin ou au jeu pour détecter des troubles relevant de stress post-traumatiques chez les mineurs. « J’observe si l’enfant regarde dans les yeux, comment il joue et ce qu’il dessine. S’il ne dessine jamais la terre et esquisse des armes, par exemple, j’en parle aux parents. » Sur ce point, il s’agit de procéder discrètement, car en Ukraine, certains ne voient pas forcément les professionnels de la santé mentale d’un bon œil. « Le soutien psychologique, et surtout psychiatrique, est encore stigmatisé en Ukraine [un héritage du passé soviétique où les dissidents étaient alors souvent labellisés « schizophrènes » ]. Nos psychologues ne prononcent pas le mot “psychologue” et se contentent de demander : “Comment allez-vous ? Puis-je m’asseoir à côté de vous ?” », justifie Gioele Scavuzzo, chef de mission en Pologne pour Soleterre.          Difficultés psychologiques antérieures à 2022          Même si, sur le site de Tesco, les réfugiés ne passent souvent pas plus de deux jours sur place, ce premier soutien psychologique est primordial pour ceux qui ont vécu des bombardements, perdu des proches, et se retrouvent catapultés dans un pays étranger. Dans ce centre, l’accès des journalistes est strictement encadré. « Pendant la guerre, la vie humaine est dévaluée. Les gens ont besoin de partager leur peine avec quelqu’un qui leur dise : “Vous n’êtes pas seuls, vous existez” », poursuit Ivana Ivzhenko.        Il vous reste 61.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/a-przemysl-en-pologne-des-psychologues-viennent-en-aide-aux-refugies-ukrainiens-traumatises_6138755_3210.html"},"headline":"A Przemysl, en Pologne, des psychologues viennent en aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens traumatis\u00e9s","dateCreated":"2022-08-23T11:45:12+02:00","datePublished":"2022-08-23T11:45:12+02:00","dateModified":"2022-08-23T11:45:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Droits humains","Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de cinq\u00a0millions de personnes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur le territoire depuis l\u2019invasion russe en Ukraine. Certains n\u00e9cessitent un suivi particulier apr\u00e8s les violences qu\u2019ils ont v\u00e9cues.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Przemysl, Pologne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/425/0/5098/2549/1342/671/60/0/c45a4a0_1660814740564-dscf5067-edit.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-9">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La prééminence donnée à l’idéologie sur le pragmatisme en réponse à la la pire crise que connaît le royaume depuis les années 1970 risque d’aggraver la situation déjà dégradée laissée par Boris Johnson et d’accroître la tentation d’actionner les rhétoriques antieuropéenne et nationaliste.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Royaume-Uni         Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe   Éditorial   Le Monde    La prééminence donnée à l’idéologie sur le pragmatisme en réponse à la la pire crise que connaît le royaume depuis les années 1970 risque d’aggraver la situation déjà dégradée laissée par Boris Johnson et d’accroître la tentation d’actionner les rhétoriques antieuropéenne et nationaliste.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 16h03    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Faute d’amortisseurs sociaux, les chocs économiques sont souvent ressentis plus violemment par la population au Royaume-Uni qu’ailleurs sur le continent européen. La tempête économique et sociale qui se lève outre-Manche confirme ce constat. Avec un taux d’inflation annuel supérieur à 10 % et un pic prévu à 13 % dès octobre, les Britanniques endurent les pires hausses de prix des pays du G7. Le coût des denrées alimentaires s’envole tandis que celui de l’énergie, faute de bouclier tarifaire, aura quasiment triplé en un an.            Conjuguée à une croissance en berne, cette hausse vertigineuse des prix produit la pire situation économique enregistrée depuis les années 1970. Si l’on ajoute les dégâts du Brexit et du Covid-19, le Royaume-Uni menace de régresser en « un marché émergent », analyse la banque danoise Saxo. Sortant de leur réserve, les dirigeants du Service national de santé (NHS) mettent, de leur côté, en garde contre le risque d’« une crise humanitaire » liée à l’appauvrissement de la population.            Souffler sur les braises du mécontentements            Dans ce contexte, la multiplication des grèves destinées à obtenir des augmentations de salaire n’a rien d’étonnant. Après les cheminots et les employés du métro londonien, les 1 900 membres du syndicat Unite employés dans le port de Felixstowe (est de l’Angleterre), qui traite 40 % du commerce britannique par conteneurs, ont commencé, dimanche 21 août, une grève de huit jours pour réclamer « une augmentation de salaire correcte » et non les 7 % proposés par la direction. A ces mouvements s’ajoutent des mouvements de la société civile, comme « Don’t Pay UK », qui menace d’une grève du paiement des factures d’énergie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la vague de grèves salariales se durcit                   La situation politique ne fait que renforcer l’impression d’un pays en roue libre. Moins de deux mois après avoir été évincé de la tête du Parti conservateur, le longtemps vibrionnant premier ministre Boris Johnson ne fait qu’expédier les affaires courantes. La charge de désigner son successeur, dont le nom sera connu le 5 septembre, incombe bizarrement aux 200 000 adhérents des tories, qui, plutôt âgés, fortunés et très conservateurs, ne représentent nullement la population. Les deux candidats qui se disputent leurs suffrages – la ministre des affaires étrangères, Liz Truss, favorite des sondages, et l’ancien chancelier de l’Echiquier Rishi Sunak – rivalisent de promesses de baisses d’impôts et de révérence envers Margaret Thatcher, icône de l’ultralibéralisme des années 1980.                 En promettant des coupes claires dans les budgets sociaux, en assénant, comme Mme Truss, que les Britanniques devraient « bosser plus », sans proposer de solution aux faiblesses de l’économie britannique – formation et infrastructures déficientes faute d’investissements publics suffisants –, ils ne font que souffler sur les braises d’un mécontentement auquel l’opposition travailliste peine à proposer un débouché politique crédible.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des grévistes dépourvus de tout soutien politique                   La prééminence donnée à l’idéologie sur le pragmatisme – vertu prétendument britannique –, qui a déjà abouti à la catastrophe du Brexit, risque de prolonger, voire d’aggraver la situation déjà dégradée laissée par M. Johnson, dont les mensonges ont amplifié le divorce entre opinion et monde politique. La crise économique et l’instabilité pourraient accroître la tentation d’actionner les rhétoriques antieuropéenne et nationaliste. Au moment où les menaces s’accumulent partout en Europe, mettant en lumière la nécessité de renforcer les solidarités, la crise au Royaume-Uni sonne comme un avertissement pour tous ses voisins.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 24 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le crime paie pour Agatha Christie  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/23/le-royaume-uni-en-roue-libre-un-avertissement-pour-l-europe_6138752_3232.html"},"headline":"Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l\u2019Europe","dateCreated":"2022-08-23T11:30:04+02:00","datePublished":"2022-08-23T11:30:04+02:00","dateModified":"2022-08-23T16:03:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La pr\u00e9\u00e9minence donn\u00e9e \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie sur le pragmatisme en r\u00e9ponse \u00e0 la la pire crise que conna\u00eet le royaume depuis les ann\u00e9es 1970 risque d\u2019aggraver la situation d\u00e9j\u00e0 d\u00e9grad\u00e9e laiss\u00e9e par Boris Johnson et d\u2019accro\u00eetre la tentation d\u2019actionner les rh\u00e9toriques antieurop\u00e9enne et nationaliste.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/71/0/3500/1750/1342/671/60/0/a111e07_1661238565413-695166.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/23/18-10">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Si le président ukrainien reste très populaire, des voix divergentes commencent à se faire entendre dans l’opposition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Ukraine             A Kiev, de premières critiques derrière l’unité politique autour de Volodymyr Zelensky      Si le président ukrainien reste très populaire, des voix divergentes commencent à se faire entendre dans l’opposition.          Par Thomas d'Istria         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 16 juin 2022.  SERGEI SUPINSKY / AFP               Les Ukrainiens sont entrés dans une nouvelle réalité. Six mois après le début de l’invasion, les forces armées russes occupent un peu plus de 20 % de leur territoire, des milliers de civils sont morts et des millions sont déplacés. Le président Volodymyr Zelensky continue d’affirmer sa détermination à exclure toute négociation de paix avec la Russie sans le retrait préalable des troupes ennemies. Samedi 20 août, en prévision de la fête de l’indépendance du pays, proclamée le 24 août 1991, date qui marque aussi cette année le sixième mois de guerre, des dizaines de véhicules militaires russes détruits et récupérés à l’ennemi ont été installées sur l’avenue centrale de Kiev, Krechtchatyk. Une manière de moquer les ambitions du Kremlin de faire défiler ses forces armées dans la rue principale de la capitale ukrainienne aux premiers jours de l’invasion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                 « Depuis le 24 février, durant ces cent soixante-dix-huit jours, les Ukrainiens ont prouvé que notre peuple était invincible, que nos combattants étaient invincibles », a déclaré le président dans son adresse à la nation, samedi soir. « Pour la victoire de l’Ukraine, nous devons encore nous battre, nous devons encore faire beaucoup, nous devons encore persévérer et endurer, malheureusement, beaucoup de douleur », a-t-il ajouté. Les prochains jours pourraient être difficiles : « Nous devons être conscients que, cette semaine, la Russie pourrait essayer de faire quelque chose de particulièrement odieux, quelque chose de particulièrement cruel. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antiaériennes : « C’est le son de la mort et du danger »                 En Ukraine, selon les sondages d’opinion, l’ancien comédien novice en politique, devenu président en 2019, continue de bénéficier d’un soutien massif dans la population. L’homme qui s’était fait élire triomphalement après s’être engagé à mettre un terme au conflit, commencé en 2014, dans le Donbass, s’est transformé en chef de guerre. Le chef d’Etat « a été très efficace pour encourager le soutien international » rappelle Sergiy Gaïdaï, analyste politique ukrainien.          Cas de haute trahison          Les cercles du pouvoir se sont nettement concentrés autour de M. Zelensky depuis le début de l’invasion. « Si on compare la situation au 24 février à celle d’aujourd’hui, on voit que des figures politiques ont été mises de côté et que d’autres ont gagné en influence », souligne Taras Berezovets, un ancien analyste politique devenu officier dans les forces armées. Aujourd’hui, selon lui, « la deuxième figure la plus influente serait bien sûr le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, Andriy Yermak ». L’homme, ancien producteur et avocat chargé de la propriété intellectuelle, connaît M. Zelensky depuis l’époque où ce dernier travaillait encore pour sa société de production, Kvartal 95. Autres personnalités composant la garde rapprochée : Oleksiy Arestovych, un vétéran du renseignement militaire, Mykhaïlo Podoliak, un ancien journaliste expulsé de Biélorussie devenu le responsable de la communication du chef de l’Etat en 2020, ainsi que le ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba.        Il vous reste 57.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/a-kiev-des-premieres-critiques-derriere-l-unite-politique-autour-de-zelensky_6138726_3210.html"},"headline":"A Kiev, de premi\u00e8res critiques derri\u00e8re l\u2019unit\u00e9 politique autour de Volodymyr Zelensky","dateCreated":"2022-08-23T05:30:28+02:00","datePublished":"2022-08-23T05:30:28+02:00","dateModified":"2022-08-23T15:27:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Volodymyr Zelensky","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Si le pr\u00e9sident ukrainien reste tr\u00e8s populaire, des voix divergentes commencent \u00e0 se faire entendre dans l\u2019opposition.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/1058/0/4096/2048/1342/671/60/0/c857d22_1661148475085-000-32cl743.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-11">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Selon Kiev, les Russes bombardent l’Ukraine entre 700 et 800 fois par jour. Les Ukrainiens ont dû apprendre à vivre avec les sirènes au quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antiaériennes : « C’est le son de la mort et du danger »      Selon Kiev, les Russes bombardent l’Ukraine entre 700 et 800 fois par jour. Les Ukrainiens ont dû apprendre à vivre avec les sirènes au quotidien.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans l’escalier qui mène dans un abri de quartier, des femmes attendent la fin de l’alerte à Mykolaïv, en Ukraine, le 21 mars 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LEMONDE »               Depuis six mois, le même son, obsédant, résonne chaque jour en Ukraine. La population connaît le signal par cœur. Quand la sirène retentit trois fois d’affilée, c’est que le bombardement est imminent. Lorsqu’elle ne sonne qu’une fois, c’est que la menace est écartée. Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, la population vit au rythme des alertes antiaériennes. Selon les régions, elles résonnent parfois huit à dix fois par jour, y compris la nuit.          « C’est un son insupportable. Celui de la mort et du danger », confie Yarina Tchaovets, responsable de l’association des Sœurs de la miséricorde à Kharkiv, dans l’est du pays, qui vient en aide aux militaires blessés. A chaque fois que l’alerte retentit, la bénévole tressaille : « Je me dis : “combien de temps encore vont-ils bombarder ma ville ?” » Cela fait bien longtemps qu’elle a cessé de se réfugier dans les abris antibombes. « Les alertes antiaériennes résonnent si souvent, ici, qu’on n’aurait pas le temps de travailler, constate-t-elle. Elles font partie de notre quotidien, maintenant. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quatre femmes en Ukraine racontent leur quotidien hors du Donbass : « On ne sait pas de quoi demain sera fait alors nous économisons »                 A 830 kilomètres de là, à Kamianets-Podilsky, Hanna Rzhevska est l’une des rares à descendre encore régulièrement dans les abris lorsque le signal retentit. Cette professeure d’anglais de 47 ans a trouvé refuge dans cette ville de l’ouest de l’Ukraine, considérée comme sûre, après avoir fui Mykolaïv, dans le Sud, où elle vivait dans la terreur des bombardements quotidiens. Ici, les sirènes résonnent dans une forme d’indifférence, même si les cafés et restaurants demandent encore à leurs clients de quitter les lieux. « Les gens ignorent les alertes, surtout les locaux, qui n’ont pas vécu dans des régions exposées », explique Hanna.          « Incroyablement épuisant »          Loin du front, il est plus facile de se croire en sécurité, bien que des missiles russes frappent régulièrement des villes jusqu’ici épargnées. D’abord effrayée, Hanna finit elle-même par se lasser des innombrables allers-retours dans les abris antibombes. Désormais, elle se contente parfois d’appliquer la « règle des deux murs » : se cacher derrière au moins deux murs, loin des fenêtres. Il lui arrive aussi de faire comme si de rien n’était et de continuer à travailler, ou de s’accrocher à des astuces qu’elle sait irrationnelles.               « Si une alerte me réveille la nuit, explique-t-elle, je garde les yeux ouverts, comme ça, j’ai l’impression de contrôler la situation. » Une fois l’alerte levée, elle se jette sur les informations pour savoir où le missile est tombé. A chaque bombardement sa loterie macabre. « On se dit : ce n’est pas moi, cette fois. Alors qui ? », décrit Hanna Rzhevska.        Il vous reste 65.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/23/c-est-le-son-de-la-mort-et-du-danger-la-vie-des-ukrainiens-au-rythme-des-alertes-antiaeriennes_6138724_3210.html"},"headline":"La vie des Ukrainiens au rythme des alertes antia\u00e9riennes\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le son de la mort et du danger\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-23T05:30:19+02:00","datePublished":"2022-08-23T05:30:19+02:00","dateModified":"2022-08-23T09:06:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Selon Kiev, les Russes bombardent l\u2019Ukraine entre 700 et 800\u00a0fois par jour. Les Ukrainiens ont d\u00fb apprendre \u00e0 vivre avec les sir\u00e8nes au quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/127/0/3543/1771/1342/671/60/0/f611409_1661151930501-donbass-gratacap-13.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-12">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Deux millions d’emplois étaient vacants au mois de juillet. Un système de points à la canadienne est envisagé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             L’Allemagne, durement frappée par la pénurie de main-d’œuvre, s’apprête à réformer sa politique migratoire      Deux millions d’emplois étaient vacants au mois de juillet. Un système de points à la canadienne est envisagé.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h43    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une affiche à l’entrée d’un restaurant de Hambourg (Allemagne) indique que celui-ci cherche du personnel, le 6 juillet 2022.  CHRISTIAN CHARISIUS / DPA / PICTURE-ALLIANCE               « Réceptionniste, temps plein, 2 300 à 2 700 euros brut par mois, 25 jours de congé par an. » Sur le site Internet de cette chaîne d’hôtellerie allemande créée à Berlin en 1999, des dizaines d’offres d’emploi du même type se succèdent, dans une liste qui semble interminable : réceptionniste, personnel de salle pour le petit déjeuner, agent de maintenance… Presque aucune expérience n’est demandée ; les conditions semblent attractives. Toutefois, les candidatures se font rares. « C’est catastrophique. Nous avons énormément de mal à trouver des gens », déplore une cadre de ce groupe, qui préfère rester anonyme par crainte de l’effet négatif sur l’image de son entreprise, cruciale dans le recrutement. « La situation est devenue extrêmement critique. Nous allons sans doute revoir nos plans de croissance à la baisse. »          La pandémie de Covid-19, qui a conduit à des licenciements et mis un coup d’arrêt à l’embauche dans le secteur, a aggravé une situation déjà tendue. « Dans l’hôtellerie, les carrières ont perdu de l’attractivité auprès des candidats, qui redoutent le retour d’éventuelles restrictions. Et ceux qui sont là subissent le stress de devoir assurer le service en effectif réduit, ce qui conduit à des départs et affecte l’image de ces emplois. C’est un cercle vicieux », poursuit cette même source.                           Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Logistique, hôtellerie, bâtiment… La grande pénurie de main-d’œuvre à travers l’Europe                 Dans l’hôtellerie et la restauration, comme dans les aéroports, où les 7 300 emplois vacants ont provoqué d’importantes perturbations cet été, la pénurie est particulièrement prégnante. Mais ce n’est que la partie la plus visible du problème. Selon un sondage de l’institut économique IFO, paru début août, tous secteurs confondus, une entreprise sur deux ne parvient pas à recruter. Presque deux millions de postes sont vacants, a relevé l’institut IAB en août. Un record absolu.          Menace sur la reprise de la conjoncture          Dans certains métiers, le personnel manquant pourrait ne jamais revenir, tant la bataille pour les recrues et les apprentis est impitoyable sur le marché. « Après la pandémie, beaucoup de salariés déçus du tourisme et de l’hôtellerie-restauration ont redécouvert l’attractivité des métiers de l’artisanat. Certains se sont tournés vers nous », témoigne Lasse Kutzbach, qui dirige une entreprise spécialisée dans les toitures et les structures en bois. « Nous en avons profité, car nous offrons une atmosphère familiale et une formation de qualité », se félicite-t-il, en montrant l’effervescence des travailleurs dans la cour remplie de poutres de son atelier, au cœur du quartier de Tempelhof, à Berlin. S’il estime n’avoir pour l’instant pas de mal à dénicher des candidats, en raison du bouche-à-oreille positif qui s’est créé autour de son entreprise, il reconnaît être une exception au sein de sa branche. Dans les métiers de l’artisanat, 150 000 postes sont actuellement non pourvus.        Il vous reste 57.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/23/l-allemagne-durement-frappee-par-la-penurie-de-main-d-uvre-s-apprete-a-reformer-sa-politique-migratoire_6138723_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne, durement frapp\u00e9e par la p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre, s\u2019appr\u00eate \u00e0 r\u00e9former sa politique migratoire","dateCreated":"2022-08-23T05:30:12+02:00","datePublished":"2022-08-23T05:30:12+02:00","dateModified":"2022-08-23T09:43:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Emploi","Allemagne","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Deux millions d\u2019emplois \u00e9taient vacants au mois de juillet. Un syst\u00e8me de points \u00e0 la canadienne est envisag\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/372/0/5076/2538/1342/671/60/0/db49219_1661184323962-dpaphotosfive895219.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-13">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Cheminots, dockers, avocats… Chaque jour ou presque, le pays est confronté à un nouveau mouvement de colère.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la vague de grèves salariales se durcit      Cheminots, dockers, avocats… Chaque jour ou presque, le pays est confronté à un nouveau mouvement de colère.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 02h54, mis à jour à 09h40    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des travailleurs du syndicat Unite en grève sur le port de Felixstowe (Royaume-Uni), le 21 août 2022.  TOLGA AKMEN / EPA / MAXPPP               Jeudi 18 août, les trains britanniques étaient en grève et la circulation, fortement perturbée. Le lendemain, le métro de Londres se trouvait à l’arrêt. Le surlendemain, les trains étaient de nouveau bloqués. Dimanche, c’était au tour des dockers du port de Felixstowe, dans l’est de l’Angleterre, de lancer un arrêt de travail de huit jours. Lundi 22 août, la colère s’est aussi emparée des avocats, qui ont voté à une très large majorité le renforcement du mouvement de grève qu’ils ont déclenché en avril. A Edimbourg, la capitale écossaise, après presque une semaine de débrayage des éboueurs, les ordures s’entassent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                 Chaque jour ou presque, le Royaume-Uni est confronté à un nouveau mouvement d’exaspération des salariés. « L’été du mécontentement », comme il a été surnommé, a débuté en juin et tend à se durcir. Il s’agit désormais de la plus grande vague de grèves depuis une trentaine d’années, même si cela reste pour l’instant loin de « l’hiver du mécontentement » de 1979, qui avait tout immobilisé.               Cela étant dit, dans un pays qui n’a guère connu de mouvements sociaux depuis les années 1990, il n’y a ni grande manifestation ni vraie coordination des actions. Devant les gares, quelques dizaines de manifestants sont parfois réunis, brandissant poliment une poignée de pancartes. Lundi, à Felixstowe, le plus grand port de conteneurs du royaume, moins d’une centaine de personnes en gilets fluorescents roses ou rouges faisaient acte de présence sur les pelouses desséchées, près de leur lieu de travail.          Choc de l’inflation          Le manque d’habitude vis-à-vis des grèves − à Felixstowe, ce n’était pas arrivé depuis trente ans − rend d’autant plus prégnant le mouvement généralisé qui semble s’emparer du pays. « Dans le port, les salariés ne sont vraiment pas des militants, souligne Robert Morton, représentant du syndicat Unite pour le secteur des transports. Mais ils ne peuvent tout simplement pas laisser leurs salaires être ravagés par l’inflation. »          Chaque débrayage a ses spécificités, mais tous se rejoignent sur un point : le choc de l’inflation, à 10,1 % en juillet outre-Manche (voire 12,3 % suivant les indicateurs), est violent. Sur un an, la rémunération moyenne, en incluant les bonus, avait progressé de 5,1 % au deuxième trimestre, représentant un recul du pouvoir d’achat de 3 %. Il faut remonter à la crise financière de 2008 pour trouver une chute aussi prononcée. Ce n’est probablement qu’un début : la Banque d’Angleterre prévoit que l’inflation atteindra 13 % dans les mois à venir. Quant aux analystes de Citi, une banque américaine, ils tablent même sur 18 % en janvier 2023.        Il vous reste 53.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/23/au-royaume-uni-la-vague-de-greves-salariales-se-durcit_6138714_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la vague de gr\u00e8ves salariales se durcit","dateCreated":"2022-08-23T02:54:03+02:00","datePublished":"2022-08-23T02:54:03+02:00","dateModified":"2022-08-23T09:40:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","Royaume-Uni","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Cheminots, dockers, avocats\u2026 Chaque jour ou presque, le pays est confront\u00e9 \u00e0 un nouveau mouvement de col\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/567/0/4300/2150/1342/671/60/0/36810ac_1661187347810-10131662.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-14">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le brasier le plus important faisait rage, lundi, dans la région de Vila Real, au nord du pays, et progressait depuis la veille à l’intérieur d’une zone montagneuse difficile d’accès.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Incendies        Lexique          Situation en Europe          Avant/après en Gironde                                                                           Planète       Incendies             Incendie : le Portugal toujours ravagé par les flammes prévoit une amélioration      Le brasier le plus important faisait rage, lundi, dans la région de Vila Real, au nord du pays, et progressait depuis la veille à l’intérieur d’une zone montagneuse difficile d’accès.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h46, mis à jour hier à 22h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Portugal, qui continuait lundi 22 août de lutter contre plusieurs feux de forêt, prévoit une accalmie grâce à une amélioration des conditions météorologiques à partir de mercredi, a annoncé le ministre de l’intérieur.            L’état d’alerte face au risque d’incendie, en vigueur depuis dimanche, ne sera pas prolongé après mardi minuit « grâce à une amélioration significative » des conditions météorologiques, a déclaré José Luis Carneiro à l’issue d’une réunion avec les services de la protection civile. L’état d’alerte restreint notamment l’accès aux forêts, interdit les spectacles pyrotechniques et prévoit de renforcer le niveau de mobilisation des secours.            A partir de mercredi, les prévisions tablent sur une baisse des températures et une hausse du taux d’humidité de l’air, « si bien que nous avons estimé qu’il était possible de revoir les restrictions », a-t-il expliqué.                 De nombreux pompiers restaient toutefois mobilisés lundi soir pour venir à bout des flammes à travers le territoire, selon les données de la protection civile. Depuis janvier, plus de 94 000 hectares sont partis en fumée dans le pays.                             Lire aussi :  Incendies : dans l’est de l’Espagne et le nord du Portugal, des dizaines de milliers d’hectares ravagés par les flammes                   Le brasier le plus important faisait rage dans la région de Vila Real, au nord du pays, et progressait depuis la veille à l’intérieur d’une zone montagneuse difficile d’accès. Pour combattre ce feu de forêt, le Portugal pouvait compter à partir de lundi sur le soutien de deux Canadair grecs envoyés dans le cadre du Mécanisme de solidarité européenne.            Etat d’alerte décrété dimanche            A lui seul, le feu de forêt du parc naturel de la Serra da Estrela, région montagneuse dans le centre du Portugal classée par l’Unesco, a consumé plus de 25 000 hectares de végétation en onze jours, avant d’être déclaré maîtrisé mercredi.             

<article-nb="2022/08/23/18-15">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Environ 9 000 combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l’armée. La précédente estimation datait de la mi-avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : la médaille de la liberté sera décernée à Volodymyr Zelensky Environ 9 000 combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l’armée. La précédente estimation datait de la mi-avril.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est terminé        Vous pouvez suivre notre nouveau live avec ce lien.                    02:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine rétablit une liaison ferroviaire avec la Moldavie        Après une interruption de près de 25 ans, l’Ukraine a rétabli une liaison ferroviaire avec la Moldavie voisine qui pourrait acheminer dix millions de tonnes de marchandises par an, a annoncé, lundi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky.          Bien que le chef d’Etat n’a pas précisé, dans sa vidéo quotidienne, de quels types de marchandises il s’agissait, l’Ukraine souhaite trouver de nouveaux canaux pour exporter des millions de tonnes de céréales bloquées depuis l’offensive lancée par la Russie le 24 février.          Cette voie de 22 kilomètres relie Berezyne, dans l’Ouest ukrainien, à Basarabeasca, en Moldavie. Le ministre ukrainien des Iifrastructures, Oleksander Kubrakov, a déclaré sur Facebook que cette liaison offrirait un itinéraire alternatif au port d’Odessa, sur la mer Noire. Dans le cadre d’un accord conclu le 22 juillet par l’Ukraine et la Russie sous l’égide des Nations unies et de la Turquie, des navires transportant des céréales ont commencé à quitter Odessa et d’autres ports ukrainiens.                    00:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 3 500 missiles de croisière lancés sur l’Ukraine, selon Zelensky        Lundi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a déclaré, dans sa vidéo quotidienne, que « le nombre total des différents missiles de croisière que la Russie a lancés sur [le] territoire atteint presque les 3 500 » depuis le début de la guerre.          « Il est impossible de compter les bombardements de l’artillerie russe – ils sont trop intenses », ajoute-t-il.          M. Zelensky a également déclaré que les opérations de recherche sur le site d’une frappe russe qui a touché un immeuble résidentiel, mercredi, à Kharkiv étaient terminées. Le bilan s’établit à 19 morts, précise-t-il.                    22:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »        Largement bénéficiaire de la solidarité européenne, le pays saura-t-il assumer son rôle au sein des institutions communautaires, en commençant par respecter lui-même l’Etat de droit, s’interroge le chercheur Maxime Forest, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »                                 22:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les prix du gaz toujours croissants        Les prix du gaz naturel ont poursuivi leur hausse lundi, toujours propulsés par la perspective d’une interruption momentanée des livraisons de gaz russe via Nord Stream 1, ravivant les craintes que la crise énergétique ne provoque une récession en Europe. Le contrat à terme du TTF néerlandais, référence du marché européen du gaz naturel, a touché les 295 euros, le mégawattheure (MWh), un niveau plus vu depuis les séances très volatiles des premières semaines de l’invasion russe de l’Ukraine, à la mi-mars. Son homologue américain a, quant à lui, culminé lundi à 9,982 dollars par million de British Thermal Unit (BTU), unité de mesure anglo-saxonne.                    21:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Mon “moi” intérieur est totalement détruit »        Faustine Vincent, chargée de l’Europe de l’Est au service International du Monde, a recueilli le témoignage d’Anna Makarova, 56 ans, qui a quitté l’Ukraine quelques jours après l’invasion russe, il y a bientôt six mois. Désormais en exil en Autriche, elle dit avoir « perdu le sens de [sa] vie ». « Quand nous avons quitté Kharkiv et l’Ukraine, j’ai eu le courage de comprendre ce qu’il fallait faire et pourquoi. Maintenant, je vois que chaque jour le “monde russe” tue notre peuple et détruit notre terre sans aucune raison. Je ne peux pas comprendre, est-ce vraiment possible ? », raconte cette ancienne professeure de design. Un fil Twitter à dérouler.                              20:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Engagé dans les combats en Ukraine, Pavel Filatiev a dénoncé, dans un long récit, les motivations de la guerre et la situation déplorable de l’armée russe, avant de s’exiler        Sous le feu de l’artillerie ukrainienne, Pavel Filatiev dit s’être fait cette promesse : « Mon Dieu, si je survis, je ferai tout pour changer ça. » Il a tenu parole. Le 1er août, sur le réseau social VKontakte, le « Facebook russe », le soldat, ancien parachutiste, a publié une longue confession sur la guerre déclenchée par le Kremlin en Ukraine à laquelle il a participé en première ligne, depuis le premier jour, le 24 février, jusqu’au début du mois d’avril, lorsqu’il a été évacué pour une sale infection à un œil contractée dans une tranchée. Cent quarante et une pages de rage. « Deux mois de boue, de faim, de froid, de sueur, et de sensation de mort. C’est dommage qu’ils ne laissent pas les journalistes venir sur la ligne de front, le pays [la Russie] ne peut pas voir les nôtres mal lavés, sales, maigres et aigris… »          Intitulé « ZOV », trois lettres qui signifient à la fois l’« appel » en russe, mais jouent en même temps avec les lettres « Z », « O » et « V » peintes sur les véhicules militaires russes, le récit s’attache à dénoncer les conditions effroyables dans lesquelles s’est trouvée d’emblée l’armée envoyée par Moscou pour envahir le territoire ukrainien.                    Lire aussi :  « ZOV », le journal d’un militaire russe désabusé de retour d’Ukraine                                 19:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La médaille de la liberté sera décernée à Volodymyr Zelensky        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sera honoré de la médaille de la liberté, lors d’une cérémonie en octobre, annoncé le National Constitution Center. Dans un communiqué, Jeffrey Rosen, le président du centre américain, a déclaré lundi :           Le président [Volodymyr] Zelensky a courageusement conduit le peuple ukrainien dans sa défense de la liberté contre la tyrannie russe, et son courage a inspiré les gens du monde entier à défendre la démocratie libérale et l’Etat de droit.                                         19:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Nikopol              Une mère et son fils se tiennent dans leur maison détruite à la suite d’un bombardement russe d’un quartier de Nikopol, en Ukraine, le 22 août 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Dans une zone résidentielle à Nikopol, le 22 août 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Un homme ramasse des fils de cuivre sur le marché détruit à Nikopol, le 22 août 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Les décombres d’une maison endommagée à Nikopol, le 22 août 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                               18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Bulgarie prête à renégocier avec Gazprom        La Bulgarie s’est dite prête, lundi, à reprendre les négociations avec la compagnie gazière russe Gazprom par crainte de pénurie cet hiver. Ce pays des Balkans, jusqu’alors très dépendant énergétiquement de Moscou, avait refusé de payer en roubles et multiplié les initiatives pour diversifier ses sources d’approvisionnement. Mais le premier ministre pro-européen, Kiril Petkov, a été renversé en juin par une motion de censure et le cabinet intérimaire mis en place dans la foulée a appelé à « davantage de modération » vis-à-vis de la Russie, dont la Bulgarie est historiquement proche.          « Des négociations avec Gazprom Export pour reprendre les livraisons du contrat actuel », qui se termine fin décembre, « sont désormais inévitables », a déclaré le ministre de l’énergie, Rosen Hristov, lors d’une conférence de presse. Il s’agit de la seule solution pour obtenir un tarif acceptable pour les entreprises, a-t-il expliqué, après avoir convoqué patronat et syndicats pour appuyer ce changement de stratégie. « Les négociations avec Gazprom seront difficiles », a toutefois prévenu le responsable, soulignant que la suite dépendrait du gouvernement qui sortira des urnes début octobre.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine déchire la Bulgarie                                 Le 22/08 à 18:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moins de quarante-huit heures après la mort de Daria Douguina, le service fédéral de sécurité russe affirme avoir bouclé l’enquête en un temps record        Le service fédéral de sécurité russe accuse les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir tué la fille de l’idéologue Alexandre Douguine, théoricien souvent présenté comme l’aiguillon de « l’opération militaire spéciale », lancée en Ukraine le 24 février. Daria Douguina a été tuée, samedi soir, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait sur une route près du village de Bolchie Viaziomy, à environ quarante kilomètres de Moscou.                    Lire aussi :  La Russie accuse les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir tué Daria Douguina                                 Le 22/08 à 17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux avions américains survolent l’Europe du Sud-Est        Deux bombardiers américains du type B-52 Stratofortress basés au Royaume-Uni ont survolé, lundi après-midi, plusieurs pays en Europe du Sud-Est à basse altitude, a annoncé le commandement américain. « Le but de chaque survol est de démontrer l’engagement et l’assurance des Etats-Unis envers les alliés et partenaires de l’OTAN [Organisation du traité de l’Atlantique nord] situés en Europe du Sud-Est », selon la Air Force.                    Le 22/08 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie réclame une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU sur la centrale de Zaporijia        La Russie réclame la tenue, mardi, d’une réunion du Conseil de sécurité des Nations unies au sujet de la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, a déclaré, lundi, son vice-ambassadeur auprès de l’ONU, Dmitri Polianski, cité par l’agence RIA. Située sur le Dniepr, dans le sud de l’Ukraine, cette infrastructure est contrôlée par l’armée russe. Ses abords ont été plusieurs fois bombardés ces dernières semaines, faisant craindre une catastrophe nucléaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue                                 Le 22/08 à 16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Irlande rouvre son ambassade à Kiev        L’Irlande a annoncé, lundi, la réouverture de son ambassade à Kiev, évacuée depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine fin février. « Alors que l’ambassade reprend ses activités sur le terrain à Kiev, la principale priorité de l’équipe sera de renouveler et de développer son réseau de contacts avec les responsables du gouvernement ukrainien, afin de mieux les informer sur le soutien et l’assistance de l’Irlande », a expliqué le chef de la diplomatie, Simon Coveney, dans un communiqué.          L’Irlande est membre de l’Union européenne, qui a sanctionné la Russie depuis le début de l’invasion de l’Ukraine et soutient Kiev. Dublin a, cependant, refusé de fournir directement des armes létales à l’Ukraine, invoquant sa neutralité militaire, ce qui lui a valu des critiques de responsables ukrainiens.                    Le 22/08 à 15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine dénonce un « crime ignoble » après la mort de Daria Douguina        « Un crime ignoble, cruel, a mis fin prématurément à la vie de Daria Douguina, une personne brillante et talentueuse dotée d’un cœur véritablement russe », a déclaré le président russe dans un message de condoléances publié, lundi 22 août, par le Kremlin et adressé aux proches de la jeune femme tuée samedi.                    Plus tôt dans la journée, le service fédéral de sécurité russe (FSB) avait accusé les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir assassiné la fille de cet idéologue réputé proche du Kremlin. Daria Douguina est morte samedi soir dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait sur une route près du village de Bolchie Viaziomy, à une quarantaine de kilomètres de Moscou.          Mise en cause dès samedi par des médias russes estimant que la cible de l’attaque était en fait Alexandre Douguine, l’Ukraine avait démenti dimanche toute implication dans la mort de Daria Douguina.                    Le 22/08 à 13:57   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 9 000 combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l’armée        Environ 9 000 combattants ukrainiens ont été tués en six mois d’invasion russe, a déclaré, lundi, le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valeri Zaloujny, cité par l’agence Interfax-Ukraine.          Il s’agit d’une des rarissimes déclarations de responsables ukrainiens au sujet de pertes militaires de Kiev dans cette guerre. La précédente estimation datait de la mi-avril, lorsque le président Zelensky avait déclaré que jusqu’à 3 000 militaires ukrainiens avaient été tués et environ 10 000 autres blessés depuis le début de l’offensive russe.                    Le 22/08 à 13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouvelle attaque sur le pont Antonivsky, à proximité de Kherson        Le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, semble avoir été attaqué une nouvelle fois par l’Ukraine, lundi. Des images sur les réseaux sociaux montrent une explosion et un panache de fumée.          Ce pont est vital pour le ravitaillement russe, car il est le seul pont reliant la ville à la rive sud du Dniepr et au reste de l’oblast de Kherson. Il avait déjà été visé et partiellement détruit le 27 juillet, forçant l’armée russe à repenser ses chaînes logistiques. Des pontons mobiles auraient notamment été installés.          Kherson, capitale de l’oblast du même nom, est située à quelques kilomètres à peine du front où les forces ukrainiennes annoncent depuis plusieurs semaines une contre-offensive afin de reconquérir ces territoires perdus dans les tout premiers jours de l’offensive russe contre l’Ukraine.                                        Le 22/08 à 13:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie accuse l’Ukraine d’avoir tué Daria Douguina        La Russie accuse l’Ukraine d’avoir tué la fille de l’idéologue Alexandre Douguine, rapportent les agences russes TASS et Interfax. Selon le FSB, le crime aurait été préparé et commis par les services spéciaux ukrainiens, et son autrice serait une dénommée Natalya Vovk, née en 1979. Cette citoyenne ukrainienne serait arrivée en Russie, accompagnée de sa fille, le 23 juillet 2022. Elles auraient loué un appartement dans l’immeuble où habitait Daria Douguina et auraient assisté à un festival nationaliste, Tradition, près de Moscou. Après l’attentat, elles seraient passées en Estonie.                    Lire aussi :  En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste après l’assassinat de Daria Douguina                                                     Le 22/08 à 13:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE envisage d’organiser une mission d’entraînement pour l’armée ukrainienne        Après la Grande-Bretagne et la Suède, l’UE envisage d’organiser une mission « d’entraînement et d’assistance » pour l’armée ukrainienne. La proposition sera discutée la semaine prochaine à Prague lors du conseil des ministres de la défense des pays membres de l’UE, a déclaré le haut représentant de l’UE pour la politique étrangère, Josep Borrell, lors d’une conférence de presse à Santander, en Espagne. « J’espère qu’elle sera approuvée », a-t-il ajouté.          « L’Union européenne déploie des missions d’entraînement militaire auprès des armées des pays avec lesquels nous coopérons », a-t-il dit. « Nous le faisions au Mali il y a peu, nous venons de commencer de le faire au Mozambique et nous l’avons fait au Niger », a-t-il poursuivi.          « Une guerre qui dure et qui semble devoir durer nécessite un effort, non seulement en termes de fourniture d’équipement, mais aussi en termes d’entraînement et d’assistance à l’organisation de l’armée », a-t-il ajouté à propos du conflit ukrainien.                    Le 22/08 à 12:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou peine à motiver les forces auxiliaires qu’elle utilise pour appuyer l’armée russe        Dans son point du 22 août sur la situation en Ukraine, le ministère de la défense britannique souligne que la Russie parvient difficilement à motiver les forces auxiliaires qu’elle veut envoyer combattre aux côtés de l’armée russe dans le Donbass. Pour étayer son analyse, le ministère évoque notamment une vidéo datée du 14 août montrant des éléments d’une unité militaire de la « république populaire de Louhansk » déclarant qu’ils refusent d’être déployés dans l’oblast de Donetsk. Dans cette vidéo, ceux-ci affirment avoir accompli leur mission en juillet en prenant le contrôle de l’ensemble de l’oblast de Louhansk et déclarent ne pas vouloir se battre dans l’oblast de Donetsk.                                                        Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une conférence de presse avec Recep Tayyip Erdogan et Antonio Guterres, à Lviv (Ukraine), le 18 août 2022.   Evgeniy Maloletka / AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Daria Douguina, la fille d’un idéologue nationaliste russe, proche du Kremlin et parfois décrit comme « le cerveau de Poutine », est morte, dans la nuit de samedi à dimanche, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait dans les environs de Moscou.Dans un message de condoléances publié lundi, Vladimir Poutine a dénoncé un « crime ignoble ». Plus tôt dans la journée, le service fédéral de sécurité russe avait accusé les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir assassiné Daria Douguina. Kiev a nié toute implication.Environ 9 000 combattants ukrainiens ont été tués en six mois d’invasion russe, a déclaré, lundi, le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valeri Zaloujny, cité par l’agence Interfax-Ukraine.L’artillerie russe continue à pilonner la ville ukrainienne de Nikopol, qui fait face à la centrale nucléaire de Zaporijia, sur l’autre rive du Dniepr.Le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, semble avoir été attaqué une nouvelle fois par l’Ukraine, lundi. Des images sur les réseaux sociaux montrent une explosion et un panache de fumée.Les autorités de Kiev ont annoncé, dimanche, l’interdiction, par précaution, de tout rassemblement public du 22 au 25 août dans la capitale, alors que l’Ukraine s’apprête à célébrer, mercredi 24 août, son indépendance de l’URSS en 1991. Cette date marque aussi exactement les six mois de l’invasion du pays par Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Après six mois de guerre, Kiev face au défi de la reconquête         Analyse. En Russie, Poutine sous pression du camp conservateur après l’assassinat de Daria Douguina         Tribune. Michel Duclos : « L’agression russe en Ukraine oblige à reconstruire des pans entiers de la politique étrangère française »         Reportage. Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes         Factuel. Polémique autour d’AB InBev et du lancement de production de bières en Russie         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-22T19:29:02+00:00","coverageEndTime":"2022-08-23T07:29:02+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la m\u00e9daille de la libert\u00e9 sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Volodymyr Zelensky","description":"Environ 9\u00a0000\u00a0combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l\u2019arm\u00e9e. La pr\u00e9c\u00e9dente estimation datait de la mi-avril.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la médaille de la liberté sera décernée à Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Environ 9\u00a0000\u00a0combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l\u2019arm\u00e9e. La pr\u00e9c\u00e9dente estimation datait de la mi-avril.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/7711/5152/1342/896/3/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-08-22T19:29:02+00:00"
,"endDate":"2022-08-23T07:29:02+00:00"
  Vous pouvez suivre notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-08-23T04:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-23T00:03:39+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une interruption de pr\u00e8s de 25 ans, l\u2019Ukraine a r\u00e9tabli une liaison ferroviaire avec la Moldavie voisine qui pourrait acheminer dix millions de tonnes de marchandises par an, a annonc\u00e9, lundi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          Bien que le chef d\u2019Etat n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9, dans sa vid\u00e9o quotidienne, de quels types de marchandises il s\u2019agissait, l\u2019Ukraine souhaite trouver de nouveaux canaux pour exporter des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es depuis l\u2019offensive lanc\u00e9e par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Cette voie de 22 kilom\u00e8tres relie Berezyne, dans l\u2019Ouest ukrainien, \u00e0 Basarabeasca, en Moldavie. Le ministre ukrainien des Iifrastructures, Oleksander Kubrakov, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook que cette liaison offrirait un itin\u00e9raire alternatif au port d\u2019Odessa, sur la mer Noire. Dans le cadre d\u2019un accord conclu le 22\u00a0juillet par l\u2019Ukraine et la Russie sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et de la Turquie, des navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales ont commenc\u00e9 \u00e0 quitter Odessa et d\u2019autres ports ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9tablit une liaison ferroviaire avec la Moldavie","dateModified":"2022-08-23T03:12:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T22:25:48+00:00","articleBody":"     Lundi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, dans sa vid\u00e9o quotidienne, que \u00ab\u00a0le nombre total des diff\u00e9rents missiles de croisi\u00e8re que la Russie a lanc\u00e9s sur [le] territoire atteint presque les 3\u00a0500\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre.          \u00ab\u00a0Il est impossible de compter les bombardements de l\u2019artillerie russe \u2013 ils sont trop intenses\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les op\u00e9rations de recherche sur le site d\u2019une frappe russe qui a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel, mercredi, \u00e0 Kharkiv \u00e9taient termin\u00e9es. Le bilan s\u2019\u00e9tablit \u00e0 19 morts, pr\u00e9cise-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 3\u00a0500 missiles de croisi\u00e8re lanc\u00e9s sur l\u2019Ukraine, selon Zelensky","dateModified":"2022-08-22T22:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T20:49:00+00:00","articleBody":"     Largement b\u00e9n\u00e9ficiaire de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, le pays saura-t-il assumer son r\u00f4le au sein des institutions communautaires, en commen\u00e7ant par respecter lui-m\u00eame l\u2019Etat de droit, s\u2019interroge le chercheur Maxime Forest, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de v\u00e9rit\u00e9 pour la Pologne\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de v\u00e9rit\u00e9 pour la Pologne\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-22T20:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T20:09:00+00:00","articleBody":"     Les prix du gaz naturel ont poursuivi leur hausse lundi, toujours propuls\u00e9s par la perspective d\u2019une interruption momentan\u00e9e des livraisons de gaz russe via Nord Stream 1, ravivant les craintes que la crise \u00e9nerg\u00e9tique ne provoque une r\u00e9cession en Europe. Le contrat \u00e0 terme du TTF n\u00e9erlandais, r\u00e9f\u00e9rence du march\u00e9 europ\u00e9en du gaz naturel, a touch\u00e9 les 295\u00a0euros, le m\u00e9gawattheure (MWh), un niveau plus vu depuis les s\u00e9ances tr\u00e8s volatiles des premi\u00e8res semaines de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, \u00e0 la mi-mars. Son homologue am\u00e9ricain a, quant \u00e0 lui, culmin\u00e9 lundi \u00e0 9,982\u00a0dollars par million de British Thermal Unit (BTU), unit\u00e9 de mesure anglo-saxonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix du gaz toujours croissants","dateModified":"2022-08-22T20:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T19:15:38+00:00","articleBody":"     Faustine Vincent, charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est au service International du Monde, a recueilli le t\u00e9moignage d\u2019Anna Makarova, 56\u00a0ans, qui a quitt\u00e9 l\u2019Ukraine quelques jours apr\u00e8s l\u2019invasion russe, il y a bient\u00f4t six\u00a0mois. D\u00e9sormais en exil en Autriche, elle dit avoir \u00ab\u00a0perdu le sens de [sa] vie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand nous avons quitt\u00e9 Kharkiv et l\u2019Ukraine, j\u2019ai eu le courage de comprendre ce qu\u2019il fallait faire et pourquoi. Maintenant, je vois que chaque jour le \u201cmonde russe\u201d tue notre peuple et d\u00e9truit notre terre sans aucune raison. Je ne peux pas comprendre, est-ce vraiment possible\u00a0?\u00a0\u00bb, raconte cette ancienne professeure de design. Un fil Twitter \u00e0 d\u00e9rouler.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Mon \u201cmoi\u201d int\u00e9rieur est totalement d\u00e9truit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-22T19:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T18:26:06+00:00","articleBody":"     Sous le feu de l\u2019artillerie ukrainienne, Pavel Filatiev dit s\u2019\u00eatre fait cette promesse\u00a0: \u00ab\u00a0Mon Dieu, si je survis, je ferai tout pour changer \u00e7a.\u00a0\u00bb Il a tenu parole. Le 1er\u00a0ao\u00fbt, sur le r\u00e9seau social VKontakte, le \u00ab\u00a0Facebook russe\u00a0\u00bb, le soldat, ancien parachutiste, a publi\u00e9 une longue confession sur la guerre d\u00e9clench\u00e9e par le Kremlin en Ukraine \u00e0 laquelle il a particip\u00e9 en premi\u00e8re ligne, depuis le premier jour, le 24\u00a0f\u00e9vrier, jusqu\u2019au d\u00e9but du mois d\u2019avril, lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 pour une sale infection \u00e0 un \u0153il contract\u00e9e dans une tranch\u00e9e. Cent quarante et une pages de rage. \u00ab\u00a0Deux mois de boue, de faim, de froid, de sueur, et de sensation de mort. C\u2019est dommage qu\u2019ils ne laissent pas les journalistes venir sur la ligne de front, le pays [la Russie] ne peut pas voir les n\u00f4tres mal lav\u00e9s, sales, maigres et aigris\u2026\u00a0\u00bb          Intitul\u00e9 \u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, trois lettres qui signifient \u00e0 la fois l\u2019\u00ab\u00a0appel\u00a0\u00bb en russe, mais jouent en m\u00eame temps avec les lettres \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0O\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0V\u00a0\u00bb peintes sur les v\u00e9hicules militaires russes, le r\u00e9cit s\u2019attache \u00e0 d\u00e9noncer les conditions effroyables dans lesquelles s\u2019est trouv\u00e9e d\u2019embl\u00e9e l\u2019arm\u00e9e envoy\u00e9e par Moscou pour envahir le territoire ukrainien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9 de retour d\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Engag\u00e9 dans les combats en Ukraine, Pavel Filatiev a d\u00e9nonc\u00e9, dans un long r\u00e9cit, les motivations de l...","dateModified":"2022-08-22T18:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T17:50:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sera honor\u00e9 de la m\u00e9daille de la libert\u00e9, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie en octobre, annonc\u00e9 le National Constitution Center.\u00a0Dans un communiqu\u00e9, Jeffrey Rosen, le pr\u00e9sident du centre am\u00e9ricain, a d\u00e9clar\u00e9 lundi\u00a0:           Le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky a courageusement conduit le peuple ukrainien dans sa d\u00e9fense de la libert\u00e9 contre la tyrannie russe, et son courage a inspir\u00e9 les gens du monde entier \u00e0 d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et l\u2019Etat de droit.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La m\u00e9daille de la libert\u00e9 sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-22T19:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T17:07:27+00:00","articleBody":"           Une m\u00e8re et son fils se tiennent dans leur maison d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe d\u2019un quartier de Nikopol, en Ukraine, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Dans une zone r\u00e9sidentielle \u00e0 Nikopol, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un homme ramasse des fils de cuivre sur le march\u00e9 d\u00e9truit \u00e0 Nikopol, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Les d\u00e9combres d\u2019une maison endommag\u00e9e \u00e0 Nikopol, le 22\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/dd4938f_c36da653a27e4c4281b67489bcfed492-c36da653a27e4c4281b67489bcfed492-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Nikopol","dateModified":"2022-08-22T17:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T16:48:45+00:00","articleBody":"     La Bulgarie s\u2019est dite pr\u00eate, lundi, \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations avec la compagnie gazi\u00e8re russe Gazprom par crainte de p\u00e9nurie cet hiver. Ce pays des Balkans, jusqu\u2019alors tr\u00e8s d\u00e9pendant \u00e9nerg\u00e9tiquement de Moscou, avait refus\u00e9 de payer en roubles et multipli\u00e9 les initiatives pour diversifier ses sources d\u2019approvisionnement. Mais le premier ministre pro-europ\u00e9en, Kiril Petkov, a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 en juin par une motion de censure et le cabinet int\u00e9rimaire mis en place dans la foul\u00e9e a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0davantage de mod\u00e9ration\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la Russie, dont la Bulgarie est historiquement proche.          \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations avec Gazprom Export pour reprendre les livraisons du contrat actuel\u00a0\u00bb, qui se termine fin d\u00e9cembre, \u00ab\u00a0sont d\u00e9sormais in\u00e9vitables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie, Rosen Hristov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il s\u2019agit de la seule solution pour obtenir un tarif acceptable pour les entreprises, a-t-il expliqu\u00e9, apr\u00e8s avoir convoqu\u00e9 patronat et syndicats pour appuyer ce changement de strat\u00e9gie. \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations avec Gazprom seront difficiles\u00a0\u00bb, a toutefois pr\u00e9venu le responsable, soulignant que la suite d\u00e9pendrait du gouvernement qui sortira des urnes d\u00e9but octobre.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine d\u00e9chire la Bulgarie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bulgarie pr\u00eate \u00e0 ren\u00e9gocier avec Gazprom","dateModified":"2022-08-22T16:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T16:15:03+00:00","articleBody":"     Le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe accuse les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir tu\u00e9 la fille de l\u2019id\u00e9ologue Alexandre Douguine, th\u00e9oricien souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme l\u2019aiguillon de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, lanc\u00e9e en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Daria Douguina a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, samedi soir, dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait sur une route pr\u00e8s du village de Bolchie Viaziomy, \u00e0 environ quarante kilom\u00e8tres de Moscou.                    Lire aussi :  La Russie accuse les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir tu\u00e9 Daria Douguina                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de quarante-huit heures apr\u00e8s la mort de Daria Douguina, le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe a...","dateModified":"2022-08-22T16:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T15:56:55+00:00","articleBody":"     Deux bombardiers am\u00e9ricains du type B-52 Stratofortress bas\u00e9s au Royaume-Uni ont survol\u00e9, lundi apr\u00e8s-midi, plusieurs pays en Europe du Sud-Est \u00e0 basse altitude, a annonc\u00e9 le commandement am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Le but de chaque survol est de d\u00e9montrer l\u2019engagement et l\u2019assurance des Etats-Unis envers les alli\u00e9s et partenaires de l\u2019OTAN [Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord] situ\u00e9s en Europe du Sud-Est\u00a0\u00bb, selon la Air Force.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux avions am\u00e9ricains survolent l\u2019Europe du Sud-Est","dateModified":"2022-08-22T16:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T15:16:34+00:00","articleBody":"     La Russie r\u00e9clame la tenue, mardi, d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies au sujet de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, son vice-ambassadeur aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Dmitri Polianski, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA. Situ\u00e9e sur le Dniepr, dans le sud de l\u2019Ukraine, cette infrastructure est contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Ses abords ont \u00e9t\u00e9 plusieurs fois bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: face au risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie r\u00e9clame une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-22T15:20:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T14:32:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Irlande a annonc\u00e9, lundi, la r\u00e9ouverture de son ambassade \u00e0 Kiev, \u00e9vacu\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Alors que l\u2019ambassade reprend ses activit\u00e9s sur le terrain \u00e0 Kiev, la principale priorit\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe sera de renouveler et de d\u00e9velopper son r\u00e9seau de contacts avec les responsables du gouvernement ukrainien, afin de mieux les informer sur le soutien et l\u2019assistance de l\u2019Irlande\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef de la diplomatie, Simon Coveney, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Irlande est membre de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui a sanctionn\u00e9 la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et soutient Kiev. Dublin a, cependant, refus\u00e9 de fournir directement des armes l\u00e9tales \u00e0 l\u2019Ukraine, invoquant sa neutralit\u00e9 militaire, ce qui lui a valu des critiques de responsables ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Irlande rouvre son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-22T14:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T13:43:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un crime ignoble, cruel, a mis fin pr\u00e9matur\u00e9ment \u00e0 la vie de Daria Douguina, une personne brillante et talentueuse dot\u00e9e d\u2019un c\u0153ur v\u00e9ritablement russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe dans un message de condol\u00e9ances publi\u00e9, lundi 22\u00a0ao\u00fbt, par le Kremlin et adress\u00e9 aux proches de la jeune femme tu\u00e9e samedi.                    Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe (FSB) avait accus\u00e9 les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir assassin\u00e9 la fille de cet id\u00e9ologue r\u00e9put\u00e9 proche du Kremlin. Daria Douguina est morte samedi soir dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait sur une route pr\u00e8s du village de Bolchie Viaziomy, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de Moscou.          Mise en cause d\u00e8s samedi par des m\u00e9dias russes estimant que la cible de l\u2019attaque \u00e9tait en fait Alexandre Douguine, l\u2019Ukraine avait d\u00e9menti dimanche toute implication dans la mort de Daria Douguina.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0crime ignoble\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort de Daria Douguina","dateModified":"2022-08-22T13:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:57:28+00:00","articleBody":"     Environ 9\u00a0000 combattants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en six mois d\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax-Ukraine.          Il s\u2019agit d\u2019une des rarissimes d\u00e9clarations de responsables ukrainiens au sujet de pertes militaires de Kiev dans cette guerre. La pr\u00e9c\u00e9dente estimation datait de la mi-avril, lorsque le pr\u00e9sident Zelensky avait d\u00e9clar\u00e9 que jusqu\u2019\u00e0 3\u00a0000 militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et environ 10\u00a0000 autres bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 9\u00a0000 combattants ukrainiens sont morts en six mois, selon l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-22T12:09:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:55:14+00:00","articleBody":"     Le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, semble avoir \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 une nouvelle fois par l\u2019Ukraine, lundi. Des images sur les r\u00e9seaux sociaux montrent une explosion et un panache de fum\u00e9e.          Ce pont est vital pour le ravitaillement russe, car il est le seul pont reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de l\u2019oblast de Kherson. Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 et partiellement d\u00e9truit le 27\u00a0juillet, for\u00e7ant l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 repenser ses cha\u00eenes logistiques. Des pontons mobiles auraient notamment \u00e9t\u00e9 install\u00e9s.          Kherson, capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, est situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine du front o\u00f9 les forces ukrainiennes annoncent depuis plusieurs semaines une contre-offensive afin de reconqu\u00e9rir ces territoires perdus dans les tout premiers jours de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle attaque sur le pont Antonivsky, \u00e0 proximit\u00e9 de Kherson","dateModified":"2022-08-22T12:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:36:37+00:00","articleBody":"     La Russie accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 la fille de l\u2019id\u00e9ologue Alexandre Douguine, rapportent les agences russes TASS et Interfax. Selon le FSB, le crime aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 et commis par les services sp\u00e9ciaux ukrainiens, et son autrice serait une d\u00e9nomm\u00e9e Natalya Vovk, n\u00e9e en\u00a01979. Cette citoyenne ukrainienne serait arriv\u00e9e en Russie, accompagn\u00e9e de sa fille, le 23\u00a0juillet\u00a02022. Elles auraient lou\u00e9 un appartement dans l\u2019immeuble o\u00f9 habitait Daria Douguina et auraient assist\u00e9 \u00e0 un festival nationaliste, Tradition, pr\u00e8s de Moscou. Apr\u00e8s l\u2019attentat, elles seraient pass\u00e9es en Estonie.                    Lire aussi :  En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daria Douguina                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tu\u00e9 Daria Douguina","dateModified":"2022-08-22T11:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T11:21:37+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la Grande-Bretagne et la Su\u00e8de, l\u2019UE envisage d\u2019organiser une mission \u00ab\u00a0d\u2019entra\u00eenement et d\u2019assistance\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La proposition sera discut\u00e9e la semaine prochaine \u00e0 Prague lors du conseil des ministres de la d\u00e9fense des pays membres de l\u2019UE, a d\u00e9clar\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour la politique \u00e9trang\u00e8re, Josep Borrell, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Santander, en Espagne. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019elle sera approuv\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9ploie des missions d\u2019entra\u00eenement militaire aupr\u00e8s des arm\u00e9es des pays avec lesquels nous coop\u00e9rons\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Nous le faisions au Mali il y a peu, nous venons de commencer de le faire au Mozambique et nous l\u2019avons fait au Niger\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Une guerre qui dure et qui semble devoir durer n\u00e9cessite un effort, non seulement en termes de fourniture d\u2019\u00e9quipement, mais aussi en termes d\u2019entra\u00eenement et d\u2019assistance \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 propos du conflit ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE envisage d\u2019organiser une mission d\u2019entra\u00eenement pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-08-22T12:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T10:20:46+00:00","articleBody":"     Dans son point du 22\u00a0ao\u00fbt sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique souligne que la Russie parvient difficilement \u00e0 motiver les forces auxiliaires qu\u2019elle veut envoyer combattre aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass. Pour \u00e9tayer son analyse, le minist\u00e8re \u00e9voque notamment une vid\u00e9o dat\u00e9e du 14\u00a0ao\u00fbt montrant des \u00e9l\u00e9ments d\u2019une unit\u00e9 militaire de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb d\u00e9clarant qu\u2019ils refusent d\u2019\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s dans l\u2019oblast de Donetsk. Dans cette vid\u00e9o, ceux-ci affirment avoir accompli leur mission en juillet en prenant le contr\u00f4le de l\u2019ensemble de l\u2019oblast de Louhansk et d\u00e9clarent ne pas vouloir se battre dans l\u2019oblast de Donetsk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou peine \u00e0 motiver les forces auxiliaires qu\u2019elle utilise pour appuyer l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-08-22T10:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T09:58:13+00:00","articleBody":"    Bonjour\nPourquoi n\u2019arrive-t-on pas \u00e0 savoir, par photo satellite ou autre, d\u2019o\u00f9 proviennent les tirs sur cette centrale nucl\u00e9aire ?    JJR         Bonjour JJR,          Plusieurs images par satellite ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es depuis le d\u00e9but du conflit, mais syst\u00e9matiquement apr\u00e8s des frappes, pour montrer les d\u00e9g\u00e2ts (saisir le moment d\u2019une frappe avec une photo satellite est improbable). Ce fut le cas r\u00e9cemment sur les bases militaires en Crim\u00e9e, o\u00f9 plusieurs images par satellite ont montr\u00e9 les avions d\u00e9truits \u00e0 Saky ou encore \u00e0 la prison d\u2019Olenivka, o\u00f9 le fait qu\u2019un seul b\u00e2timent ait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e9tait parfaitement visible sur les photos.                Une image satellite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prise le 19 ao\u00fbt 2022 \u00e0 11 h 33 et publi\u00e9e par Maxar Technologies. \u00a92022 MAXAR TECHNOLOGIES VIA AP           Concernant Zaporijia, Maxar Technologies a publi\u00e9 des photos satellites prises le 19 ao\u00fbt \u00e0 11 h 33, mais elles ne nous apportent pas de r\u00e9ponse. Les six r\u00e9acteurs de la centrale et les b\u00e2timents adjacents y sont parfaitement visibles. Maxar Technologies note qu\u2019\u00ab\u00a0aucun \u00e9l\u00e9ment t\u00e9moignant de bombardements ou de dommages r\u00e9cents n\u2019est observ\u00e9 dans ou autour de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, du moins dans ses zones les plus sensibles.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/f17a16e_d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-d174c9b8cf3d4fdba917c8cdc0ffa584-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la m\u00e9daille de la libert\u00e9 sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-22T10:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T09:28:49+00:00","articleBody":"    Depuis l'explosion de la voiture qui a tu\u00e9 la fille d'Alexander Dugin, on entend parler de l\u2019 \"Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\". Pouvez-vous documenter et expliquer ce qu'est cette \"ANR\" et qui la constitue?    lls         Bonjour Ils,          A part les propos d\u2019Ilya Ponomarev, qui \u00e9voque \u00ab\u00a0de nombreuses autres actions partisanes men\u00e9es sur le territoire de la Russie au cours des derniers mois\u00a0\u00bb, et le manifeste de cette \u00ab\u00a0Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb sur Telegram, traduit en anglais, il n\u2019y a rien de plus, pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la m\u00e9daille de la libert\u00e9 sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-22T09:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T09:04:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la m\u00e9daille de la libert\u00e9 sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-22T09:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:49:35+00:00","articleBody":"     L\u2019artillerie russe continue \u00e0 pilonner la ville ukrainienne de Nikopol, qui fait face \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sur l\u2019autre rive du Dniepr.\u00a0Le gouverneur r\u00e9gional, Valentyn Reznitchenko, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes avaient frapp\u00e9 les districts de Nikopol, Kryvy Rih et Synelnykiv, \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale.          Sur Telegram, il a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Une nuit de bombardements et de victimes. Nikopol a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par des\u00a0[lance-roquettes] Grad et de l\u2019artillerie trois fois dans la nuit. Quarante-deux obus russes sont tomb\u00e9s sur des quartiers r\u00e9sidentiels. Dans la ville, deux maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, pr\u00e8s de cinquante ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. Les obus ennemis ont endommag\u00e9 un jardin d\u2019enfants, des magasins, des pharmacies, des march\u00e9s, un tribunal et une gare routi\u00e8re. Les bombardements ont provoqu\u00e9 cinq incendies\u2026 Jusqu\u2019\u00e0 deux mille personnes sont priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Dans le district de Synelnykiv, une entreprise agricole aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite ainsi qu\u2019une \u00e9cole et un centre culturel.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveaux bombardements sur la ville de Nikopol ","dateModified":"2022-08-22T09:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:45:02+00:00","articleBody":"                     Une entrepreneuse et ses employ\u00e9es nettoient leur atelier de couture, endommag\u00e9 par un tir de missile russe, \u00e0 Mykola\u00efv, le 22 ao\u00fbt 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/ddd451f_1661156900346-2022-08-22t074447z-1743415177-rc2j1w98hc3u-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la m\u00e9daille de la libert\u00e9 sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-22T08:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:29:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nDes pistes nouvelles concernant la mort de Daria Douguina ?\nCordialement.    -PHI         Bonjour -PHI,          Ilya Ponomarev, le seul d\u00e9put\u00e9 de la Douma (le Parlement russe) \u00e0 avoir vot\u00e9 contre le rattachement de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, en\u00a02014, apr\u00e8s la prise de contr\u00f4le du territoire ukrainien par l\u2019arm\u00e9e, et qui vit d\u00e9sormais r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Kiev, a \u00e9crit sur Twitter que des partisans russes seraient \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e. Il affirme que \u00ab\u00a0l\u2019Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb est derri\u00e8re cette explosion.                    Sur Telegram, l\u2019\u00ab\u00a0Arm\u00e9e nationale r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb affirme vouloir renverser le r\u00e9gime de Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, militants, militaires et politiciens russes, d\u00e9clarons que le pr\u00e9sident Poutine usurpe l\u2019autorit\u00e9, a modifi\u00e9 la Constitution et d\u00e9clench\u00e9 une guerre fratricide entre les peuples slaves et envoy\u00e9 les soldats russes \u00e0 une mort (\u2026) insens\u00e9e. Nous croyons que les personnes priv\u00e9es de leurs droits ont le droit de se rebeller contre les tyrans. Poutine sera d\u00e9pos\u00e9 et d\u00e9truit\u00a0!\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, Denis Pouchiline, le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 dimanche les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre derri\u00e8re cet assassinat. \u00ab\u00a0Les terroristes du r\u00e9gime ukrainien ont tent\u00e9 de liquider Alexandre Douguine mais ont fait exploser sa fille\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Pouchiline sur Telegram. \u00ab\u00a0Si la piste ukrainienne se confirme, (\u2026) et elle doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, il s\u2019agira de la politique du terrorisme d\u2019Etat mise en place par le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur le m\u00eame r\u00e9seau la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.          Pour sa part, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak a d\u00e9menti toute implication ukrainienne dans cet attentat. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a sans aucun doute rien \u00e0 voir avec l\u2019explosion d\u2019hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la m\u00e9daille de la libert\u00e9 sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-22T09:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T08:11:19+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9pave de voiture ukrainienne, en provenance de Boutcha, est expos\u00e9e dans le cadre de l\u2019exposition \u00ab\u00a0T\u00e9moignage de Boutcha\u00a0\u00bb \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 22 ao\u00fbt 2022. LISI NIESNER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/f368947_1661155719591-2022-08-22t075908z-264778736-rc2j1w9z1vkm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne","dateModified":"2022-08-22T08:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T06:24:05+00:00","articleBody":"                     Un tir de mortier sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 18 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/c4b1023_1661149312333-2022-08-22t060518z-475591357-rc21zv9oz0je-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la m\u00e9daille de la libert\u00e9 sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-22T06:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T05:59:06+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de S\u00e9bastopol a annonc\u00e9 dimanche soir sur Telegram que la d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe avait emp\u00each\u00e9 une attaque visant la base militaire de Belbek, proche de la principale ville de Crim\u00e9e. Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u2013 qui n\u2019a revendiqu\u00e9 aucune des frappes ayant touch\u00e9 la Crim\u00e9e ces derniers jours \u2013 d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attaque.          Il avait d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019\u00eatre responsable de l\u2019attaque au drone ayant vis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire, \u00e0 S\u00e9bastopol, samedi, sans faire de bless\u00e9s. Il s\u2019agissait de la deuxi\u00e8me attaque au drone contre cet \u00e9tat-major en moins d\u2019un mois. Accus\u00e9e par la Russie d\u2019\u00eatre derri\u00e8re celle-ci, qui avait fait cinq bless\u00e9s, l\u2019Ukraine avait alors ni\u00e9 son implication, en qualifiant ces accusations de \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb.          Les explosions et les attaques visant des infrastructures militaires russes se multiplient en Crim\u00e9e. Jeudi soir, les forces russes ont abattu un drone pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire de S\u00e9bastopol. Mardi, des explosions se sont produites sur une base militaire et dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9s en Crim\u00e9e, la Russie les qualifiant d\u2019acte de \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb. D\u00e9but ao\u00fbt, l\u2019explosion de munitions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation militaire pr\u00e8s de l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, en Crim\u00e9e toujours, avait fait un mort et plusieurs bless\u00e9s. Par ailleurs, le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 samedi \u00e0 Eupatoria, dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e, selon le gouverneur de la p\u00e9ninsule, Sergue\u00ef Aksionov.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la Crim\u00e9e rattrap\u00e9e par la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens ont tent\u00e9 de bombarder la base militaire de Belbek, en Crim\u00e9e, selon le gouverneur de S\u00e9ba...","dateModified":"2022-08-22T06:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T05:33:50+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit entre l\u2019Ukraine et la Russie va entrer dans son septi\u00e8me mois, l\u2019arm\u00e9e de Kiev continue de r\u00e9sister aux assauts des troupes de Moscou, pourtant dot\u00e9es d\u2019une puissance de feu tr\u00e8s sup\u00e9rieure. Certes, quelque 20 % du territoire ukrainien sont aujourd\u2019hui occup\u00e9s par les forces russes, \u00e0 l\u2019est et dans le sud du pays, mais celles-ci n\u2019avancent plus depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, malgr\u00e9 des bombardements quotidiens et d\u2019innombrables tentatives de perc\u00e9e du front, notamment dans le Donbass.          Au d\u00e9but du conflit, peu d\u2019experts militaires pariaient pourtant sur un \u00e9chec de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0On s\u2019attendait \u00e0 ce que l\u2019Ukraine s\u2019effondre sous les feux de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Yohann Michel, chercheur \u00e0 l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS). Les Russes misaient eux-m\u00eames sur une guerre \u00e9clair et un \u00ab\u00a0statocide\u00a0\u00bb rapide, \u00e0 l\u2019image de ce qu\u2019ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 Budapest en 1956 ou \u00e0 Prague en 1968, lorsque la seule irruption des chars sovi\u00e9tiques sur les territoires hongrois et tch\u00e9coslovaque avait mis fin aux \u00e9lans d\u2019\u00e9mancipation de leurs populations.          Las, six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019ex-Arm\u00e9e rouge s\u2019est finalement arr\u00eat\u00e9e, faute de troupes capables d\u2019occuper les territoires conquis par son artillerie. Mais Kiev a un besoin crucial d\u2019armes occidentales pour poursuivre sa r\u00e9sistance et lancer une contre-offensive, avant que Moscou ne reconstitue une partie de son arm\u00e9e.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au d\u00e9fi de la reconqu\u00eate         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la m\u00e9daille de la libert\u00e9 sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-22T06:29:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:25:03+00:00","articleBody":"     Daria Douguina, 30\u00a0ans, fille d\u2019Alexandre Douguine, 60\u00a0ans, th\u00e9oricien politique ultranationaliste proche du Kremlin et souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le cerveau \u00e0 l\u2019\u0153uvre derri\u00e8re le lancement de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, est morte, samedi soir, dans un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e.          Plus de vingt-quatre heures\u00a0apr\u00e8s, Vladimir Poutine n\u2019a toujours pas r\u00e9agi. Le pr\u00e9sident russe, qui n\u2019aime jamais commenter \u00e0 chaud, est pourtant sous pression.                    Lire aussi :  En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daria Douguina         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine sous la pression du camp conservateur apr\u00e8s l\u2019assassinat de Daria Douguina","dateModified":"2022-08-22T06:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:12:00+00:00","articleBody":"           Des manifestants, pour la plupart des proches, participent, \u00e0 Kiev, le 4 ao\u00fbt 2022, \u00e0 un rassemblement de soutien aux soldats ukrainiens du r\u00e9giment Azov captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, en mai, apr\u00e8s la chute de la ville de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/d9c77f4_cdf30923fe124e5eb5152dd3878c580a-cdf30923fe124e5eb5152dd3878c580a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la m\u00e9daille de la libert\u00e9 sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-22T06:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:06:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti, dimanche soir, que toute n\u00e9gociation de paix avec la Russie serait impossible si un proc\u00e8s se tenait prochainement pour juger des membres du r\u00e9giment ukrainien Azov qui avaient d\u00e9fendu la ville de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, contre l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Le d\u00e9cor se pr\u00e9pare pour un proc\u00e8s-spectacle absolument d\u00e9go\u00fbtant et absurde de d\u00e9fenseurs ukrainiens, de nos guerriers qui sont retenus captifs par les occupants\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Zelensky dans sa vid\u00e9o quotidienne.          Des images diffus\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision russe, et mises en ligne par le New York Times, laissent supposer que le proc\u00e8s de ces combattants d\u2019Azov \u2013 un groupe consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par Moscou \u2013 pourrait avoir lieu tr\u00e8s prochainement dans la salle philharmonique de Marioupol, ville d\u00e9sormais d\u00e9tenue par l\u2019arm\u00e9e russe apr\u00e8s la reddition des soldats ukrainiens au mois de mai. Les vid\u00e9os montrent un r\u00e9am\u00e9nagement du th\u00e9\u00e2tre, avec notamment des grilles et des cages.          \u00ab\u00a0Si cet ignoble proc\u00e8s-spectacle a lieu, si des gens de notre peuple sont amen\u00e9s dans ce d\u00e9cor en violation de tous les accords, de toutes les r\u00e8gles internationales, s\u2019il y a abus\u2026 Ce sera la ligne au-del\u00e0 de laquelle toute n\u00e9gociation sera impossible\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0La Russie se coupera des n\u00e9gociations. Il n\u2019y aura plus de conversation\u00a0\u00bb, rappelle-t-il, ajoutant avoir pr\u00e9venu notamment aujourd\u2019hui Emmanuel Macron de ses intentions, ainsi que le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan.          \u00ab\u00a0Ils comprennent que l\u2019Ukraine ne tol\u00e9rera pas cela. Elle ne tol\u00e9rera pas de tourmenter des gens dont on ne peut dire qu\u2019une chose\u00a0: ce sont des h\u00e9ros de leur patrie, ils ont d\u00e9fendu la libert\u00e9 de leur peuple contre les envahisseurs sur leur terre\u00a0\u00bb, affirme M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky menace de renoncer \u00e0 toute n\u00e9gociation en cas de proc\u00e8s des combattants d\u2019Azov \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-08-22T06:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:01:12+00:00","articleBody":"      Daria Douguina, la fille d\u2019un id\u00e9ologue nationaliste russe proche du Kremlin et parfois d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, est morte, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait dans les environs de Moscou. Kiev a ni\u00e9 toute implication.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti, dimanche soir, que toute n\u00e9gociation de paix avec la Russie serait impossible si un proc\u00e8s se tenait prochainement pour juger des soldats du r\u00e9giment ukrainien Azov qui avaient d\u00e9fendu la ville de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, contre l\u2019arm\u00e9e russe.          Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev, les Russes ont concentr\u00e9 leurs efforts dans l\u2019est industriel et le sud agricole de l\u2019Ukraine. Le gouverneur pro-Kiev de la r\u00e9gion de Donetsk (Est), Pavlo Kyrylenko, a fait \u00e9tat, dimanche, de quatre civils tu\u00e9s et de deux autres bless\u00e9s la veille par des Russes dans ce territoire.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Centre-Est), une femme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux autres civils bless\u00e9s depuis samedi soir dans des bombardements russes, a pr\u00e9cis\u00e9, dimanche, le parquet r\u00e9gional.          Les dirigeants du Royaume-Uni, des Etats-Unis, de la France et de l\u2019Allemagne ont soulign\u00e9, dimanche, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes.          Les autorit\u00e9s de Kiev ont annonc\u00e9, dimanche, l\u2019interdiction, par mesure de s\u00e9curit\u00e9, de tout rassemblement public du 22 au 25\u00a0ao\u00fbt dans la capitale, alors que l\u2019Ukraine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS en\u00a01991. Cette date marque aussi exactement les six mois de l\u2019invasion du pays par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce lundi matin","dateModified":"2022-08-22T06:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html#624096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/22/guerre-en-ukraine-en-direct-la-medaille-de-la-liberte-sera-decernee-a-volodymyr-zelensky_6138649_3210.html","datePublished":"2022-08-22T04:00:34+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va couvrir le 180e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/648/0/7711/3855/1342/671/60/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-22T04:00:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/7711/5152/1342/896/3/0/95c45c8_d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-d4b99c89cc9346ff979f14d2990f217a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/23/18-16">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Après une polémique provoquée par la fuite en ligne d’images privées, la cheffe du gouvernement avait accepté de se soumettre à un test d’urine pour « dissiper les soupçons ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Finlande             Finlande : le test de dépistage de drogues de la première ministre, Sanna Marin, s’est révélé négatif, selon son cabinet      Après une polémique provoquée par la fuite en ligne d’images privées, la cheffe du gouvernement avait accepté de se soumettre à un test d’urine pour « dissiper les soupçons ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h15, mis à jour hier à 19h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La première ministre de la Finlande, Sanna Marin, lors d’une conférence de presse à Helsinki, le 19 août 2022.

<article-nb="2022/08/23/18-17">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Engagé dans les combats en Ukraine, Pavel Filatiev a dénoncé dans un long récit les motivations de la guerre et la situation déplorable de l’armée russe, avant de s’exiler.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « ZOV », le journal d’un militaire russe désabusé de retour d’Ukraine      Engagé dans les combats en Ukraine, Pavel Filatiev a dénoncé dans un long récit les motivations de la guerre et la situation déplorable de l’armée russe, avant de s’exiler.          Par Isabelle Mandraud et Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 18h00, mis à jour à 11h11    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un char russe détruit par un missile Javelin, dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Sous le feu de l’artillerie ukrainienne, Pavel Filatiev, dit s’être fait cette promesse : « Mon Dieu, si je survis, je ferai tout pour changer ça. » Il a tenu parole. Le 1er août, sur le réseau social VKontakt, le « Facebook russe », le soldat, ex-parachutiste, a publié une longue confession sur la guerre déclenchée par le Kremlin en Ukraine à laquelle il a participé en première ligne, depuis le premier jour, le 24 février, jusqu’au début du mois d’avril, lorsqu’il a été évacué pour une sale infection à un œil contractée dans une tranchée. Cent quarante et une pages de rage. « Deux mois de boue, de faim, de froid, de sueur, et de sensation de mort. C’est dommage qu’ils ne laissent pas les journalistes venir sur la ligne de front, le pays [la Russie] ne peut pas voir les nôtres mal lavés, sales, maigres et aigris… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                 Intitulé « ZOV », trois lettres qui signifient à la fois l’« appel » en russe, mais jouent en même temps avec les sigles « Z », « O » et « V » peints sur les véhicules militaires russes, le récit s’attache à dénoncer les conditions effroyables dans laquelle s’est trouvée d’emblée l’armée envoyée par Moscou pour envahir le territoire ukrainien. L’auteur, qui faisait partie du 56e régiment des gardes aéroportés, restructuré avec le 171e bataillon d’assaut, se trouvait à Feodossia, en Crimée, lorsque l’ordre de départ est arrivé. L’objectif, comme il le découvrira plus tard, est de prendre la ville de Kherson – la première, située à une centaine de kilomètres à peine de la « frontière » avec la péninsule annexée en 2014 par la Russie, à tomber sous occupation russe.          Quelque chose d’énorme se trame          On imagine mal à quel point les soldats se perdent eux-mêmes dans le brouillard épais de l’information et de la propagande. Pavel Filatiev, né dans une famille militaire, ayant lui-même servi à la fin des années 2000 en Tchétchénie avant de retourner dans le civil – puis de resigner avec l’armée « faute d’avoir un appartement à 33 ans » – met ainsi en scène une unité partant au combat sans même le savoir. « Le 23 [février] au soir, très tard, on nous envoie en camions, personne ne sait où. Seules les premières voitures savent où elles vont. Nous roulons de nuit, phares éteints. » Lui se trouve dans un vieux camion UAZ « sans freins », rempli de « caisses de munitions ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, avec les sanctions économiques, « ça devient de plus en plus difficile »                 Le 24 février au petit matin, il comprend que quelque chose d’énorme se trame lorsqu’il entend tout autour de lui des tirs massifs de canons, de roquettes et de missiles. « Partout autour flottait l’odeur de la poudre. On sentait des vibrations dans l’air, des éclairs illuminaient le ciel encore sombre. J’ai compris que c’était beaucoup plus sérieux que le Donbass et le référendum de Crimée. (…) Quelque chose de sans précédent. Peut-être que l’Ukraine nous attaque vraiment ou l’OTAN ? »             Il vous reste 51.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/zov-le-journal-d-un-militaire-russe-desabuse_6138696_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9 de retour d\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-08-22T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-22T18:00:14+02:00","dateModified":"2022-08-23T11:11:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Engag\u00e9 dans les combats en Ukraine, Pavel Filatiev a d\u00e9nonc\u00e9 dans un long r\u00e9cit les motivations de la guerre et la situation d\u00e9plorable de l\u2019arm\u00e9e russe, avant de s\u2019exiler.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/140/0/3543/1771/1342/671/60/0/2e2e3af_1661147588632-kharkiv-saboteurs-gratacap-08.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/23/18-18">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Berlin et Varsovie s’efforcent d’établir la cause de cette pollution massive de l’Oder, dont l’ampleur a été révélée à la mi-août.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Pollutions             Pollution dans le fleuve Oder : une algue toxique pourrait être responsable de la mort de plus de 100 tonnes de poissons      Berlin et Varsovie s’efforcent d’établir la cause de cette pollution massive de l’Oder, dont l’ampleur a été révélée à la mi-août.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h32, mis à jour hier à 18h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des poissons morts flottent dans le fleuve Oder près de Genschmar, dans l’est de l’Allemagne, le 12 août 2022.  PATRICK PLEUL / AP                 Berlin et Varsovie s’efforcent d’établir la cause de cette pollution massive de l’Oder, dont l’ampleur a été révélée à la mi-août. Les autorités allemandes et polonaises ont déclaré, lundi 22 août, soupçonner une algue toxique d’être largement responsable de la mort de plus de 100 tonnes de poissons dans le fleuve qui traverse les deux pays.            « Les examens conduits jusqu’à présent ont confirmé la présence d’algues » toxiques « prymnesium parvum », a expliqué le vice-ministre de l’environnement polonais, Jacek Ozdoba, sur Twitter.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Près de 100 tonnes de poissons morts dans le fleuve Oder en Pologne, un désastre écologique sans explication                   Côté allemand, les derniers résultats de « l’Institut Leibniz et de l’université de Vienne confortent le soupçon que le développement en masse d’une algue toxique pourrait être responsable de la mort des poissons », a renchéri un porte-parole du ministère de l’environnement allemand, Andreas Kübler, lors d’une conférence de presse régulière à Berlin. Le porte-parole a toutefois souligné que les causes expliquant une mort aussi massive des poissons et des moules étaient « multiples ».            Salinité anormale du fleuve            La microalgue incriminée, appelée aussi « algue dorée », est fréquente dans les estuaires et se développe normalement dans les eaux saumâtres à la teneur en sel moindre que la mer. Si elle a pu proliférer à ce point dans les eaux douces de l’Oder, cela révèle une salinité anormale du fleuve, qui pourrait avoir des causes industrielles, a pointé le porte-parole. Le niveau élevé de sel peut aussi avoir été favorisé par le faible niveau des eaux et les températures élevées, selon les experts.                 Des côtés allemand et polonais, on a très tôt soupçonné des substances chimiques d’avoir joué un rôle. La ministre polonaise de l’environnement, Anna Moskwa, avait toutefois précisé par la suite qu’« aucun des échantillons testés jusqu’à maintenant » n’avait « montré des substances toxiques ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’acceptabilité des pollutions industrielles est une invention du monde contemporain »                   Le désastre a quelque peu tendu les relations entre les deux pays. L’Allemagne a ainsi accusé la Pologne d’avoir tardé à l’informer sur l’étendue de la pollution. Samedi, Anna Moskwa a, elle, mis en garde, sur Twitter, contre « une nouvelle “fake news” diffusée en Allemagne », après que la ministre de l’environnement du Brandebourg eut émis l’hypothèse de pesticide dans l’eau.            La ministre polonaise a fait un parallèle avec des déclarations antérieures des autorités de ce Land selon lesquelles des traces de mercure avaient été repérées dans l’eau, affirmation qui n’avait pas été vérifiée.                En Pologne, le gouvernement s’est retrouvé sous le feu des critiques pour ne pas avoir pris de mesures rapides. Les premiers signalements de la mort massive de poissons dans l’Oder ont été faits par des habitants et des pêcheurs à la ligne polonais dès le 28 juillet. Ces dernières années, l’Oder était connu pour être un fleuve relativement propre, avec environ quarante espèces de poissons y vivant.                              Lire aussi   Espagne : des tonnes de poissons morts en mer Mineure à cause d’une pollution aux nitrates                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 24 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/22/pollution-dans-le-fleuve-oder-une-algue-toxique-pourrait-etre-responsable-de-la-mort-de-plus-de-100-tonnes-de-poissons_6138692_3244.html"},"headline":"Pollution dans le fleuve Oder\u00a0: une algue toxique pourrait \u00eatre responsable de la mort de plus de 100\u00a0tonnes de poissons","dateCreated":"2022-08-22T17:32:36+02:00","datePublished":"2022-08-22T17:32:36+02:00","dateModified":"2022-08-22T18:44:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Pologne","Pollutions","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"Berlin et Varsovie s\u2019efforcent d\u2019\u00e9tablir la cause de cette pollution massive de l\u2019Oder, dont l\u2019ampleur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 la mi-ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/605/0/6735/3367/1342/671/60/0/6e42057_20e980267cfa4775a5b2dcf7dcc38682-20e980267cfa4775a5b2dcf7dcc38682-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/23/18-19">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Mise en cause dès samedi par des médias russes estimant que la cible de l’attaque était, en fait, Alexandre Douguine, l’Ukraine avait démenti, dimanche, toute implication.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             La Russie accuse les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir tué Daria Douguina      Mise en cause dès samedi par des médias russes estimant que la cible de l’attaque était, en fait, Alexandre Douguine, l’Ukraine avait démenti, dimanche, toute implication.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 16h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des enquêteurs russes sur les lieux de l’explosion qui a tué Daria Douguina, dimanche 21 août.  HANDOUT / AFP                 Moins de quarante-huit heures après la mort de Daria Douguina, le Service fédéral de sécurité russe (FSB) affirme avoir bouclé l’enquête en un temps record, rapportent les agences de presse russes TASS et Interfax, lundi 22 août. Les services de sécurité accusent les « services spéciaux » ukrainiens d’avoir tué la fille de l’idéologue Alexandre Douguine, théoricien souvent présenté comme l’aiguillon de « l’opération militaire spéciale », lancée en Ukraine le 24 février. Daria Douguina a été tuée, samedi soir, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait sur une route près du village de Bolshie Vyzyomy, à environ quarante kilomètres de Moscou.            Selon la même source, la voiture conduite par Daria Douguina a été piégée par une femme de nationalité ukrainienne née en 1979, identifiée comme Natalia Vovk, arrivée en Russie en juillet avec sa fille mineure, née en 2010.            Раскрыто убийство Дарьи Дугиной. Установлено, что преступление подготовили и осуществили украинские спецслужбы. Исп… https://t.co/vVAt1QoTOB— 1tvru_news (@Первый канал Новости)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, Poutine sous la pression du camp ultranationaliste après l’assassinat de Daria Douguina                   Profil idéal            Toujours selon le FSB, cette personne roulant à bord d’une Mini Cooper avec des plaques du Kazakhstan, de l’Ukraine et de la République populaire de Donetsk avait notamment loué un appartement dans l’immeuble où vivait Douguina, se renseignant sur son mode de vie, et elle s’était rendue, samedi, à Tradition, un festival culturel où la journaliste et politologue était elle aussi présente.                 D’après le FSB, cette femme ukrainienne s’est, ensuite, enfuie en Estonie avec sa fille. Pour tenter de donner quelque consistance à ces accusations, des sites d’information liés au Kremlin ont publié ce qui est présenté comme la carte d’identité de cette femme qui serait, en outre, membre du bataillon Azov. Le profil idéal pour nourrir les accusations contre Kiev et ses alliés.            Dans un message de condoléances publié par le Kremlin lundi après-midi, Vladimir Poutine a déclaré : « Un crime ignoble, cruel, a mis fin prématurément à la vie de Daria Douguina, une personne brillante et talentueuse dotée d’un cœur véritablement russe. » « Comme journaliste, scientifique, philosophe et correspondante de guerre, elle a servi le peuple et la patrie avec sincérité, illustrant par ses actes ce qu’être une patriote russe veut dire », a-t-il ajouté.            La mort de Daria Douguina a suscité un choc en Russie, réveillant le douloureux souvenir des multiples assassinats qui ont ensanglanté la période instable ayant suivi la chute de l’Union soviétique en 1991. Elle met aussi à mal les efforts des autorités et des médias tenus par le pouvoir qui s’efforcent de convaincre que l’offensive en Ukraine n’a aucune conséquence négative pour la population russe.                De son côté, Margarita Simonian, la rédactrice en chef de RT, a écrit un tweet menaçant à l’adresse de l’Estonie : « Les assassins de Dasha sont déjà en Estonie. L’Estonie, bien sûr, ne les extradera pas. Je pense que nous avons des professionnels qui veulent admirer les flèches dans les environs de Tallinn. »            Mise en cause dès samedi par des médias russes estimant que la cible de l’attaque était, en fait, Alexandre Douguine, l’Ukraine avait démenti, dimanche, toute implication dans la mort de Douguina. « L’Ukraine n’a certainement rien à voir avec l’explosion [de samedi], parce que nous ne sommes pas un Etat criminel », a déclaré un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak.            Promoteur de l’eurasisme, une doctrine prônant une alliance entre l’Europe et l’Asie sous direction russe, Alexandre Douguine, qui influence une partie de l’extrême droite française, est visé, depuis 2014, par les sanctions de l’Union européenne prises dans la foulée de l’annexion de la péninsule ukrainienne de Crimée par la Russie.                Ces dernières années, l’Ukraine a interdit plusieurs de ses ouvrages, notamment Ukraine. Ma guerre. Journal géopolitique et Revanche eurasiatique de la Russie. M. Douguine, surnommé par certains médias le « cerveau de Poutine », est parfois présenté comme étant proche du président russe. Mais de nombreux observateurs relativisent son influence supposée au Kremlin.            De son côté, Ilya Ponomarev, le seul député de la Douma (le Parlement russe) à avoir voté contre le rattachement de la Crimée à la Russie, en 2014, après la prise de contrôle du territoire ukrainien par l’armée, et qui vit désormais réfugié à Kiev, a écrit sur Twitter que des partisans russes seraient à l’origine de l’attentat à la voiture piégée. Il affirme que « l’Armée nationale républicaine » est derrière cette explosion.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 24 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le crime paie pour Agatha Christie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/22/la-russie-accuse-les-services-speciaux-ukrainiens-d-avoir-tue-daria-douguina_6138690_3210.html"},"headline":"La Russie accuse les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens d\u2019avoir tu\u00e9 Daria Douguina","dateCreated":"2022-08-22T16:11:31+02:00","datePublished":"2022-08-22T16:11:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Mise en cause d\u00e8s samedi par des m\u00e9dias russes estimant que la cible de l\u2019attaque \u00e9tait, en fait, Alexandre Douguine, l\u2019Ukraine avait d\u00e9menti, dimanche, toute implication.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/188/0/1500/750/1342/671/60/0/bc96516_5984800-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/23/18-20">
<filnamedate="20220823"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220823"><AAMMJJHH="2022082318">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Largement bénéficiaire de la solidarité européenne, le pays saura-t-il assumer son rôle au sein des institutions communautaires, en commençant par respecter lui-même l’Etat de droit, s’interroge le chercheur Maxime Forest, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Doctolib suspend dix-sept profils de praticiens à la suite de critiques l’accusant de promouvoir des médecines alternatives                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Tomber d’un toit sur une voiture, ce n’est pas avoir un accident de la circulation   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Europe ne doit pas être naïve face à l’offensive de charme de la diplomatie chinoise »   Grzegorz Stec Analyste au Mercator Institute for China Studies/Merics                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « doomscrolling », ou l’ascenseur émotionnel sans fin des réseaux sociaux                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les évaluations de politiques publiques sont de plus en plus utilisées par les décideurs politiques »   Adam Baïz Economiste (PhD) et enseignant à Sciences Po                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   Culture « Patrick Juvet : à cœur ouvert ! », sur Paris Première : du lac Léman à New York, une star « Swiss made »                   Culture « Des chiffres et des lettres » : Bertrand Renard et Arielle Boulin-Prat évoquent un départ « contraint et forcé »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Thomas Simonnet ouvre un nouveau chapitre aux Editions de Minuit                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés On n’est pas sorti de l’aubergine ! Trois idées pour la cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Pologne         « Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de vérité pour la Pologne »   Tribune        Maxime Forest   Enseignant-chercheur à Sciences Po, spécialiste de l’européanisation des sociétés de l’Europe du Centre-Est        Largement bénéficiaire de la solidarité européenne, le pays saura-t-il assumer son rôle au sein des institutions communautaires, en commençant par respecter lui-même l’Etat de droit, s’interroge le chercheur Maxime Forest, dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 16h00, mis à jour hier à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il aura donc fallu presque six mois pour que la Pologne, par la voix de son premier ministre ultraconservateur, Mateusz Morawiecki, s’exprimant dans les colonnes du journal Le Monde mardi 16 août (« La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »), tombe le masque et s’efforce de tirer parti de son positionnement parmi les faucons – ou les réalistes –, quant à la guerre déclenchée par la Russie contre l’Ukraine.          L’opportunité était trop belle de prétendre à un statut européen de premier plan, obsession des élites conservatrices polonaises dont le roman national emprunte volontiers au langage victimaire et eschatologique (celui des fins dernières), ponctué qu’il est en effet de nobles et vains sacrifices.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »                 De prime abord, le pays, en butte à l’impérialisme russe depuis le XVIIIe siècle, victime du funeste pacte germano-soviétique en 1939, du massacre de Katyn et de quarante-quatre ans passés sous la férule de Moscou au XXe siècle, a toute la légitimité pour assumer son rôle de Cassandre, ayant mis en garde de longue date les dirigeants allemands, français et italiens pour leur complaisance – voire dépendance – à l’égard de l’ogre russe.          Un pedigree plus problématique          L’accueil, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR), de plus de 5 millions de réfugiés ukrainiens depuis le 24 février grâce à une mobilisation sans faille de la société civile polonaise, ou l’aide militaire massive apportée par le pays à son voisin oriental, surpassée seulement par celle fournie par les Etats-Unis, achèvent d’apporter du crédit à l’intransigeance défendue par la Pologne.               Un mois après l’invasion, et près de trois mois avant la visite à Kyiv [Kiev en ukrainien] de Mario Draghi, Emmanuel Macron et Olaf Scholz, le président Duda, flanqué du premier ministre Morawiecki et de leur éminence grise, le vice-premier ministre Jaroslaw Kaczynski, ne s’était-il pas rendu auprès du président Zelensky assiégé ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »                 Pourquoi, alors, n’avoir pas plus rapidement tiré les marrons du feu, et laissé les premières ministres estonienne et finlandaise s’imposer comme les hérauts de la ligne dure face à Moscou ? C’est que le gouvernement ultraconservateur au pouvoir depuis 2015 présente un pedigree notoirement plus problématique, émaillé de convergences troublantes avec le narratif déployé par le Kremlin pour justifier l’injustifiable.          Qu’on en juge plutôt : l’Europe ? Un continent en voie de déchristianisation, où les valeurs traditionnelles s’affaissent sous les coups de boutoir de lobbys LGBTQ [lesbiennes, gays, bisexuels, trans, queer] et féministes imposant « par le haut », et avec la complicité des institutions communautaires, des changements sociétaux dont les peuples, seule source de légitimité démocratique, ne veulent pas – Vladimir Poutine n’a pas dit autre chose dans son discours lunaire prononcé le 25 mars.        Il vous reste 53.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/22/le-retour-de-la-guerre-en-europe-est-aussi-un-moment-de-verite-pour-la-pologne_6138688_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le retour de la guerre en Europe est aussi un moment de v\u00e9rit\u00e9 pour la Pologne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-22T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-22T16:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-22T16:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pologne"],"keywords":["Pologne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Largement b\u00e9n\u00e9ficiaire de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, le pays saura-t-il assumer son r\u00f4le au sein des institutions communautaires, en commen\u00e7ant par respecter lui-m\u00eame l\u2019Etat de droit, s\u2019interroge le chercheur Maxime Forest, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Forest ","description":"Enseignant-chercheur \u00e0 Sciences Po, sp\u00e9cialiste de l\u2019europ\u00e9anisation des soci\u00e9t\u00e9s de l\u2019Europe du Centre-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/13/570/0/6967/3483/1342/671/60/0/ca10b6a_4d7001523c59419a9d975020dea4ff2a-4d7001523c59419a9d975020dea4ff2a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  
