<FILE-date="2022/12/04/19">

<article-nb="2022/12/04/19-1">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’abolition de la « patrouille de la guidance islamique », annoncée par Mohammad Jafar Montazeri, n’a pas encore été confirmée par d’autres responsables iraniens, et les modalités de sa suppression n’ont pas été explicitées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran           En Iran, le procureur général annonce la fin de la police des mœurs      L’abolition de la « patrouille de la guidance islamique », annoncée par Mohammad Jafar Montazeri, n’a pas encore été confirmée par d’autres responsables iraniens, et les modalités de sa suppression n’ont pas été explicitées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h29, mis à jour à 15h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une policière iranienne (à gauche) lors d’un contrôle du strict code vestimentaire, en juillet 2007, à Téhéran.  BEHROUZ MEHRI / AFP                 Le procureur général de l’Iran, Mohammad Jafar Montazeri, a annoncé samedi que la police des mœurs avait été supprimée par les autorités compétentes, selon l’agence de presse ISNA dimanche 4 décembre. « La police des mœurs n’a rien à voir avec le pouvoir judiciaire, et elle a été abolie par ceux qui l’ont créée », a-t-il affirmé samedi soir dans la ville sainte de Qom.            Cette annonce est survenue après la décision des autorités, samedi, de réviser une loi de 1983 sur le port du voile obligatoire en Iran, imposé quatre ans après la révolution islamique de 1979. La fin de la police des mœurs n’a cependant pas été confirmée à ce stade par d’autres personnalités du pouvoir iranien, et les modalités de sa suppression n’ont pas été explicitées – les contrôles du strict code vestimentaire de la République islamique auxquels sont soumises les femmes et dont les agents sont chargés pourraient ainsi perdurer.                 Signifiant littéralement la « patrouille de la guidance islamique », il s’agit de la force de police qui avait arrêté Mahsa Amini, lui reprochant d’avoir enfreint le code vestimentaire strict de la République islamique. La mort de la jeune Kurde iranienne de 22 ans, le 16 septembre, trois jours après son arrestation, a déclenché un vaste mouvement de contestation dans le pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression racontée par des manifestants : « En sortant de prison, je ne pesais plus que 46 kg »                   Selon des militants et sa famille, Mahsa Amini a succombé après avoir été battue, mais les autorités ont lié son décès à des problèmes de santé, démentis par ses parents. Lors de cette vague de manifestations, des femmes, fer de lance de la contestation, ont enlevé et brûlé leur foulard, en criant « Femme, vie, liberté ! ». Malgré la répression qui a fait des centaines de morts, le mouvement de contestation se poursuit.            Travail autour du port du voile obligatoire            La police des mœurs, connue sous le nom de Gasht-e Ershad, avait été créée sous le président ultraconservateur Mahmoud Ahmadinejad, pour « répandre la culture de la décence et du hijab ». Elle était formée d’hommes en uniforme vert et de femmes portant le tchador noir, qui couvre la tête et le haut du corps. Cette unité avait commencé ses patrouilles en 2006.                Le rôle de la police des mœurs a évolué au fil des années, mais il a toujours divisé, même parmi les candidats à la présidentielle. Sous le mandat du président modéré Hassan Rohani, on pouvait croiser des femmes en jeans serrés portant des voiles colorés. Mais en juillet, son successeur, l’ultraconservateur Ebrahim Raïssi, a appelé à la mobilisation de « toutes les institutions pour renforcer la loi sur le voile », déclarant que « les ennemis de l’Iran et de l’islam voulaient saper les valeurs culturelles et religieuses de la société en répandant la corruption ».            Les femmes qui enfreignent le code vestimentaire de la République islamique risquaient d’être embarquées par cette unité. Samedi, le même procureur a annoncé que « le Parlement et le pouvoir judiciaire travaillaient » sur la question du port du voile obligatoire, sans préciser ce qui pourrait être modifié dans la loi. Il s’agit d’une question ultrasensible en Iran, sur laquelle s’affrontent deux camps : celui des conservateurs, qui s’arc-boutent sur la loi de 1983, et celui des progressistes, qui veulent laisser aux femmes le droit de choisir de le porter ou non.                             Lire aussi le long format :  Article réservé à nos abonnés  Iran : de l’interdiction à l’obligation, un siècle de déchirements autour du voile                   Selon la loi en vigueur depuis 1983, les femmes iraniennes et étrangères, quelle que soit leur religion, doivent porter un voile et un vêtement ample en public. Depuis la mort Mahsa Amini et les manifestations qui ont suivi, un nombre grandissant de femmes se découvrent la tête, notamment dans le nord de Téhéran. Le 24 septembre, soit une semaine après le début des manifestations, le principal parti réformateur d’Iran a exhorté l’Etat à annuler l’obligation du port du voile.                L’Iran, qui voit dans la plupart des manifestations des « émeutes », accuse notamment des forces étrangères d’être derrière ce mouvement pour déstabiliser le pays. Selon un dernier bilan fourni par le général iranien Amirali Hajizadeh, du corps des gardiens de la révolution, il y a eu plus de 300 morts lors des manifestations depuis le 16 septembre.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Europe, côté institutions  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/04/l-iran-annonce-l-abolition-de-la-police-des-m-urs_6152899_3210.html"},"headline":"En Iran, le procureur g\u00e9n\u00e9ral annonce la fin de la police des m\u0153urs","dateCreated":"2022-12-04T10:29:18+01:00","datePublished":"2022-12-04T10:29:18+01:00","dateModified":"2022-12-04T15:45:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"L\u2019abolition de la \u00ab\u00a0patrouille de la guidance islamique\u00a0\u00bb, annonc\u00e9e par Mohammad Jafar Montazeri, n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par d\u2019autres responsables iraniens, et les modalit\u00e9s de sa suppression n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 explicit\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/241/0/2477/1238/1342/671/60/0/3b20c29_1670145864221-000-nic184822.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-2">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Selon le ministère de l’intérieur ukrainien, la région de Kharkiv est la plus touchée. Les coupures d’électricité plongent des millions de personnes dans le noir et le froid.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : la Russie « continue d’attaquer les infrastructures essentielles » de l’Ukraine, plus de 500 localités toujours sans électricité Selon le ministère de l’intérieur ukrainien, la région de Kharkiv est la plus touchée. Les coupures d’électricité plongent des millions de personnes dans le noir et le froid.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Pas de solution diplomatique » à la guerre en Ukraine, selon une responsable de Memorial        Il n’y a actuellement « pas de solution diplomatique » à la guerre en Ukraine, a estimé dimanche Irina Chtcherbakova, cofondatrice de l’ONG russe de défense des droits de l’homme Memorial, dissoute par les autorités et lauréate du prix Nobel de la Paix 2022. « Je suis absolument convaincue qu’il n’y a pas de solution diplomatique avec le régime de Poutine, tant qu’il est encore là », a déclaré à Hambourg l’historienne, qui a quitté la Russie après l’invasion de l’Ukraine par les forces russes et réside depuis en Allemagne.          « La solution qui se présente maintenant est une solution militaire », même si ultérieurement, la diplomatie peut jouer un rôle pour la résolution du conflit, a estimé Mme Chtcherbakova, qui a reçu à Hambourg le prix Marion Doenhoff pour ses années de militantisme en Russie au service de la cause des droits de l’homme. « Mais ces décisions, cette diplomatie ne pourront intervenir que lorsque l’Ukraine estimera avoir gagné la guerre et pouvoir y mettre fin », a-t-elle estimé. Selon la militante russe, des appels prématurés à la paix sont « puérils ». « Rien ne sera jamais plus comme avant », a-t-elle relevé.          Le prix Marion Doenhoff a été remis à Mme Chtcherbakova par le chancelier allemand Olaf Scholz. Les efforts de Mme Chtcherbakova montrent la voie vers un « meilleur avenir pour la Russie », même si cette perspective « paraît encore invraisemblable », a déclaré le chancelier. La guerre ne devrait pas se terminer par « une victoire de l’expansionnisme russe », « mais il ne faut pas oublier que la Russie sera toujours là » après la fin des hostilités, a poursuivi M. Scholz.          Memorial, lauréat du prix Nobel 2022 avec le militant des droits de l’homme bélarusse Ales Bialiatski et le Centre pour les libertés civiles (Ukraine), recevra la récompense à Oslo samedi 10 décembre. Fondée en 1989, Memorial a œuvré pendant des décennies pour faire la lumière sur les crimes commis sous le régime totalitaire de Staline et pour préserver la mémoire de ses victimes tout en collectant des informations sur la violation des libertés et des droits en Russie. L’organisation a été dissoute par la justice russe fin 2021.             Lire aussi :     Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine                        13:51   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OPEP+ maintient ses quotas de production malgré les sanctions visant le brut russe        Les pays de l’OPEP+ ont décidé dimanche de maintenir leurs quotas de production dans un climat particulièrement instable, à la veille de l’entrée en vigueur de nouvelles sanctions visant le brut russe.          Les représentants des treize membres de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) conduits par Riyad, et leurs dix alliés emmenés par Moscou, sont convenus de garder le cap décidé en octobre d’une réduction de deux millions de barils par jour jusqu’à la fin de 2023.                    12:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 500 localités toujours sans électricité, la région de Kharkiv la plus touchée        Plus de 500 localités ukrainiennes se trouvaient dimanche toujours sans électricité, à la suite de frappes russes ces dernières semaines, qui ont largement endommagé le réseau électrique national, a déclaré un représentant du ministère de l’intérieur. « L’ennemi continue d’attaquer les infrastructures essentielles du pays. Actuellement, 507 localités dans huit régions de notre pays sont coupées de l’alimentation électrique », a déclaré à la télévision ukrainienne Ievheni Ienine, premier vice-ministre de l’intérieur. Dans le détail, « la région de Kharkiv est la plus touchée, avec 112 villages isolés ; dans les régions de Donetsk et de Kherson : plus de 90 ; la région de Mykolaïv : 82 ; la région de Zaporijia : 76 ; la région de Louhansk : 43 », a-t-il précisé.          Samedi, les autorités ukrainiennes avaient de nouveau exhorté les civils à tenir bon malgré des conditions de vie qui se détériorent. « Il faut tenir », avait lancé à la télévision le gouverneur de la région de Mykolaïv (sud de l’Ukraine ), Vitali Kim, alors que, plusieurs fois par jour, les coupures de courant plongent des millions d’Ukrainiens dans le noir, sans compter le froid qui s’installe dans les foyers, les températures étant négatives depuis plusieurs jours.          La perspective de nouvelles frappes russes sur le réseau énergétique ukrainien fait craindre un hiver particulièrement compliqué pour la population civile et une nouvelle vague de réfugiés hors du pays.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »                                  12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le renseignement américain s’interroge sur les informations dont dispose Vladimir Poutine        La directrice du renseignement américain, Avril Haines, s’est exprimée sur les rumeurs concernant le président russe et son niveau d’informations en temps réel sur les combats en Ukraine. Vladimir Poutine « est de plus en plus informé des difficultés de l’armée en Russie », a-t-elle affirmée samedi lors d’un forum en Californie. « Mais on ne sait toujours pas s’il dispose à ce stade d’une image claire de la situation du terrain », a ajouté la patronne du renseignement américain.          Sur le plan militaire, Mme Haines a déclaré que les combats en Ukraine se déroulaient à un « rythme réduit ». Elle a suggéré que les forces ukrainiennes pourraient avoir de meilleures perspectives dans les mois à venir : « Honnêtement, nous constatons déjà une sorte de ralentissement du conflit. » Elle dit s’attendre à ce que les deux armées cherchent à se réapprovisionner pour une éventuelle contre-offensive ukrainienne au printemps. Et de préciser : « Je suis davantage optimiste pour les Ukrainiens dans ce laps de temps. »          Ces dernières semaines, l’armée russe s’est concentrée sur l’attaque des infrastructures ukrainiennes et sur une offensive dans l’Est, près de la ville de Bakhmout, tout en bombardant des sites dans la ville de Kherson, que les forces ukrainiennes ont libérée le mois dernier après une occupation russe de huit mois.                    10:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le soutien de la population russe à l’« opération militaire spéciale » en Ukraine s’effondre        Le soutien de la population russe à l’« opération militaire spéciale » en Ukraine continue de s’effriter, selon les données d’un sondage obtenues par un média russe indépendant et relayées par le ministère de la défense britannique.          Selon ces données, 55 % des Russes souhaitent des négociations de paix avec l’Ukraine et seulement 25 % soutiennent la poursuite du conflit. Ces résultats correspondent à ceux d’un autre sondage, datant du mois d’octobre, selon lequel 57 % des personnes interrogées se disaient en faveur de pourparlers.          En avril, environ 80 % des Russes affirmaient soutenir l’« opération militaire spéciale ». Malgré le strict contrôle des autorités, le conflit est devenu plus tangible aux yeux des Russes après la mobilisation partielle, annoncée en septembre. Selon le ministère de la défense britannique, maintenir un soutien, même tacite, de la guerre au sein de la population va devenir de plus en plus difficile pour le Kremlin.                    09:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des responsables militaires russe et iranien se sont rencontrés à Téhéran        Selon l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), le chef d’état-major des forces armées iraniennes, Mohammed Hossein Bagheri, a rencontré, samedi à Téhéran, le vice-ministre de la défense russe, Alexander Fomin.          L’entretien a été rapporté dans des médias d’Etat iraniens. Selon eux, les deux responsables ont discuté d’une coopération militaire indéterminée. Ils pourraient avoir négocié la vente de nouveaux drones kamikazes, déjà utilisés en Ukraine, rapporte l’ISW.                    06:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Réunion sous tension des membres de l’OPEP+        Les producteurs de pétrole de l’OPEP+ se retrouvent dimanche à 12 heures, heure à Paris, dans un climat électrique.          Les représentants des treize membres de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) conduits par Riyad, et leurs dix alliés emmenés par Moscou devraient opter pour la prudence et maintenir les coupes actuelles, à la veille de l’entrée en vigueur de nouvelles sanctions contre la Russie, pilier avec l’Arabie saoudite de l’alliance.          Moscou est vent debout contre le plafonnement du prix de son pétrole que l’Union européenne (UE), le G7 et l’Australie ont prévu de mettre en place lundi « ou très peu de temps après ». C’est aussi ce jour-là que débute l’embargo de l’UE sur le brut russe acheminé par voie maritime, qui va supprimer les deux tiers de ses achats à Moscou. L’objectif de ces mesures est de priver Moscou des moyens de financer sa guerre en Ukraine.          Pour l’OPEP+, la question est de savoir quel sera l’impact sur l’offre d’or noir russe. Le cours du baril de brut de l’Oural évolue actuellement autour de 65 dollars, soit à peine plus que le plafond de 60 dollars (57 euros environ), impliquant un effet limité à court terme.          Mais le Kremlin a prévenu qu’il ne livrerait plus de pétrole aux pays qui adopteraient ce mécanisme. De quoi placer certaines nations « dans une position très inconfortable : choisir entre perdre l’accès au brut russe bon marché ou s’exposer aux sanctions du G7 », explique Craig Erlam, analyste chez Oanda. Devant ces inconnues, l’alliance pourrait décider de « rester à l’écart des projecteurs et surveiller si les cours montent en flèche » après ce nouveau train de sanctions, explique DNB, anticipant une réunion « discrète ».          Le choix d’une rencontre virtuelle, et non au siège du cartel, à Vienne, renforce le scénario du statu quo, c’est-à-dire une baisse de 2 millions de barils par jour en décembre, comme les mois précédents, selon les analystes.                    06:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux Ukrainiennes victimes de violences témoignent        Capturée en août 2014 par des séparatistes prorusses dans le Donbass, Iryna Dovgan, 60 ans, n’a longtemps dévoilé qu’une partie des sévices et des humiliations qu’elle a endurés, pendant cinq jours, aux mains d’une dizaine d’hommes.          Battue, torturée, et menacée pour avoir apporté de la nourriture et des vêtements à l’armée ukrainienne, cette esthéticienne de Donetsk a ensuite été attachée à un poteau sur la place publique, un drapeau ukrainien sur les épaules et une pancarte autour du cou clamant : « Elle tue nos enfants ».          Un photographe du New York Times, Mauricio Lima, l’a immortalisée dans cette situation, en train d’être frappée par une habitante.          De passage à Paris, Iryna Dovgan et Alisa Kovalenko témoignent pour que celles qui le sont aujourd’hui s’expriment à leur tour.                       Lire aussi :     Guerre en Ukraine : des victimes de crimes sexuels incitent à sortir du silence                                  06:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron veut avancer sur le sujet du nucléaire civil en Ukraine        Emmanuel Macron a annoncé samedi qu’il parlerait « prochainement » avec Vladimir Poutine des questions de sécurité autour du « nucléaire civil » en Ukraine. Mais avant, il a fait savoir dans Le Parisien qu’il allait « échanger à nouveau » dimanche avec Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).          Le président français rappelle avoir discuté de la guerre en Ukraine et ses implications pendant « de nombreuses heures » avec le président américain, Joe Biden, cette semaine, lors de sa visite aux Etats-Unis, « afin d’avoir un mandat collectif ».          « Sur ces bases-là je vais pouvoir avoir une discussion spécifique prochainement avec le président Poutine sur le sujet du nucléaire civil », a-t-il ajouté, précisant qu’il parlerait au préalable avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le dernier entretien officiel entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine remonte au 11 septembre.          Le président français avait déclaré la semaine dernière qu’il comptait avoir « un contact direct avec le président russe » au sujet du nucléaire civil en premier chef, et de la centrale de Zaporijia. Entre-temps, M. Poutine s’est entretenu vendredi au téléphone avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, ce dernier appelant au retrait des troupes russes d’Ukraine pour parvenir à une « solution diplomatique ».          Avec M. Scholz, « nous nous coordonnons très étroitement et je pense que c’est très bien qu’on ait de manière régulière les uns et les autres des contacts » avec M. Poutine, a déclaré M. Macron sur TF1 samedi.          Le chef de l’Etat français a expliqué avoir notamment échangé avec le président Biden sur « l’architecture de sécurité dans laquelle nous voulons vivre demain ». Car « un des points essentiels » pour Vladimir Poutine, « c’est la peur que l’OTAN vienne jusqu’à ses portes, c’est le déploiement d’armes qui peuvent menacer la Russie ».          « Ce sujet fera partie des sujets pour la paix (…). Comment nous protégeons nos alliés et les Etats membres [de l’OTAN] en donnant des garanties pour sa propre sécurité à la Russie le jour où elle reviendra autour de la table » des négociations, a-t-il fait valoir.                    06:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points importants à savoir ce dimanche matin         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a jugé insuffisant, samedi, le plafonnement du prix de baril de pétrole russe à 60 dollars, décidé la veille par les pays de l’Union européenne, du G7 et de l’Australie, estimant qu’il ne s’agissait pas d’une « décision sérieuse », Kiev suggérant un prix deux fois plus bas.        La Russie a de son côté affirmé qu’elle « n’accepterait pas » ce plafonnement qui doit être entré en vigueur dans les prochains jours pour limiter les moyens financiers de Moscou dans son invasion de l’Ukraine.        Le Kremlin a déclaré samedi que Vladimir Poutine irait « en temps voulu » dans le Donbass, cette zone dans l’est de l’Ukraine qu’il a annexée à la fin de septembre, sans que son armée la contrôle entièrement.        Emmanuel Macron a annoncé qu’il parlerait « prochainement » avec Vladimir Poutine des questions de sécurité autour du « nucléaire civil » en Ukraine, après un entretien prévu dimanche avec Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).        Sur le terrain, les combats sont « durs » dans l’est du pays, a affirmé le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Selon la présidence ukrainienne, la situation est aussi « difficile » près de Bakhmout, une ville de la région de Donetsk que les Russes tentent en vain de conquérir depuis l’été.        Les responsables de la partie de la région de Kherson récemment libérée par l’armée ukrainienne ont annoncé samedi qu’ils autorisaient temporairement leurs compatriotes vivant en zone encore occupée par la Russie à traverser le fleuve Dniepr pour échapper à l’intensification des combats.        Plusieurs fois par jour, les coupures de courant plongent des millions d’Ukrainiens dans le noir, sans compter le froid qui s’installe dans les foyers. Les températures dans certaines régions avoisinent ces derniers jours − 5 °C, et la température ressentie peut être encore plus basse.        Les forces armées ukrainiennes ont dénombré environ 90 600 soldats russes tués depuis le début du conflit, le 24 février, et estiment les pertes d’équipements militaires russes à 2 917 chars, 280 avions et 263 hélicoptères.                     06:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et tous        Ce direct va vous tenir informés de la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible en cliquant sur ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  Un block d’immeubles touché par des bombardements de l’armée russe le long de la rue Hostomelske, à Irpine, dans la banlieue de Kiev, le 2 décembre.   GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a jugé insuffisant, samedi, le plafonnement du prix de baril de pétrole russe à 60 dollars, décidé la veille par les pays de l’Union européenne, du G7 et de l’Australie, estimant qu’il ne s’agissait pas d’une « décision sérieuse », Kiev suggérant un prix deux fois plus bas.La Russie a, de son côté, affirmé qu’elle « n’accepterait pas » ce plafonnement, qui doit être entré en vigueur dans les prochains jours, pour limiter les moyens financiers de Moscou dans son invasion de l’Ukraine.Le Kremlin a déclaré samedi que Vladimir Poutine irait « en temps voulu » dans le Donbass, cette zone dans l’est de l’Ukraine qu’il a annexée à la fin de septembre, sans que son armée la contrôle entièrement.Emmanuel Macron a annoncé qu’il parlerait « prochainement » avec Vladimir Poutine des questions de sécurité autour du « nucléaire civil » en Ukraine, après un entretien prévu dimanche avec Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).Sur le terrain, les combats sont « durs » dans l’est du pays, a affirmé le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Selon la présidence ukrainienne, la situation est aussi « difficile » près de Bakhmout, une ville de la région de Donetsk que les Russes tentent en vain de conquérir depuis l’été.Les responsables de la partie de la région de Kherson récemment libérée par l’armée ukrainienne ont annoncé samedi qu’ils autorisaient temporairement leurs compatriotes vivant en zone encore occupée par la Russie à traverser le fleuve Dniepr pour échapper à l’intensification des combats.Plusieurs fois par jour, les coupures de courant plongent des millions d’Ukrainiens dans le noir, sans compter le froid qui s’installe dans les foyers. Les températures dans certaines régions avoisinent ces derniers jours − 5 °C, et la température ressentie peut être encore plus basse.Les forces armées ukrainiennes ont dénombré environ 90 600 soldats russes tués depuis le début du conflit, le 24 février, et estiment les pertes d’équipements militaires russes à 2 917 chars, 280 avions et 263 hélicoptères.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Ukraine : des victimes de crimes sexuels incitent à sortir du silence         Reportage. La vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid         Editorial. Les bombardements de la lâcheté         Reportage. En Moselle, une guerre des morts entre la Russie et l’Ukraine         Décryptages. Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe         Reportage. A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-04T14:49:05+00:00","coverageEndTime":"2022-12-05T02:49:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie \u00ab\u00a0continue d\u2019attaquer les infrastructures essentielles\u00a0\u00bb de...","description":"Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, la r\u00e9gion de Kharkiv est la plus touch\u00e9e. Les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plongent des millions de personnes dans le noir et le froid.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie « continue d’attaquer les infrastructures essentielles » de l’Ukraine, plus de 500 localités toujours sans électricité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, la r\u00e9gion de Kharkiv est la plus touch\u00e9e. Les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plongent des millions de personnes dans le noir et le froid.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/3000/2400/1342/1073/3/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-04T14:49:05+00:00"
,"endDate":"2022-12-05T02:49:05+00:00"
  Il n\u2019y a actuellement \u00ab\u00a0pas de solution diplomatique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre en Ukraine, a estim\u00e9 dimanche Irina Chtcherbakova, cofondatrice de l\u2019ONG russe de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme Memorial, dissoute par les autorit\u00e9s et laur\u00e9ate du prix Nobel de la Paix 2022. \u00ab\u00a0Je suis absolument convaincue qu\u2019il n\u2019y a pas de solution diplomatique avec le r\u00e9gime de Poutine, tant qu\u2019il est encore l\u00e0\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Hambourg l\u2019historienne, qui a quitt\u00e9 la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes et r\u00e9side depuis en Allemagne.          \u00ab\u00a0La solution qui se pr\u00e9sente maintenant est une solution militaire\u00a0\u00bb, m\u00eame si ult\u00e9rieurement, la diplomatie peut jouer un r\u00f4le pour la r\u00e9solution du conflit, a estim\u00e9 Mme Chtcherbakova, qui a re\u00e7u \u00e0 Hambourg le prix Marion Doenhoff pour ses ann\u00e9es de militantisme en Russie au service de la cause des droits de l\u2019homme. \u00ab\u00a0Mais ces d\u00e9cisions, cette diplomatie ne pourront intervenir que lorsque l\u2019Ukraine estimera avoir gagn\u00e9 la guerre et pouvoir y mettre fin\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9. Selon la militante russe, des appels pr\u00e9matur\u00e9s \u00e0 la paix sont \u00ab\u00a0pu\u00e9rils\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Rien ne sera jamais plus comme avant\u00a0\u00bb, a-t-elle relev\u00e9.          Le prix Marion Doenhoff a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Mme Chtcherbakova par le chancelier allemand Olaf Scholz. Les efforts de Mme Chtcherbakova montrent la voie vers un \u00ab\u00a0meilleur avenir pour la Russie\u00a0\u00bb, m\u00eame si cette perspective \u00ab\u00a0para\u00eet encore invraisemblable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier. La guerre ne devrait pas se terminer par \u00ab\u00a0une victoire de l\u2019expansionnisme\u00a0russe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0mais il ne faut pas oublier que la Russie sera toujours l\u00e0\u00a0\u00bb apr\u00e8s la fin des hostilit\u00e9s, a poursuivi M. Scholz.          Memorial, laur\u00e9at du prix Nobel 2022 avec le militant des droits de l\u2019homme b\u00e9larusse Ales Bialiatski et le Centre pour les libert\u00e9s civiles (Ukraine), recevra la r\u00e9compense \u00e0 Oslo samedi 10\u00a0d\u00e9cembre. Fond\u00e9e en\u00a01989, Memorial a \u0153uvr\u00e9 pendant des d\u00e9cennies pour faire la lumi\u00e8re sur les crimes commis sous le r\u00e9gime totalitaire de Staline et pour pr\u00e9server la m\u00e9moire de ses victimes tout en collectant des informations sur la violation des libert\u00e9s et des droits en Russie. L\u2019organisation a \u00e9t\u00e9 dissoute par la justice russe fin 2021.             Lire aussi :     Un triple Nobel de la paix en forme de d\u00e9fi \u00e0 Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas de solution diplomatique\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre en Ukraine, selon une responsable de Memorial","dateModified":"2022-12-04T17:46:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html#772780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T12:51:42+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019OPEP+ ont d\u00e9cid\u00e9 dimanche de maintenir leurs quotas de production dans un climat particuli\u00e8rement instable, \u00e0 la veille de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions visant le brut russe.          Les repr\u00e9sentants des treize membres de l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) conduits par Riyad, et leurs dix alli\u00e9s emmen\u00e9s par Moscou, sont convenus de garder le cap d\u00e9cid\u00e9 en octobre d\u2019une r\u00e9duction de deux millions de barils par jour jusqu\u2019\u00e0 la fin de\u00a02023.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OPEP+ maintient ses quotas de production malgr\u00e9 les sanctions visant le brut russe","dateModified":"2022-12-04T13:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html#772739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T11:34:52+00:00","articleBody":"     Plus de 500\u00a0localit\u00e9s ukrainiennes se trouvaient dimanche toujours sans \u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 la suite de frappes russes ces derni\u00e8res semaines, qui ont largement endommag\u00e9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique national, a d\u00e9clar\u00e9 un repr\u00e9sentant du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue d\u2019attaquer les infrastructures essentielles du pays. Actuellement, 507\u00a0localit\u00e9s dans huit r\u00e9gions de notre pays sont coup\u00e9es de l\u2019alimentation \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne Ievheni Ienine, premier vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur. Dans le d\u00e9tail,\u00a0\u00ab\u00a0la r\u00e9gion de Kharkiv est la plus touch\u00e9e, avec 112\u00a0villages isol\u00e9s\u00a0; dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Kherson\u00a0: plus de 90\u00a0; la r\u00e9gion de Mykola\u00efv\u00a0: 82\u00a0; la r\u00e9gion de Zaporijia\u00a0: 76\u00a0; la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0: 43\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Samedi, les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient de nouveau exhort\u00e9 les civils \u00e0 tenir bon malgr\u00e9 des conditions de vie qui se d\u00e9t\u00e9riorent. \u00ab\u00a0Il faut tenir\u00a0\u00bb, avait lanc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud de l\u2019Ukraine ), Vitali Kim, alors que, plusieurs fois par jour, les coupures de courant plongent des millions d\u2019Ukrainiens dans le noir, sans compter le froid qui s\u2019installe dans les foyers, les temp\u00e9ratures \u00e9tant n\u00e9gatives depuis plusieurs jours.          La perspective de nouvelles frappes russes sur le r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien fait craindre un hiver particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour la population civile et une nouvelle vague de r\u00e9fugi\u00e9s hors du pays.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 500\u00a0localit\u00e9s toujours sans \u00e9lectricit\u00e9, la r\u00e9gion de Kharkiv la plus touch\u00e9e","dateModified":"2022-12-04T12:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html#772721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T11:00:01+00:00","articleBody":"     La directrice du renseignement am\u00e9ricain, Avril Haines, s\u2019est exprim\u00e9e sur les rumeurs concernant le pr\u00e9sident russe et son niveau d\u2019informations en temps r\u00e9el sur les combats en Ukraine. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0est de plus en plus inform\u00e9 des difficult\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e en Russie\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9e samedi lors d\u2019un forum en Californie. \u00ab\u00a0Mais on ne sait toujours pas s\u2019il dispose \u00e0 ce stade d\u2019une image claire de la situation\u00a0du terrain \u00bb, a ajout\u00e9 la patronne du renseignement am\u00e9ricain.          Sur le plan militaire, Mme\u00a0Haines a d\u00e9clar\u00e9 que les combats en Ukraine se d\u00e9roulaient \u00e0 un \u00ab\u00a0rythme r\u00e9duit\u00a0\u00bb. Elle a sugg\u00e9r\u00e9 que les forces ukrainiennes pourraient avoir de meilleures perspectives dans les mois \u00e0 venir\u00a0: \u00ab\u00a0Honn\u00eatement, nous constatons d\u00e9j\u00e0 une sorte de ralentissement du conflit.\u00a0\u00bb Elle dit s\u2019attendre \u00e0 ce que les deux arm\u00e9es cherchent \u00e0 se r\u00e9approvisionner pour une \u00e9ventuelle contre-offensive ukrainienne au printemps. Et de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis davantage optimiste pour les Ukrainiens dans ce laps de temps.\u00a0\u00bb          Ces derni\u00e8res semaines, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est concentr\u00e9e sur l\u2019attaque des infrastructures ukrainiennes et sur une offensive dans l\u2019Est, pr\u00e8s de la ville de Bakhmout, tout en bombardant des sites dans la ville de Kherson, que les forces ukrainiennes ont lib\u00e9r\u00e9e le mois dernier apr\u00e8s une occupation russe de huit mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le renseignement am\u00e9ricain s\u2019interroge sur les informations dont dispose Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-04T11:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html#772712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T09:51:29+00:00","articleBody":"     Le soutien de la population russe \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine continue de s\u2019effriter, selon les donn\u00e9es d\u2019un sondage obtenues par un m\u00e9dia russe ind\u00e9pendant et relay\u00e9es par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Selon ces donn\u00e9es, 55\u00a0% des Russes souhaitent des n\u00e9gociations de paix avec l\u2019Ukraine et seulement 25\u00a0% soutiennent la poursuite du conflit. Ces r\u00e9sultats correspondent \u00e0 ceux d\u2019un autre sondage, datant du mois d\u2019octobre, selon lequel 57\u00a0% des personnes interrog\u00e9es se disaient en faveur de pourparlers.          En avril, environ 80\u00a0% des Russes affirmaient soutenir l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Malgr\u00e9 le strict contr\u00f4le des autorit\u00e9s, le conflit est devenu plus tangible aux yeux des Russes apr\u00e8s la mobilisation partielle, annonc\u00e9e en septembre. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, maintenir un soutien, m\u00eame tacite, de la guerre au sein de la population va devenir de plus en plus difficile pour le Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soutien de la population russe \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine s\u2019effondre","dateModified":"2022-12-04T09:56:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html#772709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T08:04:11+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), le chef d\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es iraniennes, Mohammed Hossein Bagheri, a rencontr\u00e9, samedi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le vice-ministre de la d\u00e9fense russe, Alexander Fomin.          L\u2019entretien a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 dans des m\u00e9dias d\u2019Etat iraniens. Selon eux, les deux responsables ont discut\u00e9 d\u2019une coop\u00e9ration militaire ind\u00e9termin\u00e9e. Ils pourraient avoir n\u00e9goci\u00e9 la vente de nouveaux drones kamikazes, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s en Ukraine, rapporte l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des responsables militaires russe et iranien se sont rencontr\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran","dateModified":"2022-12-04T08:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html#772643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T05:35:01+00:00","articleBody":"     Les producteurs de p\u00e9trole de l\u2019OPEP+ se retrouvent dimanche \u00e0 12\u00a0heures, heure \u00e0 Paris, dans un climat \u00e9lectrique.          Les repr\u00e9sentants des treize membres de l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) conduits par Riyad, et leurs dix alli\u00e9s emmen\u00e9s par Moscou devraient opter pour la prudence et maintenir les coupes actuelles, \u00e0 la veille de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions contre la\u00a0Russie, pilier avec l\u2019Arabie saoudite de l\u2019alliance.          Moscou est vent debout contre le plafonnement du prix de son p\u00e9trole que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie ont pr\u00e9vu de mettre en place lundi \u00ab\u00a0ou tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s\u00a0\u00bb. C\u2019est aussi ce jour-l\u00e0 que d\u00e9bute l\u2019embargo de l\u2019UE sur le brut russe achemin\u00e9 par voie maritime, qui va supprimer les deux tiers de ses achats \u00e0 Moscou. L\u2019objectif de ces mesures\u00a0est de priver Moscou des moyens de financer sa guerre en Ukraine.          Pour l\u2019OPEP+, la question est de savoir quel sera l\u2019impact sur l\u2019offre d\u2019or noir russe. Le cours du baril de brut de l\u2019Oural \u00e9volue actuellement autour de 65\u00a0dollars, soit \u00e0 peine plus que le plafond de 60\u00a0dollars (57\u00a0euros environ), impliquant un effet limit\u00e9 \u00e0 court terme.          Mais le Kremlin a pr\u00e9venu qu\u2019il ne livrerait plus de p\u00e9trole aux pays qui adopteraient ce m\u00e9canisme. De quoi placer certaines nations \u00ab\u00a0dans une position tr\u00e8s inconfortable\u00a0: choisir entre perdre l\u2019acc\u00e8s au brut russe bon march\u00e9 ou s\u2019exposer aux sanctions du G7\u00a0\u00bb, explique Craig Erlam, analyste chez Oanda. Devant ces inconnues, l\u2019alliance pourrait d\u00e9cider de \u00ab\u00a0rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart des projecteurs et surveiller si les cours montent en fl\u00e8che\u00a0\u00bb apr\u00e8s ce nouveau train de sanctions, explique DNB, anticipant une r\u00e9union \u00ab\u00a0discr\u00e8te\u00a0\u00bb.          Le choix d\u2019une rencontre virtuelle, et non au si\u00e8ge du cartel, \u00e0 Vienne, renforce le sc\u00e9nario du statu quo, c\u2019est-\u00e0-dire une baisse de 2\u00a0millions de barils par jour en d\u00e9cembre, comme les mois pr\u00e9c\u00e9dents, selon les analystes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union sous tension des membres de l\u2019OPEP+","dateModified":"2022-12-04T06:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html#772646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T05:20:00+00:00","articleBody":"     Captur\u00e9e en ao\u00fbt\u00a02014 par des s\u00e9paratistes prorusses dans le Donbass, Iryna Dovgan, 60\u00a0ans, n\u2019a longtemps d\u00e9voil\u00e9 qu\u2019une partie des s\u00e9vices et des humiliations qu\u2019elle a endur\u00e9s, pendant cinq jours, aux mains d\u2019une dizaine d\u2019hommes.          Battue, tortur\u00e9e, et menac\u00e9e pour avoir apport\u00e9 de la nourriture et des v\u00eatements \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, cette esth\u00e9ticienne de Donetsk a ensuite \u00e9t\u00e9 attach\u00e9e \u00e0 un poteau sur la place publique, un drapeau ukrainien sur les \u00e9paules et une pancarte autour du cou clamant\u00a0: \u00ab\u00a0Elle tue nos enfants\u00a0\u00bb.          Un photographe du\u00a0New York Times, Mauricio Lima, l\u2019a immortalis\u00e9e dans cette situation, en train d\u2019\u00eatre frapp\u00e9e par une habitante.          De passage \u00e0 Paris, Iryna Dovgan et Alisa Kovalenko t\u00e9moignent pour que celles qui le sont aujourd\u2019hui s\u2019expriment \u00e0 leur tour.                       Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: des victimes de crimes sexuels incitent \u00e0 sortir du silence                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Ukrainiennes victimes de violences t\u00e9moignent","dateModified":"2022-12-04T06:18:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html#772641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T05:05:14+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a annonc\u00e9 samedi qu\u2019il parlerait \u00ab\u00a0prochainement\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine des questions de s\u00e9curit\u00e9 autour du \u00ab\u00a0nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb en Ukraine. Mais avant, il a fait savoir dans Le Parisien qu\u2019il allait \u00ab\u00a0\u00e9changer \u00e0 nouveau\u00a0\u00bb dimanche avec Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais rappelle avoir discut\u00e9 de la guerre en Ukraine et ses implications\u00a0pendant \u00ab\u00a0de nombreuses heures\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, cette semaine, lors de sa visite aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0afin d\u2019avoir un mandat collectif\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sur ces bases-l\u00e0 je vais pouvoir avoir une discussion sp\u00e9cifique prochainement avec le pr\u00e9sident Poutine sur le sujet du nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019il parlerait au pr\u00e9alable avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le dernier entretien officiel entre\u00a0Emmanuel Macron et\u00a0Vladimir Poutine remonte au 11\u00a0septembre.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait d\u00e9clar\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019il comptait avoir \u00ab\u00a0un contact direct avec le pr\u00e9sident russe\u00a0\u00bb au sujet du nucl\u00e9aire civil en premier chef, et de la centrale de Zaporijia. Entre-temps, M.\u00a0Poutine s\u2019est entretenu vendredi au t\u00e9l\u00e9phone avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, ce dernier appelant au retrait des troupes russes d\u2019Ukraine pour parvenir \u00e0 une \u00ab\u00a0solution diplomatique\u00a0\u00bb.          Avec M. Scholz, \u00ab\u00a0nous nous coordonnons tr\u00e8s \u00e9troitement et je pense que c\u2019est tr\u00e8s bien qu\u2019on ait de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re les uns et les autres des contacts\u00a0\u00bb avec M.\u00a0Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 M. Macron sur TF1 samedi.          Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a expliqu\u00e9 avoir notamment \u00e9chang\u00e9 avec le pr\u00e9sident Biden sur \u00ab\u00a0l\u2019architecture de s\u00e9curit\u00e9 dans laquelle nous voulons vivre demain\u00a0\u00bb. Car \u00ab\u00a0un des points essentiels\u00a0\u00bb pour Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0c\u2019est la peur que l\u2019OTAN vienne jusqu\u2019\u00e0 ses portes, c\u2019est le d\u00e9ploiement d\u2019armes qui peuvent menacer la Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce sujet fera partie des sujets pour la paix (\u2026). Comment nous prot\u00e9geons nos alli\u00e9s et les Etats membres [de l\u2019OTAN] en donnant des garanties pour sa propre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie le jour o\u00f9 elle reviendra autour de la table\u00a0\u00bb des n\u00e9gociations, a-t-il fait valoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut avancer sur le sujet du nucl\u00e9aire civil en Ukraine","dateModified":"2022-12-04T06:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html#772639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T05:02:07+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a jug\u00e9 insuffisant, samedi, le plafonnement du prix de baril de p\u00e9trole russe \u00e0 60\u00a0dollars, d\u00e9cid\u00e9 la veille par les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et de l\u2019Australie, estimant qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9cision s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb, Kiev sugg\u00e9rant un prix deux fois plus bas.          La Russie a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0n\u2019accepterait pas\u00a0\u00bb ce plafonnement qui doit \u00eatre entr\u00e9 en vigueur dans les prochains jours pour limiter les moyens financiers de Moscou dans son invasion de l\u2019Ukraine.          Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 samedi que Vladimir Poutine irait \u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb dans le Donbass, cette zone dans l\u2019est de l\u2019Ukraine qu\u2019il a annex\u00e9e \u00e0 la fin de\u00a0septembre, sans que son arm\u00e9e la contr\u00f4le enti\u00e8rement.          Emmanuel Macron a annonc\u00e9 qu\u2019il parlerait \u00ab\u00a0prochainement\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine des questions de s\u00e9curit\u00e9 autour du \u00ab\u00a0nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb en Ukraine, apr\u00e8s un entretien pr\u00e9vu dimanche avec Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          Sur le terrain, les combats sont \u00ab\u00a0durs\u00a0\u00bb dans l\u2019est du pays, a affirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, la situation est aussi \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Bakhmout, une ville de la r\u00e9gion de Donetsk que les Russes tentent en vain de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9.          Les responsables de la partie de la r\u00e9gion de Kherson r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ont annonc\u00e9 samedi qu\u2019ils autorisaient temporairement leurs compatriotes vivant en zone encore occup\u00e9e par la Russie \u00e0 traverser le fleuve Dniepr pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019intensification des combats.          Plusieurs fois par jour, les coupures de courant plongent des millions d\u2019Ukrainiens dans le noir, sans compter le froid qui s\u2019installe dans les foyers. Les temp\u00e9ratures dans certaines r\u00e9gions avoisinent ces derniers jours \u2212\u00a05\u00a0\u00b0C, et la temp\u00e9rature ressentie peut \u00eatre encore plus basse.          Les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0ont d\u00e9nombr\u00e9 environ 90\u00a0600\u00a0soldats russes tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et estiment les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires russes \u00e0\u00a02\u00a0917\u00a0chars, 280\u00a0avions et 263\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants \u00e0 savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-12-04T06:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html#772637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/04/guerre-en-ukraine-en-direct-reunion-sous-tension-de-l-opep-apres-l-annonce-du-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-occidentaux_6152878_3210.html","datePublished":"2022-12-04T05:01:29+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous tenir inform\u00e9s de la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-04T06:12:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/3000/2400/1342/1073/3/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/04/19-3">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le mont Semeru a craché un nuage de cendres haut de 1,5 km environ. Aucune victime n’a été signalée immédiatement après l’éruption, mais les habitants ont été appelés à se tenir à l’écart du cratère et du nuage de cendres volcaniques qui se déplace.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Indonésie           Le volcan Semeru entre en éruption sur l’île de Java, en Indonésie      Le mont Semeru a craché un nuage de cendres haut de 1,5 km environ. Aucune victime n’a été signalée immédiatement après l’éruption, mais les habitants ont été appelés à se tenir à l’écart du cratère et du nuage de cendres volcaniques qui se déplace.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h09, mis à jour à 11h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le mont Semeru est entré en éruption le 4 décembre 2022, sur l’île de Java, en Indonésie.  AP                 Sur l’île de Java en Indonésie, le volcan Semeru est entré en éruption dimanche 4 décembre, un an après une catastrophe meurtrière. Le Centre de volcanologie et de prévention des catastrophes géologiques (PVMBG) a décidé de relever le niveau d’alerte du mont Semeru du niveau trois au niveau quatre, le plus élevé.            « Cela signifie que le danger menace les zones peuplées et que l’activité du volcan s’est intensifiée », a expliqué son porte-parole, Hendra Gunawan, à la chaîne Kompas TV. Situé dans l’est de l’île de Java, dont il est le point culminant, avec une altitude de 3 676 mètres, le mont Semeru a craché dimanche un nuage de cendres haut de 1,5 km environ.                 Aucune victime n’a été signalée immédiatement après l’éruption, mais M. Gunawan a conseillé aux habitants des environs de se tenir à au moins 8 km à l’écart du cratère. Les autorités ont également demandé à la population d’éviter une zone de 13 km de long située le long d’une rivière, vers laquelle le nuage de cendres volcaniques se déplaçait.            Près de 2 000 personnes évacuées            Des vidéos partagées avec l’Agence France-Presse (AFP) par le groupe de sauvetage local Irannala Rescue montraient un gigantesque nuage s’élevant du cratère et masquant complètement le soleil, ainsi que des villages des environs couverts de cendres, baignés par une brume sombre. Le secteur était battu dimanche après-midi par la mousson, l’eau de pluie se mélangeant aux cendres, selon les chaînes de télévision.                           Le panache de fumée et de cendres libéré par le mont Semuru, le 4 décembre 2022.  AGUS HARIANTO / AFP                 Les services de secours ont fait état d’« avalanches brûlantes », causées par des blocs de lave, qui se sont détachés du sommet pendant l’éruption et ont déferlé vers la base du volcan. « Beaucoup de gens ont commencé à descendre » des flancs du volcan, a déclaré le chef de l’administration du district de Lumajang où est situé le volcan, à Kompas TV Thoriqul Haq. Les habitants des deux villages les plus menacés ont fui d’eux-mêmes, a ajouté un porte-parole des services de secours locaux. Selon les services de secours, près de 2 000 d’entre eux ont été évacués.                Des refuges ont été mis en place pour héberger les personnes déplacées, et les autorités ont distribué des masques aux habitants des environs pour les protéger contre la pollution de l’air par les cendres. Après l’éruption, Internet a été coupé et le réseau téléphonique mobile était défaillant, selon un journaliste de l’AFP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Djakarta, capitale condamnée de l’Indonésie                   Mise en garde contre un risque de tsunami au Japon            De son côté, l’Agence météorologique japonaise a mis en garde contre un possible tsunami, causé par l’éruption du volcan indonésien, vers 6 h 30, dans les îles de Miyako et Yaeyama, à l’extrême-sud de l’archipel nippon, selon l’agence de presse Kyodo. Une heure plus tard, aucun dégât n’avait cependant été signalé.            La dernière éruption du mont Semeru, en décembre 2021, avait fait au moins 51 morts. Des coulées de boue et de cendres avaient englouti des villages entiers et près de 10 000 personnes avaient dû fuir leurs maisons. Une autre éruption avait eu lieu deux jours plus tard. Un pont reliant deux districts de la région, en cours de reconstruction après l’éruption de l’année dernière, a de nouveau été fortement endommagé dimanche, selon le PVMBG.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au cœur du dispositif d’alerte aux tsunamis métropolitain                   L’Indonésie se trouve sur la ceinture de feu du Pacifique, où la rencontre des plaques continentales provoque une forte activité volcanique et sismique. L’archipel d’Asie du Sud-Est compte environ 130 volcans actifs.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/04/indonesie-le-volcan-semeru-entre-en-eruption-alerte-maximale_6152894_3244.html"},"headline":"Le volcan Semeru entre en\u00a0\u00e9ruption sur l\u2019\u00eele de Java, en\u00a0Indon\u00e9sie","dateCreated":"2022-12-04T09:09:05+01:00","datePublished":"2022-12-04T09:09:05+01:00","dateModified":"2022-12-04T11:41:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Indon\u00e9sie","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te"],"description":"Le mont Semeru a crach\u00e9 un nuage de cendres haut de\u00a01,5\u00a0km environ. Aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e imm\u00e9diatement apr\u00e8s l\u2019\u00e9ruption, mais les habitants ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0\u00a0se\u00a0tenir \u00e0 l\u2019\u00e9cart du crat\u00e8re et du nuage de cendres volcaniques qui se d\u00e9place.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/0/0/3371/1685/1342/671/60/0/77663e7_1d5ce214d3ba454ba58eae6fba8f5afc-0-cb95e6de4c0740b0ba8ceecfc977a488.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-4">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Ces hommes avaient été arrêtés en mai pour des « vols, destructions de biens personnels et publics, enlèvements et extorsion de faux aveux », selon les gardiens de la révolution. L’Iran est parmi les pays qui exécutent le plus de prisonniers au monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran           En Iran, quatre personnes ont été exécutées pour « coopération » avec Israël      Ces hommes avaient été arrêtés en mai pour des « vols, destructions de biens personnels et publics, enlèvements et extorsion de faux aveux », selon les gardiens de la révolution. L’Iran est parmi les pays qui exécutent le plus de prisonniers au monde.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président iranien, Ebrahim Raïssi, lors du 43e anniversaire de l’expulsion des Etats-Unis de l’Iran, le 4 novembre 2022.  WANA NEWS AGENCY / REUTERS                 Quatre Iraniens ont été exécutés après leur condamnation à mort pour « coopération » avec Israël, a annoncé la justice iranienne dimanche 4 décembre. « Ce matin, les sentences contre quatre des principaux membres du groupe de voyous lié aux services de renseignements du régime sioniste ont été exécutées », selon l’agence de presse du pouvoir judiciaire Mizan Online.            Le 22 mai, les gardiens de la révolution, l’armée idéologique de l’Iran, avaient annoncé l’arrestation des membres d’« un réseau agissant sous la direction des services de renseignement » israéliens, sans préciser le lieu de leur arrestation. « Selon la décision finale rendue par la Cour suprême, les accusés ont été condamnés à mort pour leur coopération avec le régime sioniste et pour enlèvement », avait annoncé mercredi le pouvoir judiciaire.                 « Ces personnes ont commis des vols, des destructions de biens personnels et publics, des enlèvements et l’extorsion de faux aveux », d’après le communiqué publié par les gardiens de la révolution en mai. Selon les organisations de défense des droits humains, l’Iran est parmi les pays qui exécutent le plus de prisonniers au monde, après la Chine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël-Iran : la guerre de l’ombre s’intensifie                   Des drones iraniens utilisés en Ukraine            L’Iran a annoncé à plusieurs reprises l’arrestation d’agents travaillant pour les services de renseignements de pays étrangers, notamment Israël. A la fin de juillet, il avait fait état de l’arrestation d’« agents » liés au Mossad, le service de renseignement extérieur israélien, pour avoir projeté de cibler un « centre de défense sensible », affirmant qu’ils étaient membres d’un groupe rebelle kurde interdit.            La République islamique d’Iran a aussi accusé Israël d’avoir saboté certains de ses sites nucléaires et d’avoir assassiné des personnalités-clés iraniennes, notamment des scientifiques. Les deux pays se livrent depuis des années une guerre de l’ombre. Israël accuse l’Iran de vouloir acquérir la bombe atomique et dit chercher par tous les moyens à l’en empêcher. Israël veut aussi contrer l’influence de l’Iran au Moyen-Orient. A la fin d’octobre, le président israélien, Isaac Herzog, avait expliqué partager avec les Etats-Unis des informations démontrant, selon le renseignement israélien, l’utilisation de drones iraniens dans la guerre en Ukraine.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine                   Pour sa part, l’ayatollah Ali Khamenei, Guide suprême de la République islamique, a accusé ses ennemis jurés, les Etats-Unis et Israël, d’avoir fomenté le mouvement de contestation en Iran déclenché par la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre. L’Iran est le théâtre de manifestations depuis la mort de cette jeune Kurde iranienne de 22 ans morte trois jours après son arrestation à Téhéran par la police des mœurs, qui lui reprochait d’avoir enfreint le code vestimentaire strict de la République islamique.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Europe, côté institutions  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/04/en-iran-quatre-personnes-ont-ete-executees-pour-cooperation-avec-israel_6152890_3210.html"},"headline":"En Iran, quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9es pour \u00ab\u00a0coop\u00e9ration\u00a0\u00bb avec Isra\u00ebl","dateCreated":"2022-12-04T08:32:51+01:00","datePublished":"2022-12-04T08:32:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Isra\u00ebl"],"description":"Ces hommes avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en mai pour des \u00ab\u00a0vols, destructions de biens personnels et publics, enl\u00e8vements et extorsion de faux aveux\u00a0\u00bb, selon les gardiens de la r\u00e9volution. L\u2019Iran est parmi les pays qui ex\u00e9cutent le plus de prisonniers au monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/460/0/3500/1750/1342/671/60/0/6bfd537_fw1-iran-women-1104-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-5">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les Etats-Unis, cinq ans après leur décision de déplacer à Jérusalem leur ambassade en Israël, n’ont été suivis que par le Guatemala, le Honduras et le Kosovo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International       Un si Proche Orient         Les Etats-Unis toujours isolés dans leur soutien à Israël sur Jérusalem   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Les Etats-Unis, cinq ans après leur décision de déplacer à Jérusalem leur ambassade en Israël, n’ont été suivis que par le Guatemala, le Honduras et le Kosovo.   Publié aujourd’hui à 06h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le secrétaire d’Etat au Trésor américain Steven Mnuchin et la conseillère à la Maison Blanche Ivanka Trump lors de l’inauguration de la nouvelle ambassade américaine à Jérusalem, le 14 mai 2018.  RONEN ZVULUN / REUTERS               Le 6 décembre 2017, Donald Trump assène son premier coup de boutoir à la mise en œuvre du droit international au Moyen-Orient. Il reconnaît en effet Jérusalem comme capitale d’Israël, une décision que tous ses prédécesseurs avaient refusé d’entériner du fait du caractère disputé de la Ville sainte, dont seule la partie occidentale est intégrée à Israël depuis 1949, la partie orientale n’ayant été occupée qu’en 1967.          C’est dans l’attente d’un règlement définitif du conflit israélo-palestinien que les Etats-Unis, à l’unisson des autres membres de l’ONU, maintenaient jusque-là à Tel-Aviv leur ambassade en Israël. Bill Clinton avait même proposé en 2000, dans le cadre de la « solution à deux Etats », que Jérusalem soit une capitale partagée entre Israël et le futur Etat palestinien, avec souveraineté israélienne sur les quartiers juifs et souveraineté palestinienne sur les quartiers arabes (les 300 000 Palestiniens restent majoritaires à 60 % dans le territoire occupé de Jérusalem-Est).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A vendre, résidence d’ambassadeur américain à Tel-Aviv                 Une décision de politique intérieure          Trump balaye de telles considérations pour s’en tenir à la seule et unique liberté de culte, selon lui parfaitement garantie par Israël à Jérusalem. Niant ainsi l’attachement national du peuple palestinien à la Ville sainte, ainsi que la violence quotidienne de l’occupation à Jérusalem-Est, Trump poursuit son entreprise de démolition de la légalité internationale en désengageant les Etats-Unis de l’accord sur le nucléaire iranien, puis en reconnaissant la souveraineté israélienne sur le territoire syrien du Golan, occupé depuis 1967. Le président républicain entend ainsi satisfaire la droite évangélique qui le soutient inconditionnellement au nom d’un « sionisme chrétien ».          Outre sa fille et son gendre, il est représenté à Jérusalem, le 14 mai 2018, lors de l’inauguration officielle de la nouvelle ambassade américaine, par deux pasteurs que leurs dérapages antisémites n’ont pas disqualifiés aux yeux de Benyamin Nétanyahou, premier ministre depuis 2009. C’est que la reconnaissance de Jérusalem comme capitale d’Israël est paradoxalement beaucoup plus importante pour les « sionistes chrétiens » de la droite dure aux Etats-Unis que pour les juifs américains, qui continuent avec constance de voter démocrate à une écrasante majorité.                            Lire aussi   Jérusalem : pourquoi la reconnaissance par Donald Trump pose-t-elle problème ?                 Le pari de Nétanyahou sur les fondamentalistes chrétiens va bien au-delà des Etats-Unis, avec, dès le soir du 14 mai 2018 à Jérusalem, une réunion de coordination entre le premier ministre israélien et des responsables évangéliques venus d’Amérique latine, où leur messianisme « sioniste » est porté par un prosélytisme militant. C’est dans ce cadre que la Maison Blanche peut se féliciter de voir son geste à Jérusalem bientôt suivi par le Guatemala, le Honduras et le Paraguay. Mais le déplacement effectif de l’ambassade du Paraguay à Jérusalem est tellement lié à la personnalité du président Horacio Cartès qu’il ne dure que quelques mois. Le nouveau chef d’Etat paraguayen, Mario Abdo Benitez, pourtant membre du même parti que Cartès, décide, en septembre 2018, de rapatrier son ambassade à Tel-Aviv afin de « contribuer » à « une paix élargie, juste et durable au Moyen-Orient ». Nétanyahou, furieux de ce revers, doit se contenter de l’engagement, cette fois suivi d’effet, du président du Guatemala, Jimmy Morales, très lié à la droite évangélique.        Il vous reste 37.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/12/04/les-etats-unis-toujours-isoles-dans-leur-soutien-a-israel-sur-jerusalem_6152882_6116995.html"},"headline":"Les Etats-Unis toujours isol\u00e9s dans leur soutien \u00e0 Isra\u00ebl sur J\u00e9rusalem","dateCreated":"2022-12-04T06:06:26+01:00","datePublished":"2022-12-04T06:06:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"Les Etats-Unis, cinq ans apr\u00e8s leur d\u00e9cision de d\u00e9placer \u00e0 J\u00e9rusalem leur ambassade en Isra\u00ebl, n\u2019ont \u00e9t\u00e9 suivis que par le Guatemala, le Honduras et le Kosovo.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4411/2205/1342/671/60/0/5effc0e_1670076920739-2018-12-14t110356z-1062367739-rc1887c96aa0-rtrmadp-3-usa-trump-poy.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-6">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Iryna Dovgan et Alisa Kovalenko, abusées pendant la guerre du Donbass en 2014, s’efforcent de parler « plus ouvertement » de ce qu’elles ont traversé depuis le début de l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                               International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : des victimes de crimes sexuels incitent à sortir du silence      Iryna Dovgan et Alisa Kovalenko, abusées pendant la guerre du Donbass en 2014, s’efforcent de parler « plus ouvertement » de ce qu’elles ont traversé depuis le début de l’invasion russe.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 12h20    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les Ukrainiennes Iryna Dovgan, esthéticienne, et Alisa Kovalenko, réalisatrice, à Paris, le 2 décembre 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               De cela, elle n’a presque rien dit pendant des années. Capturée en août 2014 par des séparatistes prorusses dans le Donbass, Iryna Dovgan, 60 ans, n’a longtemps dévoilé qu’une partie des sévices et des humiliations qu’elle a endurés, pendant cinq jours, aux mains d’une dizaine d’hommes. Battue, torturée, et menacée pour avoir apporté de la nourriture et des vêtements à l’armée ukrainienne, cette esthéticienne de Donetsk a ensuite été attachée à un poteau sur la place publique, un drapeau ukrainien sur les épaules et une pancarte autour du cou clamant : « Elle tue nos enfants. » Un photographe du New York Times, Mauricio Lima, l’a immortalisée dans cette situation, en train d’être frappée par une habitante.          Libérée quelques jours plus tard grâce au scandale déclenché par la photo, Iryna Dovgan a raconté son supplice, mais gardé pour elle les moments les plus éprouvants, ceux qui ont touché à ce qu’elle a de plus intime. Au journal Libération, à l’époque, elle raconte qu’ils avaient « menacé de [la] violer à tour de rôle ». « Ils ont arraché mon soutien-gorge, se sont moqués de ma petite poitrine. Je leur ai dit que j’étais grand-mère. Ils m’ont fait mettre à genoux, ont fait mine d’enlever leur pantalon, approché leurs organes génitaux. J’ai hurlé. » Aujourd’hui, elle dit n’avoir révélé « que 5 % » de ce qu’elle a subi. « Je n’avais qu’un seul rêve : mourir le plus vite possible. »          Depuis 2019, Iryna Dovgan dirige le réseau SEMA Ukraine, une organisation internationale d’entraide des survivantes de crimes sexuels en période de conflit armé. Après les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la Belgique, elle a démarré, le 1er décembre, une tournée en France avec une autre survivante et membre du réseau, la documentariste Alisa Kovalenko, 35 ans.          Des milliers de cas          Huit ans après, évoquer les violences sexuelles que ses bourreaux lui ont infligées est encore une épreuve. Mais depuis l’invasion russe, le 24 février, et la multiplication de ces crimes, Iryna Dovgan s’efforce de parler « plus ouvertement » de ce qu’elle a traversé pour inciter les nouvelles victimes à sortir du silence. L’offensive russe a été un « déclencheur », explique-t-elle au Monde. « Il y a déjà des milliers de victimes, mais elles sont tellement traumatisées qu’elles n’arrivent pas à s’exprimer. Alors nous sommes là pour parler pour elles. »          A ce jour, seule une centaine de cas ont été signalés officiellement au bureau du procureur. « Une goutte d’eau dans l’océan », selon Iryna Dovgan, qui assure qu’« en réalité, les chiffres sont beaucoup plus élevés ». Elle-même arpente depuis des mois les zones libérées pour tenter de convaincre les victimes de témoigner.        Il vous reste 65.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/04/ukraine-des-victimes-de-crimes-sexuels-incitent-a-sortir-du-silence_6152869_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: des victimes de crimes sexuels incitent \u00e0 sortir du silence","dateCreated":"2022-12-04T05:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-04T05:00:14+01:00","dateModified":"2022-12-04T12:20:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine","Violences sexuelles","Europe"],"description":"Iryna Dovgan et Alisa Kovalenko, abus\u00e9es pendant la guerre du Donbass en 2014, s\u2019efforcent de parler \u00ab\u00a0plus ouvertement\u00a0\u00bb de ce qu\u2019elles ont travers\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/293/0/5650/2825/1342/671/60/0/588a25b_1670026213076-lgeai-portraits-ukr-paris023.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-7">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ C’est le premier point d’entente depuis la réouverture des négociations de paix entre Bogota et cette guérilla.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Colombie           Colombie : le gouvernement et les guérilleros de l’ELN concluent un accord sur le retour des réfugiés indigènes      C’est le premier point d’entente depuis la réouverture des négociations de paix entre Bogota et cette guérilla.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h26, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président colombien, Gustavo Petro, à Medellin, le 30 novembre 2022.  HANDOUT / AFP                 Le retour à la table des négociations porte pour l’instant ses fruits. Le président colombien, Gustavo Petro, a annoncé, samedi 3 décembre, la conclusion d’un accord entre son gouvernement et l’Armée de libération nationale (ELN) sur le retour de réfugiés indigènes déplacés dans l’ouest du pays.            Les négociations avec l’ELN, interrompues en 2019 par le gouvernement précédent en réponse à un attentat qui avait fait 22 morts, ont été rouvertes par le président Petro, premier président de gauche dans l’histoire de la Colombie, arrivé au pouvoir en août. Des représentants du gouvernement et de l’ELN avaient entamé ces nouvelles discussions le 21 novembre au Venezuela.                 « Le premier point d’accord que nous avons atteint avec l’ELN, une semaine à peine après le début des négociations, consiste à permettre un retour des peuples déplacés par cette organisation » sur leurs terres, a affirmé le président colombien lors d’un acte officiel à Dabeiba (nord-ouest). Il n’a pas précisé la date du retour de ces communautés qui avaient fui les territoires qu’elles occupaient légalement dans les régions de Choco (nord-ouest) et Risaralda (centre-ouest), à cause des violences entre narcotrafiquants, groupes paramilitaires et guérilleros de l’ELN, dernière guérilla reconnue en Colombie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie, les cent premiers jours dynamiques de la gauche au pouvoir                   Pas encore de cessez-le-feu            Cet accord devrait bénéficier à une communauté qui a organisé plusieurs occupations de divers parcs à Bogota depuis la fin de 2020, en guise de protestations, et qui ont donné lieu à de violents affrontements avec la police.            Le gouvernement et les « elenos » n’ont pas convenu d’un cessez-le-feu, mais se sont entendus en octobre pour « reprendre tous les accords et les progrès réalisés depuis la signature de l’agenda », le 30 mars 2016. Ces dernières semaines, les deux parties ont montré des « gages de confiance » avec, notamment, des libérations de prisonniers ou la baisse des opérations sur le terrain.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un tribunal américain condamne les FARC à indemniser le fils d’Ingrid Betancourt                   Après la suspension des pourparlers, les effectifs de l’ELN sont passés de 1 800 à 2 500 membres, selon les estimations officielles. Fondée en 1964 par des syndicalistes et des étudiants sympathisants d’Ernesto « Che » Guevara et de la révolution cubaine, l’ELN reste à ce jour la dernière guérilla constituée comme telle encore active en Colombie, alors que les Forces armées révolutionnaires de Colombie (FARC) ont signé un accord de paix en 2016.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Europe, côté institutions  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/04/colombie-le-gouvernement-et-les-guerilleros-de-l-eln-concluent-un-accord-sur-le-retour-des-refugies-indigenes_6152866_3210.html"},"headline":"Colombie\u00a0: le gouvernement et les gu\u00e9rilleros de l\u2019ELN concluent un accord sur le retour des r\u00e9fugi\u00e9s indig\u00e8nes","dateCreated":"2022-12-04T04:26:20+01:00","datePublished":"2022-12-04T04:26:20+01:00","dateModified":"2022-12-04T08:00:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Colombie","Am\u00e9riques"],"description":"C\u2019est le premier point d\u2019entente depuis la r\u00e9ouverture des n\u00e9gociations de paix entre\u00a0Bogota et\u00a0cette gu\u00e9rilla.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/0/0/3783/1891/1342/671/60/0/df8a49a_5889698-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-8">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La caserne du ban Saint-Jean fut une prison pour soldats de l’Armée rouge lors de la seconde guerre mondiale. Etaient-ils en large partie ukrainiens ou soviétiques sans distinction ? La question nourrit une vieille querelle mémorielle, tisonnée par la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             Alexandre Guirkinger pour « M Le magazine du Monde »                         M le mag        Histoire         En Moselle, une guerre des morts entre la Russie et l’Ukraine   Par Benoît Hopquin   Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 16h15     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa caserne du ban Saint-Jean fut une prison pour soldats de l’Armée rouge lors de la seconde guerre mondiale. Etaient-ils en large partie ukrainiens ou soviétiques sans distinction ? La question nourrit une vieille querelle mémorielle, tisonnée par la guerre en Ukraine.                A 2 000 kilomètres de Kiev, au cœur de la Moselle, est sis le village de Denting, 280 habitants. La commune rurale semble loin, très loin des bombardements qui frappent l’Ukraine. Et pourtant. Denting abrite sur 80 hectares une ancienne caserne, baptisée « ban Saint-Jean », aujourd’hui dévorée par la végétation et réduite à l’état de ruines.          Là, entre 1941 et 1944, ont été emprisonnés dans des conditions abominables, en fait tués à petit feu par la faim, la maladie et l’épuisement, des milliers de soldats de l’Armée rouge. Dans un écho assourdi au fracas des armes, le lieu est l’objet d’une dispute entre deux mémoires, celle de l’Ukraine et celle de la Russie. Près de quatre-vingts ans que dure ce contentieux que l’invasion de l’Ukraine par les chars de Vladimir Poutine n’a fait qu’exacerber.          Depuis la fin de la seconde guerre mondiale, le nationalisme ukrainien a été systématiquement écrasé par le Kremlin dans l’espace soviétique. Le drapeau jaune et bleu y était interdit. Mais ici, au ban Saint-Jean, au milieu de ces vastes plaines agricoles qui ne sont pas sans rappeler les infinis et mornes espaces autour de Kherson, Dnipro ou Kharkiv, il a toujours flotté fièrement, sans entraves, à égalité avec les couleurs françaises. Un symbole de résistance entretenu, génération après génération, par des exilés et leurs descendants. Au grand dam des représentants russes en France qui n’eurent et n’ont encore de cesse de l’étouffer.          Ce jour gris d’automne, à Denting, des employés de l’Office national des anciens combattants et victimes de guerre (ONACVG) s’activent à nettoyer un propret carré vert qui jouxte l’ancienne caserne. Au-dessous, à moins d’un mètre, ce qui fut un charnier contenant plusieurs milliers de corps jetés pêle-mêle par les Allemands. Au-dessus, un monument formé de deux stèles identiques en pierre crème, ornées de deux plaques, une en ukrainien et l’autre en russe. Elles disent exactement la même chose : « Aux milliers de prisonniers de guerre ukrainiens et autres soviétiques morts dans ce stalag ban Saint-Jean 1941-1944. Passant, souviens-toi ! »          Qui est enterré là ?          « Aux milliers de prisonniers ukrainiens et autres soviétiques »… Voilà les termes de la querelle ­gravés dans la pierre. Qui a été enterré là ? Des soldats venus sans distinguo de toutes les parties de l’ex-URSS, noyés dans le grand ensemble de l’Armée rouge, comme le prétendent les autorités russes en leur volonté de réhabiliter le défunt empire communiste ? Ou des sacrifiés essentiellement originaires d’Ukraine, ainsi que l’affirment la diaspora et, désormais, les officiels de ce pays indépendant depuis 1991 ?        Il vous reste 87.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/04/en-moselle-une-guerre-des-morts-entre-la-russie-et-l-ukraine_6152864_4500055.html"},"headline":"En Moselle, une guerre des morts entre la Russie et l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-12-04T03:00:24+01:00","datePublished":"2022-12-04T03:00:24+01:00","dateModified":"2022-12-04T16:15:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Histoire"],"keywords":["M le mag","Ukraine","International","Longs formats","Russie","Europe","Histoire"],"description":"La caserne du ban Saint-Jean fut une prison pour soldats de l\u2019Arm\u00e9e rouge lors de la seconde guerre mondiale. Etaient-ils en large partie ukrainiens ou sovi\u00e9tiques sans distinction\u00a0? La question nourrit une vieille querelle m\u00e9morielle, tisonn\u00e9e par la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/228/0/1500/750/1342/671/60/0/03c21e5_244843-3296552.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-9">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le chantier, prévu pour sept ans, coûterait entre 1,5 et 2 milliards de dollars et doterait le pays d’une deuxième centrale nucléaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Nucléaire iranien           L’Iran lance la construction d’une nouvelle centrale nucléaire      Le chantier, prévu pour sept ans, coûterait entre 1,5 et 2 milliards de dollars et doterait le pays d’une deuxième centrale nucléaire.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Iran a démarré la construction d’une nouvelle centrale nucléaire dans la province du Khouzestan, dans le sud-ouest du pays, a annoncé samedi l’agence iranienne pour l’énergie atomique (OIEA). Le chantier, dont le lancement a été confirmé à la télévision d’Etat par le chef de cette institution Mohammad Eslami, devrait durer sept ans.            La centrale de 300 mégawatts, érigée dans le district de Darkhovin, coûtera entre 1,5 et 2 milliards de dollars, a ajouté le vice-président de la république islamique d’Iran. Le pays opère déjà une centrale nucléaire à Bouchehr, à l’extrême-sud du pays, d’une puissance de 1 000 mégawatts.            A l’origine, la centrale de Dharkovin « aurait dû être construite par une société française » qui a fait machine arrière sur « ses engagements » après la Révolution islamique en 1979, selon le chef de l’organisation pour l’énergie atomique. « Ensuite les autres pays ont évité de coopérer avec la République islamique d’Iran à cause des sanctions », a poursuivi M. Eslami.            Négociations internationales au point mort            Dans le cadre d’un accord historique conclu en 2015, l’Iran avait accepté de geler ses activités d’enrichissement d’uranium à Fordo, une usine souterraine située à 180 kilomètres au sud de Téhéran. Les autorités s’étaient engagées à limiter à 3,67 % le seuil d’enrichissement dans le cadre de cet accord conclu par l’Iran d’un côté, et par les Etats-Unis, la Chine, la France, le Royaume-Uni, la Russie et l’Allemagne de l’autre.                             Lire notre décryptage :  Nucléaire iranien : pourquoi l’accord prévoit-il un seuil maximal d’enrichissement de l’uranium ?                   Le pacte (JCPOA) offrait à Téhéran un allègement des sanctions internationales en échange de garanties que l’Iran ne se doterait pas de l’arme atomique, un objectif que la République islamique a toujours nié poursuivre. Cependant, après le retrait des Etats-Unis du JCPOA en 2018 sous la présidence de Donald Trump et le rétablissement des sanctions américaines qui étouffent son économie, le pays s’est progressivement affranchi de ses obligations.                 L’Iran a ainsi enclenché en janvier 2021 le processus destiné à produire de l’uranium enrichi à 20 % dans l’usine de Fordo. Puis en avril 2021, il a annoncé avoir commencé à produire de l’uranium enrichi à 60 % à Natanz, se rapprochant des 90 % nécessaires pour produire une bombe atomique.            Le mois dernier, Téhéran a annoncé avoir commencé à produire à Fordo de l’uranium enrichi à 60 %, une nouvelle entorse à ses engagements. Des négociations pour relancer l’accord de 2015 ont débuté en avril 2021 mais elles sont à l’arrêt ces derniers mois, après un regain de tensions entre l’Iran et les grandes puissances participant à l’accord.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Iran passe un nouveau cap pour obtenir l’arme nucléaire, les négociations internationales au point mort                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Europe, côté institutions  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/03/l-iran-lance-la-construction-d-une-nouvelle-centrale-nucleaire_6152859_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran lance la construction d\u2019une nouvelle centrale nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-12-03T21:20:22+01:00","datePublished":"2022-12-03T21:20:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nucl\u00e9aire iranien"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Nucl\u00e9aire iranien"],"description":"Le chantier, pr\u00e9vu pour sept ans, co\u00fbterait entre 1,5 et 2\u00a0milliards de dollars et doterait le pays d\u2019une deuxi\u00e8me centrale nucl\u00e9aire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/06/05/514/0/5286/2643/1342/671/60/0/14edf7f_5775892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire iranien","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire-iranien/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-10">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Arrivés à Doha à reculons, les fans français ne tarissent plus d’éloges sur l’organisation de l’événement et sur l’ambiance qui règne dans la cité-Etat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : « On avait honte de dire qu’on partait au Qatar mais finalement on rentrera ravis »      Arrivés à Doha à reculons, les fans français ne tarissent plus d’éloges sur l’organisation de l’événement et sur l’ambiance qui règne dans la cité-Etat.          Par Benjamin Barthe(Doha, envoyé spécial)         Publié hier à 19h52, mis à jour à 14h13    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des supporteurs français, avant le match France-Danemark, à Doha, le 26 novembre 2022.  FRANCK FIFE / AFP               Ils sont arrivés à Doha à reculons, et ils en repartiront de la même manière. Les supporteurs français qui se sont envolés pour la Coupe du monde du football au Qatar avec quelques doutes, voire de franches appréhensions, en raison des innombrables critiques dont l’émirat du Golfe faisait alors l’objet, ne tarissent plus d’éloges, aujourd’hui, sur l’organisation de l’événement et sur l’ambiance qui règne dans la cité-Etat.                           Lire aussi :  France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale                 « On avait honte de dire autour de nous qu’on partait au Qatar, on a même pensé à annuler nos billets, raconte un groupe d’amis bretons. Mais finalement, on rentrera ravis. Dans tout ce qui se dit sur ce pays, il y a beaucoup de bêtises. » Ce jeudi 1er décembre, les trois couples originaires de Saint-Brieuc (Côtes-d’Armor) déambulent autour du Palais des congrès de la capitale qatarie, dans le quartier d’affaires de West Bay, à l’affût de places pour le match Maroc-Canada du soir. L’endroit héberge la billetterie de la Fédération internationale (FIFA) et un marché de revente parallèle, où le ticket en catégorie 1 ne se monnaye pas à moins de 400 euros.          C’est sur un coup de tête, « après un dîner un peu arrosé », que les supporteurs de Bretagne, des quinquas travaillant dans la construction, le commerce de médicaments et la restauration, se sont décidés à assister au Mondial, leur premier. « Les consignes de l’agence de voyages nous ont un peu refroidis, témoigne Nathalie. On nous parlait d’un dress code très strict, rien de moulant et rien au-dessus du genou. Finalement, c’est beaucoup plus souple qu’on ne le pensait », ajoute cette cheffe cuistot, en short et débardeur noir.          Sécurité et déambulations au cordeau          La logistique millimétrée de la compétition, avec des gardes de sécurité tous les 30 mètres, des rames de métro toutes les minutes et une armada d’agents chargés de guider le moindre pas des visiteurs étrangers, contribue aussi à l’enthousiasme des six amis. « On ne fait jamais la queue, il n’y a pas de bagarres. Si tu oublies ton porte-monnaie sur une table, tu es sûr de le retrouver », dit Michaël.          Il est vrai que sous les gratte-ciel flamboyants de West Bay, concentré d’hypermodernité, à côté duquel les tours de la Défense, dans l’ouest de Paris, ont un air gentiment désuet, on a tôt fait d’être ébloui. Et de minorer ou d’oublier les sujets qui ont nourri les polémiques d’avant le tournoi, comme les nombreux morts sur les chantiers et le bilan carbone très élevé de cet événement planétaire.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : alcool, tenues, comportements… Les règles strictes qui attendent les supporteurs de foot au Qatar                 « On est gangrené par l’esprit écolo, il faudrait se flageller tout le temps », rouspète Michel. « Super agréable ce métro, ce n’est pas le genre à se mettre en grève », ose Nathalie. Cette dernière ne sait pas qu’au Qatar, les ouvriers n’ont pas le droit de cesser le travail et que ceux qui s’y risquent, fût-ce pour dénoncer le non-paiement de leur salaire, peuvent être déportés.        Il vous reste 53.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/03/coupe-du-monde-2022-on-avait-honte-de-dire-qu-on-partait-au-qatar-mais-finalement-on-rentrera-ravis_6152856_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On avait honte de dire qu\u2019on partait au Qatar mais finalement on rentrera ravis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-03T19:52:58+01:00","datePublished":"2022-12-03T19:52:58+01:00","dateModified":"2022-12-04T14:13:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Arriv\u00e9s \u00e0 Doha \u00e0 reculons, les fans fran\u00e7ais ne tarissent plus d\u2019\u00e9loges sur l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement et sur l\u2019ambiance qui r\u00e8gne dans la cit\u00e9-Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2efbf_1670052584633-supporteurs.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-11">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’UE, le G7 et l’Australie se sont mis d’accord pour que le prix maximum du baril de pétrole russe soit de 60 dollars, afin de limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre. Un plafond trop faible pour Kiev, qui préconise un montant deux fois plus bas.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 3 décembre                    Le contexte       Live  animé par Corentin Lesueur      Image de couverture :  Le président ukrainien Volodymyr Zelensky à Kiev, le 26 novembre 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Le prix du pétrole vendu par la Russie aux pays occidentaux sera plafonné à 60 dollars le baril à partir des prochains jours, après l’accord passé, vendredi 2 décembre, entre les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie. Le mécanisme envisagé prévoit d’imposer ce plafond au pétrole brut russe vendu à des Etats tiers, en complément de l’embargo européen qui entre en vigueur lundi.Joe Biden n’a « aucune envie d’échanger avec M. Poutine pour l’instant », a précisé vendredi John Kirby, porte-parole du conseil de sécurité nationale, qui dépend de la Maison Blanche. La veille, le président américain avait déclaré, lors d’une conférence de presse commune avec Emmanuel Macron, être « prêt à parler à Poutine s’il cherche un moyen de mettre fin à la guerre » tout en notant qu’il ne l’avait « pas encore fait ». Moscou a affirmé « bien évidemment » rejeter cette idée.Plusieurs représentations diplomatiques de l’Ukraine dans le monde ont reçu vendredi de mystérieux « paquets ensanglantés » contenant des yeux d’animaux, a affirmé, vendredi, le ministre des affaires étrangères ukrainien. Ces incidents font suite à l’envoi d’une série de lettres piégées en Espagne ces derniers jours.Les Etats-Unis ont ajouté le groupe de mercenaires russes Wagner à leur liste noire des « entités particulièrement préoccupantes », où figurent notamment les talibans, a annoncé, vendredi, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, dans un communiqué.Les autorités d’occupation de la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, ont affirmé procéder à l’évacuation de personnes à mobilité réduite de la ville de Kakhovka, vendredi, dans le cadre d’un plan de relocalisation de civils sur la rive orientale du Dniepr.Une commission d’enquête des Nations unies est chargée de déterminer si les attaques russes sur les infrastructures ukrainiennes énergétiques constituent des crimes de guerre, a affirmé Pablo de Greiff, l’un des enquêteurs onusiens, qui s’exprimait depuis Kiev vendredi.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Je me suis souvenu des conseils de ma grand-mère » : plongée dans l’obscurité et le froid, Kiev à l’heure de la résilience         Factuel. Les Européens décident de plafonner à 60 dollars le baril le prix du pétrole russe         Reportage. A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »         Entretien. Andrij Melnyk, vice-ministre des affaires étrangères ukrainien : sur les livraisons d’armes, Berlin « manque de volonté politique »         Chronique. « Vladimir Poutine est à lui seul un mur contre lequel se brise toute possibilité de dialogue »         Factuel. Une délégation ukrainienne en visite à Paris évoque un « écocide » commis par les Russes         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 3 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-04T05:02:22+00:00","coverageEndTime":"2022-12-04T17:02:22+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky juge s\u00e9v\u00e8rement le plafonnement du prix de baril de p\u00e9trole rus...","description":"L\u2019UE, le G7 et l\u2019Australie se sont mis d\u2019accord pour que le prix maximum du baril de p\u00e9trole russe soit de 60\u00a0dollars, afin de limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre. Un plafond trop faible pour Kiev, qui pr\u00e9conise un montant deux fois plus bas.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky juge sévèrement le plafonnement du prix de baril de pétrole russe à 60 dollars par les pays occidentaux","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019UE, le G7 et l\u2019Australie se sont mis d\u2019accord pour que le prix maximum du baril de p\u00e9trole russe soit de 60\u00a0dollars, afin de limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre. Un plafond trop faible pour Kiev, qui pr\u00e9conise un montant deux fois plus bas.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/8163/5405/1342/888/3/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-12-04T05:02:22+00:00"
,"endDate":"2022-12-04T17:02:22+00:00"
  Mais vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-04T05:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#772607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T23:49:01+00:00","articleBody":"     Dans son allocution vid\u00e9o de soir\u00e9e samedi, Volodymyr Zelensky a fait un point sur la situation militaire.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, la position la plus \u00ab\u00a0chaude\u00a0\u00bb, la plus \u00ab\u00a0douloureuse\u00a0\u00bb se situe toujours dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 l\u2019est du pays, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Bakhmout et Soledar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Situation militaire toujours tendue \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-03T23:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#772605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T23:20:04+00:00","articleBody":"     Avant de s\u2019entretenir \u00ab\u00a0prochainement\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 autour du \u00ab\u00a0nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb en Ukraine, Emmanuel Macron a pr\u00e9vu d\u2019\u00e9changer ce dimanche avec Rafael Grossi le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va \u00e9changer avec le patron de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique","dateModified":"2022-12-03T23:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#772597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T22:57:55+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence de presse officielle bi\u00e9lorusse Belta et l\u2019agence d\u2019Etat russe TASS, le ministre de la d\u00e9fense russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou s\u2019est rendu en Bi\u00e9lorussie pour des entretiens avec son homologue Viktor Khrenin ainsi que le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko \u00e0 propos de la pr\u00e9paration et de la coordination au combat des unit\u00e9s des deux pays.          Le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov et le minist\u00e8re bi\u00e9lorusse des affaires \u00e9trang\u00e8res ont confirm\u00e9 que les rencontres ont lieu \u00e0 Gomel.          Sergue\u00ef Cho\u00efgou a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0des activit\u00e9s visant \u00e0 assurer la coordination des combats entre les unit\u00e9s militaires russes et bi\u00e9lorusses (\u2026) se d\u00e9roulent en Bi\u00e9lorussie sur la base d\u2019une d\u00e9cision prise par les pr\u00e9sidents des deux pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Bi\u00e9lorussie a \u00e9t\u00e9 et reste notre partenaire fiable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Cho\u00efgou, cit\u00e9 par TASS. \u00ab\u00a0Elle est particuli\u00e8rement importante aujourd\u2019hui, au milieu d\u2019une pression sans pr\u00e9c\u00e9dent de l\u2019Occident collectif et d\u2019une guerre non d\u00e9clar\u00e9e contre nos pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en saluant la d\u00e9termination de la Bi\u00e9lorussie \u00ab\u00a0\u00e0 s\u2019opposer \u00e0 la politique hostile des \u00c9tats-Unis et de ses alli\u00e9s, et sa volont\u00e9 de travailler ensemble pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 militaire de l\u2019\u00c9tat de l\u2019Union\u00a0\u00bb.                Sur cette photo publi\u00e9e par le service de presse du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense le samedi 3 d\u00e9cembre 2022, Sergue\u00ef Cho\u00efgou (\u00e0 droite) et Viktor Khrenin se serrent la main lors de leur r\u00e9union \u00e0 Minsk, en Bi\u00e9lorussie. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/9211e65_01e36e1425f1413488c31f770e11e6dd-0-238d0292dfba4af9b83424d2e2d33d21.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou et Minsk renforcent leur coop\u00e9ration de d\u00e9fense","dateModified":"2022-12-03T23:11:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#772249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T18:48:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a critiqu\u00e9 samedi le plafonnement du prix de baril de p\u00e9trole russe \u00e0 60\u00a0dollars, apr\u00e8s l\u2019accord scell\u00e9 par les pays de l\u2019UE, du G7 et de l\u2019Australie, estimant qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9cision s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb. Kiev sugg\u00e8re en effet un prix deux fois plus bas. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une d\u00e9cision s\u00e9rieuse de fixer une telle limite pour les prix russes, ce qui est tout \u00e0 fait confortable pour le budget de l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb, a-t-il tanc\u00e9, selon les services de la pr\u00e9sidence. Le cours du baril de p\u00e9trole russe (brut de l\u2019Oural) \u00e9volue actuellement autour de 65\u00a0dollars, soit \u00e0 peine plus que le plafond europ\u00e9en, ce qui implique un impact limit\u00e9 \u00e0 court terme.          Aux termes du m\u00e9canisme propos\u00e9 par le G7, les transporteurs maritimes et les compagnies d\u2019assurance et de r\u00e9assurance ne pourront prendre en charge les cargaisons de brut russe que si son prix n\u2019exc\u00e8de pas 60\u00a0dollars par baril, ce qui compliquera de facto toute transaction \u00e0 un prix plus \u00e9lev\u00e9, m\u00eame pour les pays tiers.\u00a0Plus t\u00f4t samedi, la Russie a affirm\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0n\u2019acceptera pas\u00a0\u00bb ce plafonnement. Le porte-parole de la pr\u00e9sidence, Dmitri Peskov, a promis que la r\u00e9ponse de Moscou serait rapidement connue, tandis que l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s des organisations internationales, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Vienne, Mikha\u00efl Oulianov, a pr\u00e9venu que l\u2019Europe devrait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0vivre sans le p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky juge s\u00e9v\u00e8rement le plafonnement du prix de baril de p\u00e9trole russe \u00e0 60\u00a0dollars","dateModified":"2022-12-03T19:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#772000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T15:58:13+00:00","articleBody":"     La police ukrainienne a d\u00e9jou\u00e9 vendredi une tentative de vol d\u2019une \u0153uvre du c\u00e9l\u00e8bre artiste britannique Banksy, peinte au pochoir dans la banlieue de Kiev. \u00ab\u00a0[Vendredi] \u00e0 Hostomel, un groupe de personnes a tent\u00e9 de voler un dessin de Banksy. Ils ont d\u00e9coup\u00e9 l\u2019\u0153uvre [r\u00e9alis\u00e9e] sur le mur d\u2019une maison d\u00e9truite par les Russes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Kiev, Oleksii Kuleba, sur le r\u00e9seau Telegram. Son message \u00e9tait accompagn\u00e9 d\u2019une photo montrant un mur dont une partie du rev\u00eatement ext\u00e9rieur, de la peinture orang\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9e. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019avait \u00e9t\u00e9 peint au pochoir un individu portant un masque \u00e0 gaz, debout sur une chaise.          Selon M. Kuleba, \u00ab\u00a0plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es sur place\u00a0\u00bb par la police ukrainienne et \u00ab\u00a0le dessin est en bon \u00e9tat et se trouve entre les mains des forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb. Le chef de la police de la r\u00e9gion de Kiev, Andri\u00ef Nebitov, a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9 que \u00ab\u00a0huit personnes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toutes ont entre 27 et 60\u00a0ans. Ce sont des r\u00e9sidents de Kiev et de Tcherkassy\u00a0\u00bb, une ville situ\u00e9e \u00e0 200\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est de la capitale, a-t-il d\u00e9taill\u00e9, ajoutant qu\u2019\u00ab\u00a0une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels avait \u00e9t\u00e9 ouverte\u00a0\u00bb.          Mi-novembre, Banksy avait post\u00e9 sur son compte Instagram une vid\u00e9o compilant ses \u0153uvres peintes au pochoir en Ukraine, dont celle d\u2019un individu portant un masque \u00e0 gaz \u00e0 Hostomel, confirmant ainsi en \u00eatre l\u2019auteur. Un certain nombre de ses dessins sont apparus d\u00e9but novembre dans Kiev et ses environs. \u00ab\u00a0Les \u0153uvres de Banksy dans la r\u00e9gion de Kiev sont sous protection polici\u00e8re\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Kuleba dans son communiqu\u00e9.                Le mur d\u2019Hostomel, dans la banlieue de Kiev, o\u00f9 une peinture de l\u2019artiste Banksy a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9e, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/1df2474_5914687-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tentative de vol d\u2019une \u0153uvre de Banksy dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-12-03T16:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T15:40:34+00:00","articleBody":"     Pour contourner notamment l\u2019entr\u00e9e en vigueur, lundi, de l\u2019embargo de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sur le p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par voie maritime, la Russie aurait constitu\u00e9 une flotte \u00ab\u00a0fant\u00f4me\u00a0\u00bb d\u2019une centaine de vieux tankers, selon un article du Financial Times (FT) publi\u00e9 vendredi. D\u2019apr\u00e8s le journal britannique, la Russie aurait acquis 103 vieux p\u00e9troliers en\u00a02022 gr\u00e2ce \u00e0 des achats et \u00e0 la r\u00e9affectation de navires desservant l\u2019Iran et le Venezuela, deux pays soumis aux sanctions occidentales.          Alors que l\u2019embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par voie maritime va supprimer les deux tiers des achats europ\u00e9ens de brut \u00e0 la Russie, selon le FT cette flotte aurait pour but d\u2019approvisionner des pays comme l\u2019Inde, la Chine et la Turquie. Selon les experts cit\u00e9s dans l\u2019article, cette flotte \u00ab\u00a0fant\u00f4me\u00a0\u00bb r\u00e9duirait l\u2019impact des sanctions occidentales, mais ne parviendrait pas \u00e0 compenser toutes les pertes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait constitu\u00e9 une flotte d\u2019une centaine de p\u00e9troliers \u00ab\u00a0fant\u00f4mes\u00a0\u00bb, selon le \u00ab\u00a0Fin...","dateModified":"2022-12-03T15:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T15:00:00+00:00","articleBody":"           Une ophtalmologue travaille dans le noir \u00e0 Kiev, le 28\u00a0novembre 2022. GUILLAUME HERBAUT \/ AGENCE VU POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Les coupures de courant rythment d\u00e9sormais la vie quotidienne des Ukrainiens, \u00e0 la suite de frappes russes ces derni\u00e8res semaines qui ont largement endommag\u00e9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique national.          \u00ab\u00a0A partir de lundi, j\u2019exigerai qu\u2019Oblenergo [un op\u00e9rateur] revoie les horaires de la r\u00e9gion. Il y aura tr\u00e8s probablement des arr\u00eats de quatre heures\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv (sud de l\u2019Ukraine), Vitali Kim. Il a d\u00e9crit une \u00ab\u00a0consommation en hausse\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ce qui, selon lui, doit n\u00e9cessiter des interruptions plus longues de fa\u00e7on \u00e0 soulager le r\u00e9seau \u00e9lectrique r\u00e9gional. \u00ab\u00a0Il faut tenir\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 aux habitants de sa r\u00e9gion.          La Russie a massivement bombard\u00e9 depuis octobre les installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, provoquant de graves d\u00e9g\u00e2ts et entra\u00eenant des coupures de courant qui affectent des millions d\u2019Ukrainiens, plong\u00e9s chaque jour dans le noir et le froid.          Sur le plan militaire, les combats sont \u00ab\u00a0durs\u00a0\u00bb dans l\u2019est du pays car \u00ab\u00a0les Russes ont eu le temps de se pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon un bulletin matinal de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la situation est\u00a0\u00e9galement \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, que les Russes tentent de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9. Les m\u00eames \u00ab\u00a0difficult\u00e9s\u00a0\u00bb sont rencontr\u00e9es par les troupes de Kiev dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), d\u2019o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est en partie retir\u00e9e en novembre, disant vouloir consolider ses positions sur la rive orientale du Dniepr. \u00ab\u00a0Les Russes ont bombard\u00e9 Kherson [et] les r\u00e9seaux \u00e9lectriques\u00a0\u00bb, peut-on lire dans ce rapport publi\u00e9 samedi matin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/1098451_1670080678710-64a132d-1670026780365-dsc-3788.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s appellent la population \u00e0 \u00ab\u00a0tenir\u00a0\u00bb face aux coupures de courant","dateModified":"2022-12-03T15:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T14:24:45+00:00","articleBody":"     Alors que le pr\u00e9sident russe ne s\u2019est pas encore rendu dans le Donbass, r\u00e9gion qu\u2019il a annex\u00e9e fin septembre, mais que son arm\u00e9e ne contr\u00f4le pas enti\u00e8rement, Vladimir Poutine ira l\u00e0-bas\u00a0\u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 samedi le Kremlin.          \u00ab\u00a0En temps voulu, bien s\u00fbr, [une telle visite] se produira. C\u2019est une r\u00e9gion de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur un \u00e9ventuel d\u00e9placement prochain de M.\u00a0Poutine dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine se rendra dans le Donbass\u00a0\u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb, selon Moscou","dateModified":"2022-12-03T14:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T14:06:08+00:00","articleBody":"     Moscou a affirm\u00e9 samedi qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019acceptera pas\u00a0\u00bb le plafonnement du prix du baril apr\u00e8s que l\u2019Union europ\u00e9enne, le G7 et l\u2019Australie se sont mis d\u2019accord vendredi sur un tel m\u00e9canisme, qui pourrait limiter les moyens de Moscou de financer sa guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019accepterons pas ce plafond\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences russes. Il a toutefois affirm\u00e9 que Moscou s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00e9par\u00e9\u00a0\u00bb en amont \u00ab\u00a0pour un tel plafond\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0n\u2019acceptera pas\u00a0\u00bb le plafonnement du prix de son p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-03T14:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T13:58:04+00:00","articleBody":"     Les responsables de la partie de la r\u00e9gion de Kherson r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ont annonc\u00e9 samedi qu\u2019ils autorisaient temporairement leurs compatriotes vivant en zone encore occup\u00e9e par la Russie \u00e0 traverser le fleuve Dniepr pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019intensification des combats. De violents \u00e9changes d\u2019artillerie ont en effet eu lieu ces derniers jours d\u2019une rive \u00e0 l\u2019autre.          Le gouverneur de l\u2019oblast, Iaroslav Ianouchevytch, a pr\u00e9cis\u00e9 que les travers\u00e9es en bateau seraient autoris\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 lundi, \u00e0 condition que celles-ci se d\u00e9roulent en journ\u00e9e et en un lieu sp\u00e9cifi\u00e9. \u00ab\u00a0Les \u00e9vacuations sont n\u00e9cessaires en raison d\u2019une possible intensification des combats dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Telegram.          Apr\u00e8s avoir lib\u00e9r\u00e9 la ville de Kherson le 11\u00a0novembre, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne cache pas son intention de lancer une nouvelle offensive militaire pour tenter de reprendre la partie de l\u2019oblast de Kherson et de la r\u00e9gion voisine de Zaporijia qui sont sous contr\u00f4le russe.             Lire aussi :     A Kherson, Ukrainiens et Russes se disputent la \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb du Dniepr                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens fuyant la zone occup\u00e9e de Kherson autoris\u00e9s \u00e0 traverser le Dniepr","dateModified":"2022-12-03T14:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T12:56:39+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e samedi aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision TF1 et LCI, le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 qu\u2019il comptait s\u2019entretenir prochainement avec le pr\u00e9sident russe pour \u00ab\u00a0veiller \u00e0 ce qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019escalade sur le nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0tout faire pour mettre la pression \u00e0 la Russie pour qu\u2019elle revienne \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          Au cours de cet entretien enregistr\u00e9 au cours de sa visite officielle aux Etats-Unis, Emmanuel Macron en a profit\u00e9 pour rappeler les engagements de la France aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Dans les prochaines semaines, il faudra aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9sister (\u2026), \u00e9viter l\u2019escalade et intervenir pour prot\u00e9ger les centrales et pr\u00e9parer le dialogue le jour o\u00f9 tout le monde reviendra autour de la table.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement confirm\u00e9 que la France comptait livrer des armes suppl\u00e9mentaires.          Tous ces sujets seront abord\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9, lors de la conf\u00e9rence internationale \u00ab\u00a0de soutien \u00e0 la r\u00e9silience ukrainienne\u00a0\u00bb qu\u2019il copr\u00e9sidera avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Vladimir Poutine sur le nucl\u00e9aire civil","dateModified":"2022-12-03T13:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T11:13:05+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans son 283e\u00a0jour, les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0ont dress\u00e9, samedi, le bilan des pertes russes depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elles d\u00e9nombrent environ 90\u00a0600\u00a0soldats tu\u00e9s et estiment les pertes d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 2\u00a0917\u00a0chars, 280\u00a0avions, ou encore 263\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes \u00e9valuent les pertes russes \u00e0 plus de 90\u00a0000\u00a0soldats","dateModified":"2022-12-03T11:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T10:29:40+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine n\u2019est pas s\u00e9rieusement int\u00e9ress\u00e9 par un cessez-le-feu ou des n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et l\u2019Occident, estime samedi l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Des d\u00e9clarations du pr\u00e9sident russe, du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, et du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, auraient pu faire penser le contraire.          Apr\u00e8s que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est dit pr\u00eat, jeudi, \u00e0 discuter avec M.\u00a0Poutine, M.\u00a0Peskov s\u2019est empress\u00e9 de rappeler que les conditions occidentales \u00e0 toute n\u00e9gociation \u2013 le retrait des troupes russes d\u2019Ukraine \u2013 n\u2019\u00e9taient pas envisageables. Leur refus de reconna\u00eetre l\u2019annexion ill\u00e9gale des r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es, en septembre, complique \u00e9galement la recherche d\u2019un terrain d\u2019entente.          Mais selon l\u2019ISW, la rh\u00e9torique de Vladimir Poutine a d\u00e9montr\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, qu\u2019il n\u2019avait pas vraiment l\u2019intention de n\u00e9gocier et que ses objectifs restaient majoritairement de nature militaire. Les d\u00e9clarations autour des conditions \u00e0 la discussion ne sont probablement destin\u00e9es qu\u2019\u00e0 obtenir des concessions de l\u2019Occident, en le convainquant que Moscou reviendrait alors \u00e0 la table des n\u00e9gociations.          Ces conditions ont plusieurs fois \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es\u00a0: diminution de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, reconnaissance de l\u2019annexion ill\u00e9gale des territoires ukrainiens et diminution des activit\u00e9s militaires de l\u2019OTAN aux fronti\u00e8res de la Russie. Mais le Kremlin reste vague quant \u00e0 ces \u00e9ventuelles n\u00e9gociations afin, selon l\u2019ISW, de pousser l\u2019Occident \u00e0 engager des pourparlers sans en d\u00e9finir l\u2019objectif final, \u00e0 savoir un cessez-le-feu, un processus de paix ou un accord de paix.          Moscou tirerait pourtant avantage d\u2019un cessez-le-feu, explique le think tank am\u00e9ricain. Cela lui permettrait notamment de renforcer son arm\u00e9e, durement touch\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. Mais M.\u00a0Poutine n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par une cessation des hostilit\u00e9s et, en face, les Occidentaux ne semblent pas pr\u00eats \u00e0 accorder quoi que ce soit \u00e0 Moscou non plus. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e que Vladimir Poutine parvienne un jour \u00e0 vaincre l\u2019Ukraine d\u00e9passe l\u2019entendement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par un cessez-le-feu et maintient ses objectifs militaires","dateModified":"2022-12-03T10:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T10:01:02+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe de l\u2019oblast de Kherson, les services d\u2019Etat d\u2019urgence ukrainiens sillonnent le territoire afin de rep\u00e9rer et de neutraliser les engins explosifs abandonn\u00e9s par les Russes.          Au 2\u00a0d\u00e9cembre, ces services ont examin\u00e9 pr\u00e8s de 700\u00a0hectares de territoire, 322\u00a0kilom\u00e8tres de routes, 60\u00a0de voies ferr\u00e9es, et quelque 300\u00a0habitations\u00a0: 7\u00a0042\u00a0engins explosifs ont ainsi pu \u00eatre neutralis\u00e9s jusqu\u2019ici.          Les services d\u2019urgence poursuivent leur travail et exhortent les habitants qui reviendraient s\u2019installer \u00e0 Kherson \u00e0 la plus grande prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 7\u00a0000\u00a0engins explosifs neutralis\u00e9s dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-12-03T10:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T09:41:57+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0sera d\u00e9truite\u00a0\u00bb par l\u2019introduction prochaine du plafonnement du prix de son baril de p\u00e9trole, affirme la pr\u00e9sidence ukrainienne, apr\u00e8s l\u2019accord scell\u00e9, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, par les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), du G7 et de l\u2019Australie.          \u00ab\u00a0Nous atteignons toujours notre objectif et l\u2019\u00e9conomie de la Russie sera d\u00e9truite, et elle paiera et sera responsable de tous ses crimes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, samedi, sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak. \u00ab\u00a0Il aurait toutefois fallu abaisser [le prix plafond] \u00e0 30\u00a0dollars pour la d\u00e9truire plus rapidement\u00a0\u00bb, a-t-il nuanc\u00e9.          Le prix du p\u00e9trole vendu par la Russie aux pays occidentaux sera plafonn\u00e9 \u00e0 60\u00a0dollars le baril (57\u00a0euros), un m\u00e9canisme qui entrera en vigueur lundi 5\u00a0d\u00e9cembre \u00ab\u00a0ou tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 le G7 et l\u2019Australie. C\u2019est en effet lundi que commence l\u2019embargo de l\u2019UE sur le p\u00e9trole russe achemin\u00e9 par voie maritime. Ainsi, seul le p\u00e9trole vendu par la Russie \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0 de ce plafond, il sera interdit pour les entreprises de fournir les services permettant le transport maritime.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, l\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0sera d\u00e9truite\u00a0\u00bb par le plafonnement des prix de son p\u00e9trole\u00a0","dateModified":"2022-12-03T09:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T08:51:28+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies a publi\u00e9 sur Twitter, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, de nouvelles images satellites de la ville ukrainienne de Marioupol occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Une photo satellite dat\u00e9e du 30\u00a0novembre, compar\u00e9e avec une image prise le 29\u00a0mars, t\u00e9moigne d\u2019une \u00ab\u00a0augmentation significative\u00a0\u00bb du nombre de tombes dans le principal cimeti\u00e8re de Marioupol, selon Maxar.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites montrent l\u2019agrandissement d\u2019un cimeti\u00e8re \u00e0 Marioupol ","dateModified":"2022-12-03T09:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T05:41:00+00:00","articleBody":"           A Irpine dans la banlieue de Kiev, vue sur un quartier en parti d\u00e9truit durant l\u2019invasion russe en Ukraine le long de la rue Hostomelske Shose, le 1er d\u00e9cembre. GUILLAUME HERBAUT \/ AGENCE VU POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           A Irpine, dans la banlieue de Kiev, Mykola Fechtchouk vit dans un immeuble touch\u00e9 par des raids a\u00e9riens en mars. Quatre trous, tous les carreaux cass\u00e9s. Bless\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus, il \u00e9tait tomb\u00e9 dans la boue et s\u2019\u00e9tait enfui \u00ab\u00a0comme un rat\u00a0\u00bb mettre sa femme et sa fille \u00e0 l\u2019abri en Pologne. En son absence, malgr\u00e9 les vitres souffl\u00e9es, les Russes ont occup\u00e9 les neuf \u00e9tages de sa barre d\u2019immeuble. Sauf son appartement\u00a0: ce serrurier de m\u00e9tier s\u2019\u00e9tait fabriqu\u00e9 la plus belle porte du monde, \u00ab\u00a0150\u00a0kilogrammes de blindage\u00a0\u00bb, rit-il.          Il l\u2019a r\u00e9investi au printemps, y a pass\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9. Rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9, sauf qu\u2019il neige \u00e0 gros flocons, que la nuit tombe \u00e0 16\u00a0heures, qu\u2019il g\u00e8le et qu\u2019\u00e0 cause des r\u00e9centes frappes a\u00e9riennes sur les syst\u00e8mes d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 du pays, il fait tout noir.          La journaliste Ariane Chemin nous raconte dans cet article la vie quotidienne dans une capitale priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 o\u00f9 un habitant sur cinq est parti.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la vie \u00e0 Kiev, plong\u00e9e dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/c350c2c_1670058206460-cb9b8f3-1670026994886-dsc-5412.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plong\u00e9e dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid, Kiev \u00e0 l\u2019heure de la r\u00e9silience","dateModified":"2022-12-03T09:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T05:01:04+00:00","articleBody":"      Le prix du p\u00e9trole vendu par la Russie aux pays occidentaux sera plafonn\u00e9 \u00e0 60\u00a0dollars le baril \u00e0 partir des prochains jours, apr\u00e8s l\u2019accord pass\u00e9, vendredi 2\u00a0d\u00e9cembre, entre les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie. Le m\u00e9canisme envisag\u00e9 pr\u00e9voit d\u2019imposer\u00a0ce plafond au p\u00e9trole brut russe vendu \u00e0 des Etats tiers, en compl\u00e9ment de l\u2019embargo europ\u00e9en qui entre en vigueur lundi.          Joe Biden n\u2019a \u00ab\u00a0aucune envie d\u2019\u00e9changer avec M.\u00a0Poutine pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 vendredi John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, qui d\u00e9pend de la Maison Blanche. La veille, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec M.\u00a0Macron, \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 parler \u00e0 Poutine s\u2019il cherche un moyen de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb tout en notant qu\u2019il ne l\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore fait\u00a0\u00bb. Moscou a\u00a0affirm\u00e9 \u00ab\u00a0bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb rejeter cette id\u00e9e.          Plusieurs repr\u00e9sentations diplomatiques de l\u2019Ukraine dans le monde ont re\u00e7u vendredi de myst\u00e9rieux \u00ab\u00a0paquets ensanglant\u00e9s\u00a0\u00bb contenant des yeux d\u2019animaux, a affirm\u00e9, vendredi, le ministre  des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Ces incidents font suite \u00e0 l\u2019envoi d\u2019une s\u00e9rie de lettres pi\u00e9g\u00e9es en Espagne ces derniers jours.          Les Etats-Unis ont ajout\u00e9 le groupe de mercenaires russes Wagner \u00e0 leur liste noire des \u00ab\u00a0entit\u00e9s particuli\u00e8rement pr\u00e9occupantes\u00a0\u00bb, o\u00f9 figurent notamment les talibans, a annonc\u00e9, vendredi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, dans un communiqu\u00e9.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont affirm\u00e9 proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite de la ville de Kakhovka, vendredi, dans le cadre d\u2019un plan de relocalisation de civils sur la rive orientale du Dniepr.          Une commission d\u2019enqu\u00eate des Nations unies est charg\u00e9e de d\u00e9terminer si les attaques russes sur les infrastructures ukrainiennes \u00e9nerg\u00e9tiques constituent des crimes de guerre, a affirm\u00e9 Pablo de Greiff, l\u2019un des enqu\u00eateurs onusiens, qui s\u2019exprimait depuis Kiev vendredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce samedi 3\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-03T06:26:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html#771479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-juge-pas-serieux-le-plafonnement-du-prix-du-petrole-russe-par-les-pays-occidentaux_6152784_3210.html","datePublished":"2022-12-03T05:00:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/662/0/8163/4081/1342/671/60/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-03T05:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/8163/5405/1342/888/3/0/965d727_caf053019f9c4c6c8aa5c624b12c4701-0-174691fa5f87408e9889d4469e44b896.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/04/19-12">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Démission collective du président et des membres du conseil d’administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d’écoutes compromettantes… Le célèbre club de football est au cœur d’une crise dont les conséquences pourraient être très lourdes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société            La semaine noire de la Juventus Turin      Démission collective du président et des membres du conseil d’administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d’écoutes compromettantes… Le célèbre club de football est au cœur d’une crise dont les conséquences pourraient être très lourdes.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié hier à 15h42, mis à jour hier à 16h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Andrea Agnelli, l’ancien président de la Juventus Turin, à Madrid, le 19 février 2019.  GABRIEL BOUYS / AFP               La Juventus Turin a traversé l’une des semaines la plus noires de son histoire, et le calvaire n’est pas terminé, chaque jour apportant son lot de mauvaises nouvelles pour le club aux trente-six titres de champion d’Italie. L’équipe à l’emblématique maillot noir et blanc, dont le statut national auprès de nombreux amateurs de football est unique dans la péninsule, se trouve plongée dans une crise financière et judiciaire de grande ampleur.          Vendredi 2 décembre, la presse italienne a publié des extraits de conversations compromettantes entre des cadres du club, interceptées par les enquêteurs de la garde des finances italienne. Certains de ces échanges, où de mauvaises pratiques sont reconnues, concernent même l’ancien président de la Juventus Andrea Agnelli et son cousin John Elkann, héritier de l’empire Fiat et à la tête de la holding Exor, l’actionnaire majoritaire du club. La veille, le parquet de la capitale du Piémont avait demandé le renvoi en justice d’Andrea Agnelli et de douze dirigeants de la Juventus, soupçonnés d’irrégularités majeures.          Le premier coup de théâtre de la semaine est intervenu dans la soirée du lundi 28 novembre, quand M. Agnelli et l’ensemble du conseil d’administration de la Juventus ont annoncé collectivement leur démission, en écho aux enquêtes judiciaires visant le club pour d’éventuelles malversations comptables. Après les annonces de la justice italienne, l’Union européenne des associations de football (UEFA) a également déclaré qu’elle ouvrait une enquête sur le club, dont l’action a chuté à la Bourse de Milan.          Les turbulences en cours résultent de l’aggravation d’une crise nouée autour d’une enquête ouverte en 2021 sur des soupçons de malversations au sein du club comme la présentation de fausses informations comptables aux investisseurs et la production de factures liées à des transactions inexistantes. Le but de telles manœuvres aurait été, dans les deux cas, de maquiller la situation financière du club, dégradée par les choix stratégiques hasardeux opérés au cours des dernières années. La Juventus a enregistré de grosses pertes liées, entre autres, au salaire versé à l’ancien joueur vedette portugais Cristiano Ronaldo entre 2018 et 2021, donc pendant la période de la pandémie de Covid-19, où les recettes ont chuté du fait de la fermeture des stades.          « Faux échanges » de joueurs          Pour améliorer artificiellement son bilan, le club a utilisé un système de faux échanges de joueurs. Ce mécanisme de ventes croisées avec d’autres formations n’implique pas d’échange financier mais a permis d’inscrire dans le bilan comptable du club des plus-values fictives associées à la valorisation des joueurs concernés. Selon les médias italiens, les sommes enregistrées ainsi pourraient atteindre jusqu’à 282 millions d’euros.        Il vous reste 58.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/03/la-semaine-noire-de-la-juventus-turin_6152840_3224.html"},"headline":"La semaine noire de la Juventus Turin","dateCreated":"2022-12-03T15:42:25+01:00","datePublished":"2022-12-03T15:42:25+01:00","dateModified":"2022-12-03T16:41:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice sportive"],"keywords":["Justice sportive","International","Soci\u00e9t\u00e9","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Italie","Football","Europe","Sport"],"description":"D\u00e9mission collective du pr\u00e9sident et des membres du conseil d\u2019administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d\u2019\u00e9coutes compromettantes\u2026 Le c\u00e9l\u00e8bre club de football est au c\u0153ur d\u2019une crise dont les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre tr\u00e8s lourdes.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/3078/1539/1342/671/60/0/bd85a03_1670075287609-000-32vz7ga.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice sportive","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice-sportive/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-13">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Alors qu’il était doctorant à Paris, il s’était livré à des actes de cannibalisme sur le corps d’une étudiante qu’il avait tuée. Confié à un établissement psychiatrique, il fut expulsé au Japon. Il est mort le 24 novembre à 73 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Disparitions       Japon           Issei Sagawa, le « Japonais cannibale », est mort      Alors qu’il était doctorant à Paris, il s’était livré à des actes de cannibalisme sur le corps d’une étudiante qu’il avait tuée. Confié à un établissement psychiatrique, il fut expulsé au Japon. Il est mort le 24 novembre à 73 ans.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié hier à 14h42, mis à jour hier à 15h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Issei Sagawa, qui tua une étudiante néerlandaise à Paris le 11 juin 1981 puis, après l’avoir violée, se livra sur son corps à des actes de cannibalisme, est mort le 24 novembre d’une pneumonie, a annoncé sa famille. Il était âgé de 73 ans.          Né le 24 avril 1949 à Kobé dans une famille aisée, Issei Sagawa était un brillant doctorant en littérature comparée à l’université de la Sorbonne-Nouvelle. Le jour fatidique, il avait invité à dîner dans son petit appartement du 16e arrondissement une étudiante néerlandaise de 24 ans, Renée Hartevelt. Il la tua d’un coup de carabine dans la nuque alors qu’elle lisait des poèmes à haute voix.          Après avoir pris des clichés de son crime, violé sa victime et mangé certaines parties de son corps, il la découpa à la scie électrique et le conserva trois jours dans son frigidaire. Puis il décida de s’en débarrasser. Il plaça les restes de la jeune femme dans deux grosses valises et se fit conduire en taxi aux abords du lac du bois de Boulogne.                           Lire notre archive (1983) :  Article réservé à nos abonnés  Cannibalisme et " démence "                 Voyant cet homme à la silhouette frêle, poussant un caddie qu’il avait trouvé pour y mettre les énormes valises, un couple de promeneurs lui avait demandé : « Elles sont à vous ces valises ? » Surpris, il bafouilla et prit la fuite. Intervenue à la demande du couple, la police découvrit le macabre contenu des valises.          « Etat de démence »          Le témoignage d’un chauffeur de taxi permit d’identifier le coupable. A l’arrivée des policiers, celui-ci n’opposa aucune résistance et avoua son crime. Incarcéré, il fut examiné par des psychiatres qui conclurent à « un homicide sans autre motivation que de satisfaire une pulsion cannibalique » commis dans « un état de démence de telle sorte que la responsabilité pénale ne peut être retenue ». Et Sagawa fut confié à un établissement psychiatrique. Par deux fois, la famille de la victime tenta de faire annuler le non-lieu. Le meurtrier restera un an et deux mois à l’hôpital de Villejuif.          Au Japon, l’affaire suscita émotion et embarras, comme si cette affaire ternissait l’image du pays lui-même. En France, la presse s’en était emparée à grand renfort de clichés sur les Japonais et le magazine Photo publia même des photos prises par le meurtrier – le numéro fut interdit à la vente.          A la suite de tractations entre les autorités françaises et le père d’Issei, puissant industriel à l’époque des faits, le fils fut finalement renvoyé au Japon le 21 mai 1984. La justice française avait estimé que « les chances de guérison seront meilleures dans un environnement familial ». La décision suscita colère et indignation de la famille de la victime qui, à nouveau, ne fut pas entendue. Le meurtrier fut d’abord placé dans un hôpital psychiatrique à Tokyo puis il recouvra sa liberté quelques mois plus tard.        Il vous reste 39.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/03/issei-sagawa-le-japonais-cannibale-est-mort_6152834_3382.html"},"headline":"Issei Sagawa, le \u00ab\u00a0Japonais cannibale\u00a0\u00bb, est mort","dateCreated":"2022-12-03T14:42:28+01:00","datePublished":"2022-12-03T14:42:28+01:00","dateModified":"2022-12-03T15:58:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Japon"],"keywords":["Disparitions","Police","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Alors qu\u2019il \u00e9tait doctorant \u00e0 Paris, il s\u2019\u00e9tait livr\u00e9 \u00e0 des actes de cannibalisme sur le corps d\u2019une \u00e9tudiante qu\u2019il avait tu\u00e9e. Confi\u00e9 \u00e0 un \u00e9tablissement psychiatrique, il fut expuls\u00e9 au Japon. Il est mort le 24\u00a0novembre \u00e0 73\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/1994/997/1342/671/60/0/c6cb1fd_1670061872932-000-sapa980715680770.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-14">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le régime de Vladimir Poutine ne cache pas son objectif : briser par l’arrière un pays qui a le front de lui tenir tête. Des calculs hasardeux, car le peuple ukrainien tient bon.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté   Éditorial   Le Monde    Le régime de Vladimir Poutine ne cache pas son objectif : briser par l’arrière un pays qui a le front de lui tenir tête. Des calculs hasardeux, car le peuple ukrainien tient bon.   Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après neuf mois de guerre en Ukraine, Vladimir Poutine a enfin trouvé des cibles à la mesure de la grandeur russe qu’il revendique : des centrales électriques et des canalisations d’eau. Depuis que son armée enchaîne les reculades humiliantes dans des territoires proclamés russes pour l’éternité en septembre, des vagues de missiles s’abattent en représailles sur les infrastructures ukrainiennes. Des objectifs civils qui ne peuvent ni se défendre ni riposter, voilà ce que vise désormais le maître du Kremlin. Il a jugé le 2 décembre ces frappes « nécessaires » compte tenu des attaques « provocatrices » conduites par un pays qui résiste.            Les bombardements revendiqués par Moscou foulent plus que jamais aux pieds les règles élémentaires du droit humanitaire international établies par le protocole additionnel des conventions de Genève visant à protéger les civils en temps de guerre. Il s’agit de la distinction entre ces derniers et les militaires, et des principes de précaution et de proportionnalité que le Kremlin considère manifestement comme des preuves de la faiblesse présumée de l’Occident.            La somme des crimes de guerre russes accumulés au cours de cette agression conduite avec des méthodes d’un autre siècle pourrait alimenter chez les alliés de Kiev une forme d’indifférence, voire de banalisation. Il faut y résister, en insistant au contraire sur leur caractère désormais systémique, et en rappelant inlassablement leurs effets sur la vie quotidienne des Ukrainiennes et les Ukrainiens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid                   Certes, les forces armées de Kiev ont pu être également accusées de violations des lois de la guerre. Un gouffre sépare cependant l’ampleur des exactions dont chacun des deux camps s’est rendu responsable. Le nier ou le relativiser revient à s’affranchir des faits.            Avertissement            Le régime de Vladimir Poutine ne cache pas son objectif : briser par l’arrière un pays qui a le front de lui tenir tête. Peut-être même souhaite-t-il provoquer une émigration de masse qui déstabiliserait les alliés européens de Kiev. Ces calculs sont hasardeux. Loin de se fissurer dans cette nouvelle épreuve, le peuple ukrainien tient bon, et les Occidentaux ne peuvent que s’entendre sur l’aide massive que nécessitent les réparations des dégâts causés par ces attaques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kherson bombardée : « Je resterai jusqu’au bout, même si je dois crever de froid »                   Alors que les rigueurs de l’hiver commencent tout juste à se faire sentir, priver les Ukrainiens d’eau, de lumière et de chauffage ne relève cependant pas seulement d’un esprit de vengeance. Ce choix stratégique constitue également un rappel de l’objectif fondamental de Vladimir Poutine dans le conflit qu’il a lui-même déclenché : la destruction de l’Etat ukrainien. Personne ne peut en douter, missile après missile. En cela, ces bombardements systématisés constituent un avertissement pour tous ceux qui espèrent que l’usure de la guerre finisse par rouvrir la voie de la diplomatie et de négociations de bonne foi entre les deux belligérants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Bruxelles recommande la création d’un tribunal spécial pour poursuivre Vladimir Poutine                   Ces crimes de guerre devraient également ramener à la décence ceux qui prétendent soutenir le peuple ukrainien tout en lui tournant le dos. En France, les députés de La France insoumise et du Rassemblement national, qui se sont abstenus massivement à l’Assemblée nationale le 30 novembre, lors du vote d’une résolution de soutien à l’Ukraine, y figurent au premier rang. Il en va de même dans le monde pour les pays qui se résignent par leur silence à ce que l’inacceptable finisse par devenir une norme.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Europe, côté institutions  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/03/guerre-en-ukraine-les-bombardements-de-la-lachete_6152818_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les bombardements de la l\u00e2chet\u00e9","dateCreated":"2022-12-03T12:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-03T12:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Vladimir Poutine","Guerre en Ukraine","Editoriaux","Russie","Europe"],"description":"Le r\u00e9gime de Vladimir Poutine ne cache pas son objectif\u00a0: briser par l\u2019arri\u00e8re un pays qui a le front de lui tenir t\u00eate. Des calculs hasardeux, car le peuple ukrainien tient bon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-15">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le premier ministre britannique doit faire face aux multiples revendications de sa propre majorité alors que les travaillistes continuent à progresser dans les sondages.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, Rishi Sunak à la tête d’un Parti conservateur en mode rebelle      Le premier ministre britannique doit faire face aux multiples revendications de sa propre majorité alors que les travaillistes continuent à progresser dans les sondages.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 10h53, mis à jour à 04h52    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, répond aux questions des élus à la Chambre des communes, à Londres, le 30 novembre 2022.  JESSICA TAYLOR / AFP               Les conservateurs britanniques encaissent les mauvaises nouvelles à un rythme soutenu. Vendredi 2 décembre, ils ont essuyé une brutale gifle électorale, les travaillistes remportant une victoire écrasante lors d’élections parlementaires partielles organisées la veille dans la circonscription de Chester, dans le nord-ouest de l’Angleterre : 61,2 % des voix exprimées, contre 22,4 % pour la candidate locale des tories. Le score le plus bas du parti dans cette localité plutôt rurale et conservatrice depuis… 1832.          Beaucoup se sont empressés d’y voir un signe avant-coureur d’une victoire du Labour aux prochaines élections générales, prévues d’ici à la fin de 2024. Commentant les résultats de Chester sur la BBC Radio 4, John Curtice, le gourou des sondages au Royaume-Uni, a relevé qu’il s’agissait « de la meilleure performance du Labour [dans une élection partielle ou nationale] depuis que David Cameron a franchi le seuil du 10 Downing Street en 2010 (…). Le Labour n’a jamais été dans une position aussi forte depuis douze ans que les conservateurs sont au pouvoir. »          Le vent semble avoir résolument tourné en faveur de la gauche et le premier ministre, Rishi Sunak, malgré son sérieux et son pragmatisme, peine à maintenir l’espoir dans les rangs tories. Ces derniers sont déboussolés par des mois de chaos, avec la démission de l’ex-premier ministre Boris Johnson cet été, poussé vers la sortie par les scandales, puis à l’automne, par le mandat catastrophique de Liz Truss, dont l’ultralibéralisme radical a provoqué une tempête financière et détruit la réputation de compétence du parti.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la crise économique et sociale au Royaume-Uni, le sentiment anti-Brexit progresse de plus en plus                 Les uns après les autres, des élus, sur lesquels la droite comptait pour se renouveler, annoncent qu’ils ne se représenteront pas aux prochaines élections. Vendredi, c’était le tour de Sajid Javid, un proche de M. Sunak, ex-chancelier de l’Echiquier, puis ministre de la santé de Boris Johnson. « Ce gouvernement est arrivé au bout de sa route, il n’a plus d’idées, il n’a pas de mandat, c’est le moment de changer », a clamé Keir Starmer, le chef de file du Labour, en renouvelant son appel à des élections générales anticipées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : la potion amère du « budget d’automne »                 Seul Rishi Sunak peut soumettre au roi Charles III une dissolution du Parlement et déclencher un scrutin anticipé. Au vu des sondages, qui donnent aux tories 20 points en moyenne de retard sur les travaillistes sur le plan national, il n’a aucun intérêt à se précipiter. Le danger dans l’immédiat, pour M. Sunak, vient surtout de ses propres rangs : en poste depuis à peine plus d’un mois, il essuie déjà rébellion sur rébellion.        Il vous reste 52.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/03/au-royaume-uni-rishi-sunak-a-la-tete-d-un-parti-conservateur-en-mode-rebelle_6152812_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, Rishi Sunak \u00e0 la t\u00eate d\u2019un Parti conservateur en mode rebelle","dateCreated":"2022-12-03T10:53:07+01:00","datePublished":"2022-12-03T10:53:07+01:00","dateModified":"2022-12-04T04:52:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Le premier ministre britannique doit faire face aux multiples revendications de sa propre majorit\u00e9 alors que les travaillistes continuent \u00e0 progresser dans les sondages.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/320/0/6319/3159/1342/671/60/0/1df3198_5884277-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-16">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ A Juba, le Kilkilu Ana Comedy Show, stand-up créé à partir de rien en 2014, attire aujourd’hui entre 1 500 et 2 000 spectateurs tous les jeudis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Soudan du Sud           « Quand je suis sur scène, j’ai l’impression de contribuer à construire ce pays » : avec les comédiens de stand-up au Sud-Soudan      A Juba, le Kilkilu Ana Comedy Show, stand-up créé à partir de rien en 2014, attire aujourd’hui entre 1 500 et 2 000 spectateurs tous les jeudis.          Par Florence Miettaux(Juba, correspondance)         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 17h08    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Christine Simon, Sarah Simon et Diana Helen, des habituées du Kilkilu Ana Comedy Show, assistent au spectacle le jeudi 17 novembre 2022.  FLORENCE MIETTAUX                 Les vendeurs de pop-corn ont allumé leurs machines bien avant l’arrivée des premiers spectateurs. Chaque jeudi en fin d’après-midi, ils sont entre 1 500 et 2 000 à affluer de toute la capitale sud-soudanaise, Juba, pour prendre place à l’intérieur du grand amphithéâtre du Centre culturel Nyakuron et assister au Kilkilu Ana Comedy Show, le rendez-vous hebdomadaire des comédiens de stand-up sud-soudanais.                 Kilkilu Ana, qui signifie « chatouille-moi » en arabe local, est devenu une véritable pépinière du rire au Soudan du Sud. « Il n’y avait absolument rien d’équivalent lorsque nous l’avons créé », confie son fondateur, Isaac Lumori, 43 ans, un musicien connu sous le nom de McLumoex, pionnier du divertissement dans le plus jeune pays du monde. L’aventure démarre en 2014, quelques mois après les combats de décembre 2013 qui avaient dévasté Juba et marqué le début d’une guerre civile au Soudan du Sud. « Nous voulions tenter de faire sourire ceux qui avaient perdu des proches dans les violences », se souvient celui qui finance ses activités artistiques grâce à son métier d’ingénieur des télécommunications.            « Je préfère avoir faim que manquer le spectacle »            « Au début, personne ne comprenait ce que nous voulions faire et pourquoi nous demandions aux gens de payer pour rire », se souvient-il, ému, assis sur une banquette du bar extérieur du Centre culturel Nyakuron, qui surplombe le parc de cette salle de spectacle unique à Juba, bâtie dans les années 1970. « Il est arrivé qu’on me jette des bouteilles dessus, que les gens crient “On ne veut pas rire, on veut danser !” » se souvient Emmanuel Dulley, Lotole de son nom de scène, l’un des comédiens ayant émergé grâce à Kilkilu Ana.                             Episode 3  « Les besoins sont immenses ! » : au Soudan du Sud, trois psychiatres pour tout un pays                   Pour attirer les spectateurs, McLumoex a l’idée d’insérer des sketchs entre les performances d’un autre show qu’il a lancé : la compétition de danse contemporaine Alabu Dance, créée en 2016 et immense succès populaire. Petit à petit, le goût du public pour la comédie et ces artistes d’un genre nouveau s’affirme. « Nous avons repéré et formé une vingtaine de comédiens de stand-up au fil des ans, et certains vivent aujourd’hui très bien de ce métier. Nous bâtissons l’industrie du divertissement au Soudan du Sud à partir de rien », se réjouit McLumoex.                Vêtements à paillettes, chaînes qui brillent, épaisses lunettes de soleil… Pour certains jeunes spectateurs habitués, venir au Kilkilu Ana Comedy Show est l’occasion de revêtir ses tenues les plus extravagantes. D’autres passent plus incognito, comme Christine Simon, sa sœur Sarah et leur amie Diana Helen, toutes des inconditionnelles de Kilkilu Ana. « Nous venons tous les jeudis depuis deux ans, rien ne peut nous le faire louper ! », assure Christine Simon, coupe afro et grand sourire aux dents du bonheur. « Je mets de côté l’argent de mon déjeuner pour payer mon transport et l’entrée du spectacle, en tout cela me coûte dans les 2 000 livres sud-soudanaises [3,3 euros], raconte-t-elle. Je préfère avoir faim que manquer le spectacle, car la vie dehors est très difficile. Quand je viens ici, je sais que je vais me débarrasser totalement de mon stress ! On est tous ensemble, on est unis, on se sent bien. »                           Isaac Lumori aka McLumoex, le fondateur du Kilkilu Ana Comedy Show, le rendez-vous hebdomadaire des comédiens de stand-up sud-soudanais, assiste au show du jeudi 17 novembre 2022.  FLORENCE MIETTAUX                 Il faut dire que l’ambiance, une fois le show commencé, est à la fois électrique, déchaînée et bon enfant. La mixité sociale est évidente. On rit, on danse, on crie lorsqu’une blague est trop drôle ou trop provocante. Comme quand le comédien Lodiong, grand gars tout mince, affublé d’une longue perruque et de chaussures à talons, se moque du style de danse trop suggestif des filles de la banlieue de Juba… démonstration à l’appui. Un autre humoriste nommé Talento se remémore, lui, ses années d’enfance, au village, sous les ordres d’une mère autoritaire le forçant à effectuer des travaux à la ferme. Un autre, Comedian Fly, ironise sur « les pasteurs qui prêchent la paix au Soudan du Sud » alors que leurs fidèles font tout l’inverse, dans un pays où les violences continuent malgré la signature d’un accord de paix en 2018.            « Le rire peut changer la société »            Le spectacle est un espace de liberté. « Aujourd’hui nous pouvons parler des hommes politiques, de la corruption, des violences conjugales ou encore des différentes tribus et de la façon dont leurs membres se comportent », détaille Isaac Lumori, alias McLumoex, concédant toutefois que certains sujets restent hors limite. « Les tueries, les événements qu’on peut lire dans les journaux, on ne peut pas en rire, mais on peut y faire référence avant de partir sur une blague », explique-t-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La montée en puissance des mannequins sud-soudanais                   Wokil Jesh Commando, de son vrai nom Kuech Deng Atem, un comédien de stand-up très en vogue à Juba, révélé par Kilkilu Ana, a découvert son talent en racontant son expérience d’enfant-soldat. « Je faisais des blagues, à l’école, sur ce que j’avais vu du comportement des soldats dans les casernes », confie-t-il. Depuis, il a fait des blagues visant les forces de l’ordre sa spécialité. « Cela m’a attiré des ennuis, explique-t-il. Mais maintenant les gens ont compris que je ne fais rien de mal, je parle des choses qui se passent, et qui doivent changer. »                Car il en est convaincu : « Le rire peut changer la société. Quand je suis sur scène, j’ai l’impression de contribuer à construire ce pays ». Il en veut pour preuve le fait qu’« avant, les gens s’énervaient et pouvaient devenir violents » quand ils n’aimaient pas une blague ou se sentaient visés, « mais maintenant ils sont plus heureux » relève-t-il. Un signe pour lui que « le Soudan du Sud est en train de changer, de guérir doucement ».                 Florence Miettaux(Juba, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Europe, côté institutions  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/03/quand-je-suis-sur-scene-j-ai-l-impression-de-contribuer-a-construire-ce-pays-dans-la-pepiniere-du-rire-sud-soudanais_6152805_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Quand je suis sur sc\u00e8ne, j\u2019ai l\u2019impression de contribuer \u00e0 construire ce pays\u00a0\u00bb\u00a0: avec les com\u00e9diens de stand-up au Sud-Soudan","dateCreated":"2022-12-03T10:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-03T10:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-03T17:08:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"keywords":["Culture & Style","Soudan du Sud","Le Monde Afrique","International","Culture"],"description":"A Juba, le Kilkilu Ana Comedy Show, stand-up cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de rien en\u00a02014, attire aujourd\u2019hui entre 1\u00a0500 et 2\u00a0000 spectateurs tous les jeudis.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Miettaux","description":"Juba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/719/0/5184/2592/1342/671/60/0/97d5f5c_1669979311939-p1016989.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-17">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Des appareils branchés sur des câbles dans les stades jusqu’au centre de traitement, l’envoi des photos à travers le monde entier est très rapide.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                              Économie       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : un traitement des photos en quelques secondes      Des appareils branchés sur des câbles dans les stades jusqu’au centre de traitement, l’envoi des photos à travers le monde entier est très rapide.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 09h07, mis à jour hier à 09h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans le centre de traitement des photos de Getty Images, à Londres, mardi 29 novembre 2022.  ERIC ALBERT / LE MONDE                 Il est 20 h 29, heure de Londres, mardi 29 novembre. Dans le stade Ahmad-Ben-Ali, au Qatar, l’Angleterre vient de marquer son troisième but contre le Pays de Galles. A 6 700 kilomètres de là, dans le centre de Getty Images de Londres, au 6e étage d’une tour de bureaux en bordure de la City, les photos de la frappe du footballeur Marcus Rashford arrivent par dizaines. Les appareils des onze photographes de l’agence présents dans le stade – ainsi que douze autres appareils déclenchés automatiquement à distance – sont connectés par des câbles Ethernet, et la transmission se fait automatiquement.            Devant son écran, un premier opérateur sélectionne la meilleure photo et lui assigne un cadre rouge, c’est-à-dire prioritaire. « But Marcus Rashford », annonce-t-il. Sur la rangée d’ordinateurs suivante, un de ses collègues réalise un léger recadrage et un ajustement des couleurs et du contraste. Puis le cliché est transmis à une troisième rangée d’ordinateurs, où un employé est chargé d’inscrire une légende.                 Au total, une trentaine de secondes se sont écoulées entre l’arrivée de la photo à Londres et son envoi aux quelque 836 000 clients de Getty Images, l’agence photo officielle de la Fédération internationale de football association (FIFA) pour cette Coupe du monde 2022. A travers la planète, sites d’information et autres réseaux sociaux commencent à la publier. « Notre record est de vingt-deux secondes », commente fièrement Paul Gilham, son directeur éditorial de la photographie.            Le métier a complètement changé            L’homme a commencé sa carrière en 2003. A l’époque, Getty Images était en train de mettre fin à l’utilisation des pellicules. « On avait des techniciens qui les développaient dans un coin du stade, puis les transmettaient par téléphone. Au mieux, on envoyait quelques clichés à la mi-temps, et peut-être une dizaine de photos au total pendant le match. »            Deux décennies plus tard, le métier a complètement changé. Outre leur connexion directe par câble, les photographes de Getty Images disposent de micros pour éventuellement expliquer le contexte de certaines photos. « Numéro 7 », annonce l’un, le maillot d’un joueur n’étant pas clairement visible sur le cliché, afin d’éviter toute erreur dans la légende. Par ailleurs, quand les photographes appuient sur le bouton de leur appareil, ils déclenchent automatiquement les appareils placés derrière le but – Getty Images en a deux au sol et un troisième fixé au sommet du filet –, afin d’offrir différentes perspectives de la même action.                Depuis la Coupe du monde en Russie, en 2018, Getty Images ne délocalise plus son centre de traitement des images sur place, comme il le faisait autrefois. L’agence a envoyé près d’une cinquantaine de photographes au Qatar, ainsi qu’une petite équipe technique et logistique, mais la gestion des photos et leur envoi se font depuis Londres, ce qui permet des économies substantielles. A chaque match, entre 3 000 et 4 000 photos sont ainsi envoyées.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsDécryptage : La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humainsRécit : Une « Coupe des mondes » très politiqueReportage : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voirPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                              Eric Albert(Londres, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/03/coupe-du-monde-2022-un-traitement-express-des-photos_6152802_3234.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: un traitement des photos en quelques secondes","dateCreated":"2022-12-03T09:07:24+01:00","datePublished":"2022-12-03T09:07:24+01:00","dateModified":"2022-12-03T09:10:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Economie","Entreprises","Royaume-Uni","International","Coupe du monde 2022","Photographie","M\u00e9dias","Football","Europe","\u00c9conomie","Sport"],"description":"Des appareils branch\u00e9s sur des c\u00e2bles dans les stades jusqu\u2019au centre de traitement, l\u2019envoi des photos \u00e0 travers le monde entier est tr\u00e8s rapide.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/9f23c2a_1669903570770-img-8730.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-18">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le troisième round de dialogue intercongolais a lieu dans la capitale kényane, mais le M23, groupe armé le plus actif, en est exclu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Congo-RDC           RDC : Kinshasa impuissant à endiguer la crise dans l’Est      Le troisième round de dialogue intercongolais a lieu dans la capitale kényane, mais le M23, groupe armé le plus actif, en est exclu.          Par Christophe Châtelot(Kinshasa, envoyé spécial)         Publié hier à 08h00, mis à jour hier à 08h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Les forces kenyanes traversent Goma (République démocratique du Congo), le 25 novembre 2022.  JEROME DELAY / AP               Moins d’une semaine après l’annonce d’un cessez-le-feu, les combats ont repris, jeudi 1er décembre, dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC). Ils opposent des éléments des Forces armées de la République démocratique du Congo (FARDC) aux rebelles du Mouvement du 23 mars (M23), à quelques dizaines de kilomètres au nord de Goma, la capitale du Nord-Kivu. Non loin de là, dans les environs de Bambo, ce même groupe aurait affronté des éléments d’une milice d’autodéfense locale Maï Maï. Selon l’état-major des FARDC et la mission des Nations unies en RDC, la Monusco, des dizaines de civils auraient été « lâchement assassinés ».                           Lire aussi :  En RDC, l’avancée rebelle vers Goma suspendue                 Ces nouvelles violences interviennent alors que des leaders de groupes armés rebelles actifs dans l’est de la RDC, des représentants de la société civile ou du gouvernement, soit quelque 200 personnes, sont réunies depuis lundi 28 novembre à Nairobi. Objectif de ce troisième round de dialogue intercongolais délocalisé dans la capitale kényane : « Trouver des solutions durables à la situation sécuritaire [dans la partie orientale de la RDC] », selon les termes de la Communauté des Etats d’Afrique de l’Est. Mais comment prétendre atteindre cet objectif, alors que le groupe armé le plus actif de ces derniers mois, le Mouvement du 23 mars, est exclu des discussions ?          Le Nord-Kivu est sous le coup d’une offensive lancée il y a une année par ce groupe armé que Kinshasa et ses alliés régionaux pensaient avoir maté il y a près de dix ans, mais dont la résurgence traduit l’impuissance de l’Etat congolais à juguler cette crise.          Plusieurs villes stratégiques situées sur la route nationale numéro 2 sont tombées entre les mains rebelles, ainsi que plusieurs postes frontaliers avec l’Ouganda. Certes, le M23 a été stoppé à une dizaine de kilomètres au nord de Goma. Mais le groupe continue de progresser sous le couvert des forêts tapissant les pentes volcaniques du Masisi, menaçant de couper les voies de ravitaillement de la capitale régionale.          Soutien rwandais au M23          Au moins 350 000 personnes ont été jetées sur les routes depuis le début de l’année 2022, qui s’ajoutent aux quelque 4,9 millions de Congolais déjà déplacés à l’intérieur du pays depuis des années en raison des violences récurrentes dans le Nord-Kivu, mais également dans les provinces voisines du Sud-Kivu et d’Ituri, selon les chiffres des Nations unies.        Il vous reste 66.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/03/rdc-kinshasa-impuissant-a-endiguer-la-crise-dans-l-est_6152795_3212.html"},"headline":"RDC\u00a0: Kinshasa impuissant \u00e0 endiguer la crise dans l\u2019Est","dateCreated":"2022-12-03T08:00:27+01:00","datePublished":"2022-12-03T08:00:27+01:00","dateModified":"2022-12-03T08:00:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Congo-RDC"],"description":"Le troisi\u00e8me round de dialogue intercongolais a lieu dans la capitale k\u00e9nyane, mais le M23, groupe arm\u00e9 le plus actif, en est exclu.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot","description":"Kinshasa, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/803/0/8640/4320/1342/671/60/0/750f113_1669918889008-027690.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-19">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Celles et ceux qui n’ont pas quitté la capitale ukrainienne se débrouillent pour continuer à vivre avec les coupures d’électricité que la Russie utilise comme une arme de guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : la vie à Kiev, plongée dans l’obscurité et le froid   Par Ariane Chemin (Kiev, envoyée spéciale)   Publié hier à 06h30, mis à jour à 09h58     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageCelles et ceux qui n’ont pas quitté la capitale ukrainienne se débrouillent pour continuer à vivre avec les coupures d’électricité que la Russie utilise comme une arme de guerre.                D’où vient ce caquètement quand Mykola Fechtchouk tourne la clé dans sa serrure ? Du fond de son appartement, au sixième étage d’un immeuble d’Irpine. « Vous m’excuserez, j’ai pris des poules. » En ce début d’hiver, la ville, poussée comme un champignon dans les dernières années de l’Union soviétique avant de devenir une banlieue agréable de Kiev puis il y a neuf mois le symbole des terribles pilonnages de l’armée russe et de son retrait précipité, est touchée par le froid et l’obscurité. La lumière ne brille plus que quelques heures par jour – « trente minutes » ce jeudi 1er décembre, calcule le quadragénaire. C’est la lueur de sa lampe frontale qui dévoile la gêne de cet homme en anorak et bonnet noir au moment d’ouvrir la porte de son trois-pièces. « Je les ai depuis l’été. Ça permet d’avoir des œufs. »                            Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky juge sévèrement le plafonnement du prix de baril de pétrole russe à 60 dollars par les pays occidentaux                 Mykola Fechtchouk vit dans un des immeubles visés par des raids aériens en mars. Quatre trous, tous les carreaux cassés. Blessé par un éclat d’obus, il était tombé dans la boue et s’était enfui « comme un rat » mettre sa femme et sa fille à l’abri en Pologne. En son absence, malgré les vitres soufflées, les Russes ont occupé les neuf étages de sa barre d’immeuble. Sauf son appartement : ce serrurier de métier s’était fabriqué la plus belle porte du monde,  « 350 kg de blindage », rit-il. Il l’a réinvesti au printemps, y a passé l’été. Rien n’a été réparé, sauf qu’il neige à gros flocons, que la nuit tombe à 16 heures, qu’il gèle, et qu’à cause des récentes frappes aériennes sur les systèmes d’eau et d’électricité du pays, il fait tout noir. Encore un nouveau décor.                              Mykola Fechtchouk dans son appartement dans la banlieue d’Irpine (Ukraine), le 1er décembre 2022.  GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                                   L’appartement de Mykola Fechtchouk, dans la banlieue d’Irpine (Ukraine), le 1er décembre 2022.  GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                                   Un bloc d’immeubles touché par des bombardements lors de l’invasion de l’armée russe dans la banlieue d’Irpine (Ukraine), le 1er décembre 2022.  GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »               Un habitant sur cinq a déjà quitté Kiev et sa périphérie. Environ 80 % des exilés ont entre 18 et 35 ans, comme la fille et la femme de Mykola, toujours réfugiées dans un village polonais. Lui est resté en Ukraine, comme les hommes de son âge, mais sans argent, sans voiture, sans boulot, car « les habitants ont quitté la ville ». A peine si, de temps en temps, il dépanne les imprudents bloqués dans l’ascenseur par une coupure de courant.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Joe Biden « n’a aucune intention d’échanger » avec Vladimir Poutine « pour l’instant »                 Le reste de sa vie se partage entre les cigarettes grillées dans la cour de la cité, à papoter avec ce qui reste du voisinage, et le tour au supermarché, rouvert grâce à un générateur électrique. Les générateurs ! En Ukraine, particuliers ou entreprises, chacun veut aujourd’hui le sien. Mais les prix grimpent (25 000 hryvnias, soit environ 600 euros, le double de 2021), car la pénurie guette : on se cotise pour les trouver à la débrouille, en Pologne.          Dans l’obscurité, il faut une discipline        Il vous reste 74.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/03/je-me-suis-souvenu-des-conseils-de-ma-grand-mere-plongee-dans-l-obscurite-et-le-froid-kiev-a-l-heure-de-la-resilience_6152787_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la vie \u00e0 Kiev, plong\u00e9e dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid","dateCreated":"2022-12-03T06:30:23+01:00","datePublished":"2022-12-03T06:30:23+01:00","dateModified":"2022-12-04T09:58:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Celles et ceux qui n\u2019ont pas quitt\u00e9 la capitale ukrainienne se d\u00e9brouillent pour continuer \u00e0 vivre avec les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 que la Russie utilise comme une arme de guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin","description":"Kiev, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/72bd996_1670026840471-dsc-4188.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-20">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les reporters originaires de l’Etat hébreu venus couvrir la compétition sont quasi systématiquement ignorés, voire pris à partie, par des supporteurs arabes, toujours très attachés à la cause palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                                M le mag        Coupe du monde 2022           La Coupe du monde au Qatar, le match ­perdu d’avance des ­journalistes israéliens      Les reporters originaires de l’Etat hébreu venus couvrir la compétition sont quasi systématiquement ignorés, voire pris à partie, par des supporteurs arabes, toujours très attachés à la cause palestinienne.          Par Benjamin Barthe         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 11h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un supporteur tunisien affichant son soutien à la Palestine, lors du match opposant la Tunisie au Danemark, le 22 novembre.  PETR DAVID JOSEK/AP               La scène se déroule au Qatar, un soir, en marge de la Coupe du monde de football. Des supporteurs marocains, tout sourire, brandissent des écharpes aux couleurs de leur pays devant une équipe de reporters étrangers. « Nous sommes d’Israël », lance l’un des journalistes, hors champ sur la vidéo, partagée sur les réseaux sociaux. Instantanément, les Marocains rangent leur attirail et passent leur chemin. « Mais, nous sommes de nouveaux amis, nous avons fait la paix », proteste le journaliste en référence à l’accord de reconnaissance diplomatique conclu entre son pays et le royaume chérifien en décembre 2020. « Non à Israël, oui aux Palestiniens », rétorque l’un des fans en s’éloignant tandis que l’Israélien s’entête, incrédule : « Mais vous avez signé la paix, vous avez signé la paix… »           « Seuls 10 % des Arabes que j’approche se montrent coopératifs. Le reste du temps, quand ils comprennent d’où je viens, ils se détournent de moi. La plupart se contentent de s’enfuir comme si j’avais la peste. » Moav Vardi, correspondant diplomatique de KAN, groupe audiovisuel public israélien          La mésaventure vécue ce soir-là par Raz Shechnik, envoyé ­spécial à Doha du quotidien Yediot Ahoronoth, le plus gros tirage de la presse payante de l’Etat hébreu, n’est pas un cas isolé. Alors qu’il n’entretient pas de relations officielles avec Israël, contrairement à ses voisins du Bahreïn et des Emirats arabes unis, qui ont franchi le pas de la reconnaissance quelques mois avant le Maroc, le Qatar a ouvert ses frontières aux journalistes israéliens désireux de couvrir le Mondial. Une concession imposée par les règles de la FIFA conduisant, grande première, à la mise en place d’une liaison aérienne ­temporaire entre Tel-Aviv et Doha.          Mais, sur place, les équipes israéliennes, qui s’attendaient à ce que la dynamique de normalisation en cours entre leur nation et plusieurs Etats arabes facilite leur travail, ont très vite déchanté. Depuis le début de la compétition, ils se heurtent de manière quasi systématique au refus des supporteurs arabes de leur parler, en signe de solidarité avec les Palestiniens. Ce dur retour à la réalité rappelle que cette cause demeure un élément structurant de l’identité arabe et illustre le décalage entre les dirigeants, non élus pour la plupart, et leur peuple.          « Seuls 10 % des Arabes que j’approche se montrent coopératifs, témoigne Moav Vardi, le correspondant diplomatique de KAN, groupe audiovisuel public israélien, interrogé par M Le magazine du Monde. Le reste du temps, quand ils comprennent d’où je viens, ils se détournent de moi. La plupart se contentent de s’enfuir comme si j’avais la peste. Dans quelques cas, les refus s’accompagnent d’attaques verbales. » Une scène, également postée sur les réseaux sociaux, montre un supporteur saoudien lui déclarer : « Il n’y a pas d’Israël, il n’y a que la Palestine, vous n’êtes pas le bienvenu ici. »        Il vous reste 50.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                                Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/03/a-doha-le-match-perdu-d-avance-des-journalistes-israeliens_6152782_4500055.html"},"headline":"La Coupe du monde au Qatar, le match \u00adperdu d\u2019avance des \u00adjournalistes isra\u00e9liens","dateCreated":"2022-12-03T06:00:17+01:00","datePublished":"2022-12-03T06:00:17+01:00","dateModified":"2022-12-03T11:23:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Coupe du monde 2022"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Aux derni\u00e8res nouvelles","Coupe du monde 2022","Football","Isra\u00ebl","Sport"],"description":"Les reporters originaires de l\u2019Etat h\u00e9breu venus couvrir la comp\u00e9tition sont quasi syst\u00e9matiquement ignor\u00e9s, voire pris \u00e0 partie, par des supporteurs arabes, toujours tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la cause palestinienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/125/0/1500/750/1342/671/60/0/a5689b7_245399-3300319.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  
