<FILE-date="2022/12/04/19">

<article-nb="2022/12/04/19-1">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ L’équipe de France n’a pas tremblé pour vaincre les Polonais (3-1), dimanche à Doha. Olivier Giroud et Kylian Mbappé, auteur d’un doublé, ont marqué. Les Bleus disputeront samedi les quarts de finale face au vainqueur d’Angleterre-Sénégal.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                              Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : les Bleus envoient un message à la concurrence en dominant la Pologne 3-1      L’équipe de France n’a pas tremblé pour vaincre les Polonais (3-1), dimanche à Doha. Olivier Giroud et Kylian Mbappé, auteur d’un doublé, ont marqué. Les Bleus disputeront samedi les quarts de finale face au vainqueur d’Angleterre-Sénégal.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 18h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Olivier Giroud et Kylian Mbappé ont le sourire : dimanche 4 décembre, les Bleus ont battu la Pologne (3-1) et se qualifient pour les quarts de finale du Mondial.  FRANCK FIFE / AFP                 Un gardien infranchissable – Wojciech Szczesny – qui excelle sur les penaltys et une équipe qui aime défendre, depuis le début du Mondial au Qatar. Cette Pologne-là avait des airs du Paraguay de José Chilavert lors du huitième de finale du Mondial 1998. Mais, plus de deux décennies après, les Bleus ont su éviter le piège en dominant les Polonais (3-1), dimanche 4 décembre à Doha.            Cette fois, ils n’ont pas eu besoin de la prolongation – et du but en or qui n’existe plus – pour se qualifier et rejoindre les quarts de finale. Les buteurs se nomment Olivier Giroud, son 52e en Bleu (nouveau record), et Kylian Mbappé, auteur de ses quatrième et cinquième réalisations depuis le début du tournoi, record du Mondial à ce stade.                 Au stade Al-Thumama, à l’architecture circulaire, les Polonais de Robert Lewandowski n’avaient pas les atouts suffisants pour jouer sur la longueur les empêcheurs de tourner en rond. Ils ont pourtant failli tirer les premiers.                             Lire aussi :  France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale                   Les miracles n’existent pas que dans la très catholique Pologne. En bonne fille aînée de l’Eglise, la France, même sécularisée, peut encore revendiquer les siens. Hugo Lloris, d’abord fautif sur une mauvaise relance, arrête de manière surnaturelle un tir à bout portant de Piotr Zielinski : le ballon ricoche sur les deux genoux du capitaine tricolore. Derrière, l’archange Raphaël Varane laisse traîner son pied pour écarter une autre tentative de Jakub Kaminski (38e).            Miracles à la française            Pendant de longues minutes, la bonne défense polonaise, accrocheuse et disciplinée, parvient (à peu près) à maîtriser Kylian Mbappé. Lorsque le buteur vedette esquive un adversaire, il y en a souvent un deuxième, voire un troisième pour compenser et l’arrêter in extremis. Mais quand l’attaquant du Paris Saint-Germain fausse compagnie à ses gardes-chiourmes, le danger est immédiat, à l’image de son centre pour Ousmane Dembélé (11e) ou d’un tir dévié en corner (35e).                Ses compères des lignes offensives ne sont pas en reste. Antoine Griezmann exploite une erreur polonaise, lance Dembélé en profondeur dont le centre est trop fort malgré le tacle d’Olivier Giroud (29e). De l’autre côté, l’avant-centre Robert Lewandowski rappelle aux défenseurs français pourquoi il reste un redoutable buteur, malgré sa position isolée à la pointe de l’attaque. Sur un quart d’occasion, à la 21e, le néo-Barcelonais déclenche une frappe en première intention, de peu à côté, à la suite d’une relance ratée de Varane.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Olivier Giroud et la France, un amour tardif                   Au moment où les Polonais commencent à y croire, la sanction tombe. Nette comme la coupe de cheveux soignée de Giroud, au geste clinique devant la cage. Passeur inspiré, Mbappé sent l’appel de son expérimenté partenaire. Le Grenoblois tope sa frappe mais la croise délicieusement pour tromper Szczesny (44e, 1-0). Ce but vaut de l’or à double titre : il permet à la France de prendre les devants et Giroud s’offre le record de buts sous le maillot bleu, 52 unités désormais, devant Thierry Henry (51).            Quand on espère aller loin en Coupe du monde, on ménage sa monture. L’équipe de France a poussé cette maxime à l’absurde lors de son troisième – mauvais – match perdu contre la Tunisie (1-0). En deuxième période dimanche, les joueurs de Didier Deschamps ont trouvé le juste équilibre. A la 66e minute, le sélectionneur assure le coup en remplaçant Aurélien Tchouaméni (par Youssouf Fofana), le seul titulaire averti et donc sous la menace d’une expulsion.            Rabiot lumineux depuis le début            Lumineux une nouvelle fois, comme depuis le début du Mondial, Adrien Rabiot permet à une équipe à la philosophie audacieuse d’assurer ses arrières. Avec Antoine Griezmann, le milieu de terrain de la Juventus Turin fait le lien entre les différentes lignes, compense et comble les trous. Et il offre une liberté à ses attaquants.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : pour l’équipe de France, la parole n’est plus à la défense                   Lors d’une contre-attaque, Giroud fait parler une technique fine pour décaler Dembélé. L’ailier tricolore trouve Mbappé, qui prend son temps avant de nettoyer la lucarne droite du gardien polonais. La différence est faite (74e, 2-0), le sélectionneur, Didier Deschamps, peut laisser souffler le précieux Olivier Giroud et le fantasque Ousmane Dembélé, suppléés par Marcus Thuram et par Kingsley Coman (76e). Sans pitié, Mbappé fait une nouvelle fois mouche dans l’autre lucarne polonaise (91e, 3-0).                La générosité du corps arbitral – une faute de main peu évidente de Dayot Upamecano – offre la possibilité à Robert Lewandowski de sauver l’honneur sur penalty, même s’il s’y reprend à deux fois pour tromper Hugo Lloris (99e, 3-1).            Peu importe si la France encaisse un quatrième but en quatre rencontres. L’hymne de 2018 Ramenez la Coupe à la maison retentit dans le stade. Ces Bleus s’affirment comme de sérieux et de séduisants prétendants au titre. Samedi 10 décembre, les coéquipiers du capitaine Hugo Lloris, qui a égalé contre la Pologne le record de sélections détenu depuis 2008 par Lilian Thuram (142), affronteront le vainqueur du match entre l’Angleterre et le Sénégal, prévu ce dimanche soir à 20 heures.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsDécryptage : La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humainsRécit : Une « Coupe des mondes » très politiqueReportage : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voirPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                              Anthony Hernandez(envoyé spécial à Doha)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-les-bleus-envoient-un-message-a-la-concurrence-en-dominant-la-pologne-3-1_6152928_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: les Bleus envoient un message \u00e0 la concurrence en dominant la Pologne 3-1","dateCreated":"2022-12-04T18:52:12+01:00","datePublished":"2022-12-04T18:52:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"L\u2019\u00e9quipe de France n\u2019a pas trembl\u00e9 pour vaincre les Polonais (3-1), dimanche \u00e0 Doha. Olivier Giroud et Kylian Mbapp\u00e9, auteur d\u2019un doubl\u00e9, ont marqu\u00e9. Les Bleus disputeront samedi les quarts de finale face au vainqueur d\u2019Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/25/0/2800/1400/1342/671/60/0/f408c86_5923560-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-2">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Les Anglais de Marcus Rashford et Harry Kane affrontent les Lions de la Teranga en huitième de finale de la Coupe du monde, après avoir terminé invaincus et premiers de leur groupe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ On est d'accord, on veut tous voir l'Angleterre perdre?    Ovalie         Il semblerait que vous vouliez voir l’Angleterre perdre... reste à savoir quand !                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Premier !!    Tic         Pas de pause après la victoire des Bleus, nous sommes prêts pour un deuxième match (au moins) aussi bien !                    18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Qui rejoindra les Bleus ?        L’équipe de France étant désormais qualifiée en quarts de finale du Mondial grâce à sa victoire contre la Pologne (3-1), ce match revêt une importance encore plus grande. En effet, le vainqueur de ce huitième de finale affrontera les Bleus, en quarts de finale, samedi 10 décembre à 20 heures. Alors, Angleterre ou Sénégal ?          Vous pouvez encore suivre le live de France-Pologne en cliquant ci-dessous !                 SOLÈNE REVENEY / LE MONDE              Lire aussi :   France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale                        18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonsoir à toutes, bonsoir à tous,        Pas le temps de souffler après la victoire des Bleus. On se retrouve déjà pour une nouvelle rencontre, dans le cadre des huitièmes de finale de la Coupe du monde, entre l’Angleterre et le Sénégal. Si les Anglais étaient attendus à pareille fête – et sont sortis premiers de leur groupe assez facilement –, ce n’était pas tout à fait le cas pour les Lions de la Teranga. Mais les Sénégalais ont arraché leur qualification en battant l’Equateur lors de la dernière journée de la phase de groupes (2-1).          On ne vous fait pas l’offense de vous demander si vous êtes bien échauffés, et on se doute que c’est le cas après avoir suivi le doublé de Kylian Mbappé et le but record d’Olivier Giroud. Mais on espère en tout cas que vous avez encore un peu d’énergie pour cette deuxième rencontre de la journée, qui promet elle aussi !                A l’image de Trent Alexander-Arnold, les Anglais ont rejoint les huitièmes de finale au petit trot. ABBIE PARR / AP                            Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Valentin Moinard          Bienvenue dans le live consacré au match entre l’Angleterre et le Sénégal, en huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? De l’occasion pour les Sénégalais de rééditer leur meilleure performance en Coupe du monde, eux qui avaient atteint les quarts de finale en 2002. Ils devront pour cela se défaire des Three Lions, finalistes malheureux de l’Euro 2020. Le vainqueur retrouvera la France en quarts de finale.         Où ? Au stade Al-Bayt (à Al-Khor)         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Vincent Daheron et Valentin Moinard, depuis le kop d’Austerlitz.         La composition probable des équipes :         Angleterre         Pickford - Trippier, Stones, Maguire, Shaw - Rice, Bellingham, Henderson - Rashford, Kane (cap.), Sterling.         Sélectionneur : Gareth Southgate         Sénégal         Ed. Mendy - Y. Sabaly, K. Koulibaly, Ab. Diallo, I. Jakobs - P. Ciss, P. Gueye, Loum Ndiaye - I. Ndiaye, B. Dia, I. Sarr.         Sélectionneur : Aliou Cissé         Qui arbitre ? Le Salvadorien Ivan Arcides Barton Cisneros.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Des astronomes détectent une étoile déchirée par un trou noir géant         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : Harry Maguire, une certaine idée du football anglais         Coupe du monde 2022 : les premiers de chaque poule vont-ils forcément plus loin dans la compétition ?         Coupe du monde 2022 : Marcus Rashford envoie les Anglais en huitièmes de finale         Coupe du monde 2022 : le Sénégal bat l’Equateur et se qualifie pour les huitièmes de finale         Au Sénégal, une académie pour former les futures stars du football         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Angleterre         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Sénégal         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-04T17:09:22+00:00","coverageEndTime":"2022-12-05T05:09:22+00:00","headline":"Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022","description":"Les Anglais de Marcus Rashford et Harry Kane affrontent les Lions de la Teranga en huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde, apr\u00e8s avoir termin\u00e9 invaincus et premiers de leur groupe.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Angleterre - Sénégal en direct : suivez le match des huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Anglais de Marcus Rashford et Harry Kane affrontent les Lions de la Teranga en huiti\u00e8me de finale de la Coupe du monde, apr\u00e8s avoir termin\u00e9 invaincus et premiers de leur groupe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-12-04T17:09:22+00:00"
,"endDate":"2022-12-05T05:09:22+00:00"
  C'est une bonne situation \u00e7a, animateur de live de coupe du monde ?    Nael         On la met \u00e0 chaque fois, mais comment r\u00e9sister\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-04T17:51:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#768809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:50:02+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe du S\u00e9n\u00e9gal n\u2019a probablement plus aucun secret pour vous, mais dans le doute voici la fiche des Lions de la Teranga.             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe du S\u00e9n\u00e9gal                     LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/9b75c5b_1668605510765-fiche-senegal-mediaappel.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour tout savoir sur le S\u00e9n\u00e9gal, c\u2019est par ici","dateModified":"2022-12-04T17:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:48:58+00:00","articleBody":"    J'ai oubli\u00e9 de poser la question sur le pr\u00e9c\u00e9dent live : des nouvelles de la r\u00e9clamation de l'\u00e9quipe de France pour le but refus\u00e9 de Griezmann lors de France-Tunisie ?    Alex         Aucune pour l\u2019instant, la Fifa ne semble pas tr\u00e8s press\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-04T17:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:47:11+00:00","articleBody":"    42 mn sans le moindre tut tut tut .Que se passe-t-il ?    un st\u00e9phanoix de Grenoble         Mais vous avez bien raison\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-04T17:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#768796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:40:05+00:00","articleBody":"     Pourquoi l\u2019\u00e9quipe est surnomm\u00e9e les Three Lions\u00a0? Le sosie de Gareth Southgate ressemble-t-il plus au s\u00e9lectionneur que Gareth Southgate lui-m\u00eame\u00a0? Qui est Harry Kane (ok celle-ci est facile)\u00a0? Autant de questions dont les r\u00e9ponses vous seront donn\u00e9es dans cette magnifique fiche sur l\u2019\u00e9quipe d\u2019Angleterre. A consommer sans mod\u00e9ration.             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Angleterre                     LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/16/8fac3d7_1668605267667-fiche-angleterre-mediaappel.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00cates-vous incollables sur l\u2019Angleterre\u00a0?","dateModified":"2022-12-04T17:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:36:27+00:00","articleBody":"    Il y aura donc 6 jours entre les huiti\u00e8mes et quarts de finale ? C'est moins d'habitude non ?    Alex         Oui tout \u00e0 fait c\u2019est assez rare. Les Bleus joueront leur quart de finale le samedi 10 d\u00e9cembre, puis disputeraient une potentielle demi-finale mercedi 14, et dans un monde id\u00e9al la finale le 18 d\u00e9cembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-04T17:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:33:24+00:00","articleBody":"            ODD ANDERSEN \/ AFP                  ODD ANDERSEN \/ AFP                  FRANCK FIFE \/ AFP                  ODD ANDERSEN \/ AFP                  FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/e6e17d3_5924099-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A consommer sans mod\u00e9ration\u00a0: la joie des Bleus lors de leur qualification ","dateModified":"2022-12-04T17:33:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#768788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:30:02+00:00","articleBody":"     Avant ce huiti\u00e8me de finale, le S\u00e9n\u00e9gal a d\u00e9j\u00e0 eu un avant-go\u00fbt d\u2019un match \u00e0 \u00e9limination directe en jouant une sorte de seizi\u00e8me de finale face \u00e0 l\u2019Equateur, lors de leur dernier match de la phase de groupes. Condamn\u00e9s \u00e0 gagner, les Lions de la Teranga avaient pris les devants par un penalty d\u2019Isma\u00efla Sarr (44e), mais ont conc\u00e9d\u00e9 un but en deuxi\u00e8me mi-temps par Mois\u00e9s Caicedo (67e). Ils n\u2019ont finalement \u00e9t\u00e9 que virtuellement \u00e9limin\u00e9s que trois minutes, le temps pour Kalidou Koulibaly de placer une t\u00eate gagnante (70e) permettant aux S\u00e9n\u00e9galis\u00e9s de sortir des poules d\u2019un Mondial pour la premi\u00e8re fois depuis 2002.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9n\u00e9gal s\u2019est qualifi\u00e9 sur le gong","dateModified":"2022-12-04T17:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:27:11+00:00","articleBody":"    Le S\u00e9n\u00e9gal va tout donner pour avoir une chance d'affronter la France... bon courage aux Anglais!    Papy Mougeot         Qui ne voudrait pas affronter les Bleus\u00a0? C\u2019est quand m\u00eame la classe d\u2019\u00eatre \u00e9limin\u00e9 par les futurs champions du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-04T17:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:24:55+00:00","articleBody":"    J'ai fait ma petite enqu\u00eate pour savoir si les S\u00e9n\u00e9galais avaient d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 les Anglais, apparemment non. Mais en 2002, les S\u00e9n\u00e9galais avaient battu les Fran\u00e7ais champions du monde en titre 1-0. En 2019, ils ont fait match nul 1-1 avec le Br\u00e9sil.\r\nLes Lions de la Teranga ne sont pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re !\r\n    Historique         Vous avez bien potass\u00e9 votre match ch\u00e8re historique, et vous avez tout bon. Au kop nous somme bien d\u2019accord avec vous, \u00e7a promet d\u2019\u00eatre serr\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-04T17:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:22:07+00:00","articleBody":"    Les lions de la teranga face aux tri lions\r\nSe soir c'est le roi lion sur votre live !    Complotiste         Des lions partout\u00a0: c\u2019est l\u2019histoire de la vie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-04T17:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:16:45+00:00","articleBody":"    Les s\u00e9n\u00e9galais ont-ils plus de chance de passer que les polonais ?    THX         Ils ont l\u2019avantage de ne pas \u00eatre \u00e9limin\u00e9s, eux. Plus s\u00e9rieusement, ils ne sont pas favoris mais sont peut-\u00eatre un peu moins outsiders que l\u2019\u00e9taient les Polonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-04T17:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#768759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:15:03+00:00","articleBody":"     \u00c9tincelant avec Manchester City, Phil Foden conna\u00eet un d\u00e9but de carri\u00e8re plus compliqu\u00e9 en s\u00e9lection nationale. Sous le maillot des Three Lions, l\u2019attaquant n\u2019avait marqu\u00e9 que deux petits buts en 19 s\u00e9lections avant le troisi\u00e8me match de la phase de groupes. Plus souvent sur le banc, que sur la pelouse, il ne semblait pas s\u2019adapter au jeu propos\u00e9 par l\u2019Angleterre, et ne trouvait pas d\u2019automatisme avec Harry Kane.          Mais \u00e7a, c\u2019\u00e9tait avant Angleterre-Pays de Galles. Compl\u00e8tement m\u00e9tamorphos\u00e9, Foden a livr\u00e9 une sublime prestation dans la foul\u00e9e de Marcus Rashford (double buteur) pour aider son \u00e9quipe \u00e0 l\u2019emporter 3-0. Auteur du deuxi\u00e8me but, il a \u00e9t\u00e9 un danger permanent pour la d\u00e9fense adverse. \u00ab\u00a0On a besoin d\u2019un effectif \u00e9toff\u00e9 et de qualit\u00e9 (\u2026) parce qu\u2019on ne sait jamais quand on aura besoin de cette profondeur de banc. Des adversaires diff\u00e9rents n\u00e9cessitent des compositions diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb a expliqu\u00e9 Gareth Southgate apr\u00e8s la rencontre. Le s\u00e9lectionneur devrait de nouveau aligner ses deux p\u00e9pites contre le S\u00e9n\u00e9gal.                Phil Foden apr\u00e8s son but contre le Pays de Galles. INA FASSBENDER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/b523b70_5876775-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9but de l\u2019\u00e8re Foden\u00a0?","dateModified":"2022-12-04T17:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:10:55+00:00","articleBody":"    L'envie de voir l'Angleterre gagner juste pour le plaisir de les battre en quart.    Na\u00ebl        Bonsoir, bonsoir ! J'ai envie que le S\u00e9n\u00e9gal batte l'Angleterre, mais en m\u00eame temps j'aimerais bien que l'\u00e9quipe de France batte les Anglais\ud83e\udd14    Dilemme         Bonsoir!\r\nOn est d'accord, on veut tous voir l'Angleterre perdre?    Ovalie         Il semblerait que vous vouliez voir l\u2019Angleterre perdre... reste \u00e0 savoir quand\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-04T17:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:07:30+00:00","articleBody":"    Premier !!    Tic         Pas de pause apr\u00e8s la victoire des Bleus, nous sommes pr\u00eats pour un deuxi\u00e8me match (au moins) aussi bien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-04T17:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#773497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:05:05+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe de France \u00e9tant d\u00e9sormais qualifi\u00e9e en quarts de finale du Mondial gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire contre la Pologne (3-1), ce match rev\u00eat une importance encore plus grande. En effet, le vainqueur de ce huiti\u00e8me de finale affrontera les Bleus, en quarts de finale, samedi 10 d\u00e9cembre \u00e0 20 heures. Alors, Angleterre ou S\u00e9n\u00e9gal\u00a0?          Vous pouvez encore suivre le live de France-Pologne en cliquant ci-dessous\u00a0!                 SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE              Lire aussi :   France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/9929674_1669976508438-2-3-france-pologne.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui rejoindra les Bleus\u00a0?","dateModified":"2022-12-04T17:05:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html#768725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/04/angleterre-senegal-en-direct-suivez-le-match-des-huitiemes-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152924_1616938.html","datePublished":"2022-12-04T17:00:04+00:00","articleBody":"     Pas le temps de souffler apr\u00e8s la victoire des Bleus. On se retrouve d\u00e9j\u00e0 pour une nouvelle rencontre, dans le cadre des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde, entre l\u2019Angleterre et le S\u00e9n\u00e9gal. Si les Anglais \u00e9taient attendus \u00e0 pareille f\u00eate \u2013 et sont sortis premiers de leur groupe assez facilement \u2013, ce n\u2019\u00e9tait pas tout \u00e0 fait le cas pour les Lions de la Teranga. Mais les S\u00e9n\u00e9galais ont arrach\u00e9 leur qualification en battant l\u2019Equateur lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupes (2-1).          On ne vous fait pas l\u2019offense de vous demander si vous \u00eates bien \u00e9chauff\u00e9s, et on se doute que c\u2019est le cas apr\u00e8s avoir suivi le doubl\u00e9 de Kylian Mbapp\u00e9 et le but record d\u2019Olivier Giroud. Mais on esp\u00e8re en tout cas que vous avez encore un peu d\u2019\u00e9nergie pour cette deuxi\u00e8me rencontre de la journ\u00e9e, qui promet elle aussi\u00a0!                A l\u2019image de Trent Alexander-Arnold, les Anglais ont rejoint les huiti\u00e8mes de finale au petit trot. ABBIE PARR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/8c964e0_e4a6d6a3f4864cfd8cee56d7e4cabb69-0-ecdc768cae384acdbebf45164a332635.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous,","dateModified":"2022-12-04T17:08:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/2bd5a9b_1669976508433-2-3-angleterre-sei-nei-gal.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/04/19-3">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Pilote marquant des années 1980, vainqueur de deux Grands Prix de formule 1, le Français est mort à l’âge de 73 ans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Formule 1           Patrick Tambay, pilote de Formule 1 des années 1980, est mort      Pilote marquant des années 1980, vainqueur de deux Grands Prix de formule 1, le Français est mort à l’âge de 73 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h46, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans cette photo d’archive prise le 15 novembre 1983, le pilote français de formule 1 Patrick Tambay est photographié lors des essais de formule 1 de sa nouvelle voiture, la Renault Elf, sur le circuit du Castellet (Var).  GERARD FOUET / AFP                 L’ancien pilote de formule 1 français Patrick Tambay est mort des suites d’une longue maladie à l’âge de 73 ans, a annoncé, dimanche 4 décembre, sa famille.            Patrick Tambay, né en 1949 à Paris, s’était vu skieur de compétition. Mais c’est dans l’automobile qu’il écrit durablement son histoire. Pilote emblématique des années 1980, il est l’un des rares Français à avoir eu le privilège de conduire une Ferrari en formule 1 et de gagner au volant d’un des mythiques bolides rouges.                 Patrick Tambay avait couru son premier Grand Prix en Grande-Bretagne en 1977 dans une Ensign du Theodore Racing, alors qu’il venait de fêter ses 28 ans. Il y eut ensuite deux saisons frustrantes chez McLaren, en 1978 et 1979, un congé sabbatique et un retour chez Theodore, puis Ligier, en 1981. Sans grands résultats.                             Lire aussi l’archive de 1971 :  Article réservé à nos abonnés  La promotion d'un jeune pilote : Patrick Tambay                   Un accident fatal à l’origine de son arrivée chez Ferrari            Considéré comme un « gentleman driver » au physique avenant et toujours aimable, c’est un accident fatal qui est à l’origine de son arrivée chez Ferrari, celui de son grand ami Gilles Villeneuve, qui lui avait demandé d’être le parrain de son fils Jacques. Il remplace le Québécois, qui se tue en mai 1982 lors des essais du Grand Prix de Belgique.            Au volant d’une monoplace de haut niveau, pour la première et dernière fois de sa carrière, Tambay collectionne les podiums. Il termine 7e du championnat du monde en 1982, 4e la saison suivante, le meilleur classement de sa carrière.                Tambay avait surtout conquis le cœur des « tifosi » en remettant sur les rails une Scuderia Ferrari désemparée après le décès de Gilles Villeneuve puis le grave accident de Didier Pironi quelques semaines plus tard lors des essais du Grand Prix d’Allemagne.                            En remportant la victoire lors du Grand Prix allemand, Tambay avait conjuré le sort qui s’acharnait sur Ferrari. Il la dédiera à Villeneuve, à Pironi et à Enzo Ferrari pour lui avoir fait confiance. Son deuxième triomphe l’année suivante à Imola, tout près du siège de Ferrari à Maranello, établira définitivement sa popularité auprès des fans italiens.            Deux victoires en Grand Prix, sur deux circuits mythiques, Hockenheim en 1982 et Imola en 1983. De quoi laisser une trace durable dans les palmarès où ne figurent que cinq autres vainqueurs français pour la prestigieuse Scuderia (Maurice Trintignant, Jean Alesi, Didier Pironi, René Arnoux et Alain Prost).            Devenu une voix de la formule 1            Après Ferrari, la récolte est redevenue maigre – trois podiums et une pole position chez Renault (1984-1985) et deux points chez Haas Lola (1986) –, et Tambay, comme d’autres avant lui, s’est consolé en endurance, chez Alpine-Renault et Jaguar, et en rallye-raid, au Paris-Dakar (3e en 1988 et 1989).                Après sa carrière, Tambay est devenu l’une des voix de la F1, aux micros de Canal+, de RMC, de La Cinq ou encore de Motors TV, une chaîne thématique fondée avec son ami Jean-Luc Roy.            Il a eu aussi une carrière d’élu dans la petite ville du Cannet (Alpes-Maritimes). D’abord comme adjoint aux Sports à partir de 1995, avec, dans son équipe, le footballeur Christian Lopez et le volleyeur Alain Fabiani. Puis comme conseiller général et départemental, élu en 2002, 2008 et 2015 sous les couleurs du parti Les Républicains.            Frappé par la maladie de Parkinson, Tambay avait dû lever le pied ces dernières années. Mais certaines accalmies de la maladie lui permettaient de retrouver ses amis pour boire un café près de la mairie du Cannet. Et sourire en évoquant ses années chez Ferrari.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/04/formule-1-le-pilote-automobile-francais-patrick-tambay-est-mort_6152919_3242.html"},"headline":"Patrick Tambay, pilote de Formule 1 des ann\u00e9es 1980, est mort","dateCreated":"2022-12-04T16:46:34+01:00","datePublished":"2022-12-04T16:46:34+01:00","dateModified":"2022-12-04T17:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Disparitions","Formule 1","Sports m\u00e9caniques","Sport"],"description":"Pilote marquant des ann\u00e9es 1980, vainqueur de deux Grands Prix de formule 1, le Fran\u00e7ais est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 73 ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/8f14cdf_5921108-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-4">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Très critiqué à Manchester United, le défenseur s’affirme une nouvelle fois en équipe d’Angleterre, qui rencontre le Sénégal en huitièmes de finale à 20 heures.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Harry Maguire, une certaine idée du football anglais      Très critiqué à Manchester United, le défenseur s’affirme une nouvelle fois en équipe d’Angleterre, qui rencontre le Sénégal en huitièmes de finale à 20 heures.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’attaquant américain Haji Wright (à gauche) se bat pour le ballon avec le défenseur anglais Harry Maguire, lors du match Angleterre-Etats-Unis (groupe B) de la Coupe du monde Qatar 2022, au stade Al-Bayt à Al Khor, au nord de Doha, le 25 novembre 2022.  PAUL ELLIS / AFP               Il faut commencer par sa tête, incontournable, reconnaissable entre mille : mâchoire carrée, énorme front, imposante touffe de cheveux. Disproportionnée. Les supporteurs anglais, grands amateurs d’autodérision, en ont fait un chant, qu’ils répètent à l’envi. « Harry Maguire, il boit de la vodka, il boit du Jäger, putain sa tête est énorme [“his head is fucking massive”]. »          Les fans anglais adorent se moquer de lui, de ses airs mal dégrossis et de son côté « lad » (« jeune gars ») bas du front. Et au fond, l’adorent tout court, et le bousculent avec beaucoup de bienveillance. Après tout, c’est largement grâce à sa solide performance dans la défense anglaise que les Three Lions – qui affrontent dimanche 4 décembre le Sénégal en huitièmes de finale au Qatar – sont arrivés en demi-finale de la Coupe du monde 2018 et en finale de l’Euro 2021.          Le footballeur ne laisse personne indifférent. A Manchester United, où il évolue, les supporteurs se sont, au contraire, mis à le détester. La saison dernière, il était le deuxième joueur à avoir reçu le plus d’insultes sur Twitter, derrière son ancien coéquipier Christiano Ronaldo. Son retard permanent sur la balle, ses passes dans le vide, ses tacles manqués sont devenus objets de moqueries permanentes.                           Lire aussi :  Angleterre - Sénégal en direct : suivez le match des huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022                 Mais, contre toute attente, lui qui semblait s’enfoncer vers un déclin inexorable vit une rédemption au Qatar, affichant désormais 51 sélections dans l’équipe nationale.          La grâce d’un éléphant, mais dominant de la tête          A 29 ans, Harry Maguire représente une certaine idée du football anglais. Un type qui a grandi à Sheffield, dans le nord de l’Angleterre, dont il garde un fort accent. Un jeune homme comme les autres, qui n’a débuté en Premier League (la première division anglaise) qu’à l’âge de 24 ans, après des années dans les divisions inférieures à Sheffield United et Hull City. Un talent moyen, rongé par le doute, devenu capitaine de Manchester United. L’un des joueurs les plus chers de l’histoire (transfert de 90 millions d’euros en 2019 en provenance de Leicester), qui refuse obstinément de se donner des airs de star. Un défenseur, surtout, qui tient son rôle avec la grâce d’un éléphant qui tenterait de se mettre au ballet. Mais personne ne lui demande des coups de génie. Son travail est d’être solide en défense, de ne rien laisser passer et d’être dominant de la tête pour défendre sa surface de réparation.          Avec l’Angleterre, il démontre une nouvelle fois pendant ce Mondial qu’il fait ça très bien. Pendant le très ennuyeux match nul (0-0) contre les Etats-Unis, les Américains ont obtenu sept corners, sur lesquels, à cinq reprises, Harry Maguire a dégagé le ballon de la tête. « Ça prouve à quel point il domine », souligne Rio Ferdinand, un ancien défenseur anglais et aujourd’hui commentateur sur la BBC. Contre l’Iran, il a rappelé qu’il pouvait aussi être ravageur en attaque : il a mis une tête sur la transversale adverse, puis a servi – de la tête, bien sûr – Bukayo Saka sur le premier but anglais.        Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-harry-maguire-une-certaine-idee-du-football-anglais_6152918_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: Harry Maguire, une certaine id\u00e9e du football anglais","dateCreated":"2022-12-04T16:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-04T16:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-04T17:54:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Royaume-Uni","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 Manchester United, le d\u00e9fenseur s\u2019affirme une nouvelle fois en \u00e9quipe d\u2019Angleterre, qui rencontre le S\u00e9n\u00e9gal en huiti\u00e8mes de finale \u00e0 20 heures.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/682/0/8179/4089/1342/671/60/0/717d95b_bf1b6b61cffa4e058a7c978e6cc13b64-0-99c2e1e2a880487d819aa14b7bc2de7a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-5">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Les deux attaquants ont donné un avantage décisif (3-1) face à la Pologne. La 52e réalisation de Giroud en fait le meilleur buteur de l’histoire des Bleus.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤  On dit 3–1 pour la France, pour que dans notre bande, chacun puisse marquer le sien ! Et oui, il y a un polonais avec nous :)     La Bande des Suiveurs Joyeux :)        #CQTP Une belle victoire des Bleus, 3-1 avec un but de Giroud!     LesPronostics         #CQTP France Pologne 3-1.  Prono basé sur du raisonnement et là trop d 'émotions dont le désir de la gagne ! Et puis ils s echauffent trop bien je trouve...    French qui a la frite                             18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est pas interdit d'arrêter sa course d'élan sur un penalty ?    J'y comprends plus rien moi         Si, mais techniquement, il ne l’a pas arrêtée complètement. C’est une technique maîtrisée parfaitement par Neymar par exemple, ou Georginho.                    18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le quart de finale       C'est quand le quart?    Apero         Ca sera samedi 10 décembre à 20 heures contre le vainqueur du match Angleterre-Sénégal, qui a lieu ce soir à 20 heures, et que nous livons dès à présent ici :             Lire aussi :   Angleterre - Sénégal en direct : suivez le match des huitièmes de finale de la Coupe du monde 2022                        18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A votre avis qu'est ce que Lewandowski a dit à Mbappé?    Pedro                MANAN VATSYAYANA  / AFP           « Il lui a donné son numéro de téléphone, il lui a demandé où l’année prochaine il allait entraîner et qu’il le suivrait quoi qu’il arrive. »                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LA FRANCE QUALIFIEE POUR LES QUARTS !             Victoire 3-1 des Bleus qui affronteront le vainqueur du huitième entre l’Angleterre et le Sénégal.                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Superbe image à l’issue du match entre Lewandowski et Mbappé, tout sourire dans le rond central. Grand respect entre les deux champions.                    17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prono du président       Macron avait dit ?    Jaja        Le président a toujours raison !!    Il est fort Macron !        Macron = Mme Irma ?    Complot         Macron a appelé la VAR?    Gruf         Le chef de l’Etat avait pronostiqué une victoire des Bleus 3-1, en effet                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour, Grégor Brandy et Gabriel Richalot          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre la France et la Pologne, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du huitième de finale de la Coupe du monde qui va opposer les Français, premiers du groupe D, aux Polonais, deuxièmes du groupe C.         Où ? Au stade Al-Thumama, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Gabriel Richalot, Walid Kachour et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Alexandre Pedro et Anthony Hernandez au stade.         La composition probable des équipes :         France         Lloris (cap.) – Koundé, Varane, Upamecano, Hernandez – Griezmann, Tchouaméni, Rabiot – Dembélé, Giroud, Mbappé.         Sélectionneur : Didier Deschamps.         Pologne         Szczesny – Cash, Glik, Kiwior, Bereszynski – Frankowski, Krychowiak, Szymanski, Zielinski – Lewandowski (cap.), Kaminski.         Sélectionneur : Czeslaw Michniewicz.         Qui arbitre ? Jesus Valenzuela (Venezuela).         De quoi ne parlera-t-on pas ? Les pupes de fourmis fabriquent un lait magique pour la colonie         A lire en attendant         Entre Olivier Giroud et la France, un amour tardif         Pour l’équipe de France, la parole n’est plus à la défense         Rendez-vous manqué pour l’équipe de remplaçants promue par Didier Deschamps         A Doha, les Indiens du Kerala, fans inattendus de l’équipe de France         La petite solitude de Robert Lewandowski, grand attaquant de l’équipe de Pologne         Au jeu de qui perd gagne, la Pologne, prochain adversaire des Bleus         La fiche « non officielle » de l’équipe de France         La fiche « non officielle » de l’équipe de la Pologne         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","coverageStartTime":"2022-12-04T17:09:04+00:00","coverageEndTime":"2022-12-05T05:09:04+00:00","headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","description":"Les deux attaquants ont donn\u00e9 un avantage d\u00e9cisif (3-1) face \u00e0 la Pologne. La 52e r\u00e9alisation de Giroud en fait le meilleur buteur de l\u2019histoire des Bleus.","articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour, Grégor Brandy et Gabriel Richalot"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les deux attaquants ont donn\u00e9 un avantage d\u00e9cisif (3-1) face \u00e0 la Pologne. La 52e r\u00e9alisation de Giroud en fait le meilleur buteur de l\u2019histoire des Bleus.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/0/0/5984/3989/1342/894/3/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour, Grégor Brandy et Gabriel Richalot"
,"startDate":"2022-12-04T17:09:04+00:00"
,"endDate":"2022-12-05T05:09:04+00:00"
  De retour en huiti\u00e8me d\u2019une grande comp\u00e9tition internationale apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination \u00e0 ce m\u00eame stade \u00e0 l\u2019Euro 2021 contre la Suisse, les Bleus n\u2019ont pas trembl\u00e9 face \u00e0 la Pologne (3-1), au stade Al-Thumama de Doha.          Apr\u00e8s un long round d\u2019observation et quelques timides occasions fran\u00e7aises, le salut des Bleus est venu de son v\u00e9t\u00e9ran Olivier Giroud. S\u2019il a rat\u00e9 une \u00e9norme occasion face au but \u00e0 la demi-heure du jeu, le buteur de 36\u00a0ans ne s\u2019est pas fait prier, dix minutes plus tard, pour d\u00e9bloquer le score, sur un d\u00e9licieux service de Kylian Mbapp\u00e9 (44e).          Un but qui permet au num\u00e9ro\u00a09 fran\u00e7ais de devenir seul meilleur buteur de l\u2019histoire de l\u2019Equipe de France, avec 52 r\u00e9alisations, devant Thierry Henry. Ce but a assomm\u00e9 les Polonais, qui ont parfois propos\u00e9 quelques s\u00e9quences dangereuses, sans jamais parvenir \u00e0 maintenir une pression constante sur le but d\u2019Hugo Lloris.  \u00ab\u00a0C\u2019est g\u00e9nial, c\u2019est un r\u00eave de gosse de pouvoir battre \"Titi\". Beaucoup me disaient que \u00e7a allait venir. Je mets \u00e7a derri\u00e8re moi d\u00e9sormais. Mon obsession, c\u2019est d\u2019aller le plus loin avec l\u2019\u00e9quipe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier buteur du jour au micro de TF1. Le gardien de but fran\u00e7ais est, lui, d\u00e9sormais cod\u00e9tenteur d\u2019un autre record, celui du nombre de s\u00e9lections (142), qu\u2019il partage avec Lilian Thuram.          Un autre homme de 23\u00a0ans a pris une grande partie de la lumi\u00e8re ce soir. Il se nomme Kylian Mbapp\u00e9, auteur d\u2019une prestation XXL, ponctu\u00e9e d\u2019une passe d\u00e9cisive, mais surtout de deux buts de toute beaut\u00e9. Le premier sur un contre amorc\u00e9 par Giroud et Demb\u00e9l\u00e9 pour tromper Szczesny d\u2019un tir sous la barre (74e). Le second, qui a conclu son r\u00e9cital, d\u2019une autre frappe soudaine en pleine lucarne, dans les tout derniers instants de la partie.          Avec neuf buts en deux \u00e9ditions, il est le 2e meilleur buteur tricolore en phase finale de Mondial, derri\u00e8re Just Fontaine. Le num\u00e9ro\u00a010 tricolore est par ailleurs, et c\u2019est tout sauf un d\u00e9tail, meilleur buteur de la Coupe du Monde, avec 5 r\u00e9alisations.          La Pologne a sauv\u00e9 l\u2019honneur en fin de partie gr\u00e2ce \u00e0 un penalty de Lewandowski. Apr\u00e8s avoir rat\u00e9 une premi\u00e8re tentative annul\u00e9e en raison de l\u2019intrusion de joueurs fran\u00e7ais dans la surface, la star de l\u2019\u00e9quipe de Pologne a fait preuve de sang-froid pour r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart en fin de partie (3-1, 90+9e).          Les joueurs de Czeslaw Michniewicz pourront longtemps regretter leur \u00e9norme double occasion, alors que le score \u00e9tait encore nul et vierge. La frappe de Zielinski a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9e par un imp\u00e9rial Hugo Lloris, avant que, dans la continuit\u00e9 de l\u2019action, Rapha\u00ebl Varane ne stoppe sur sa ligne, du bout du pied, une nouvelle de tentative de Kaminski (38e). Cinq minutes plus tard, Giroud ouvrait la marque et changeait le cours du match.          De nouveau en quarts de finale pour la troisi\u00e8me Coupe du monde cons\u00e9cutive apr\u00e8s 2014 et 2018, les Fran\u00e7ais affronteront le vainqueur du match entre l\u2019Angleterre et le S\u00e9n\u00e9gal, samedi 10\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 20\u00a0heures, au stade Al-Bayt d\u2019Al-Khor. Ils pourront normalement compter sur le duo d\u2019attaque Mbapp\u00e9-Giroud fringuant, auteur de huit des neuf buts tricolores depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de France-Pologne ","dateModified":"2022-12-04T17:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:28:44+00:00","articleBody":"     Merci beaucoup \u00e0 toutes et tous d\u2019avoir suivi ce live en notre compagnie. Valentin et Vincent vous attendent pour suivre le deuxi\u00e8me huiti\u00e8me de finale du jour. Un match qui nous permettra de d\u00e9couvrir l\u2019adversaire des Bleus en quarts de finale, samedi prochain.             Lire aussi :   Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ne partez pas tout de suite","dateModified":"2022-12-04T17:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:27:05+00:00","articleBody":"    Mais heu...il manque pas des tut tut tut ? Ou un cocorico \u00e0 la rigueur ?     Perdue         Si c\u2019est votre sentiment, alors allons-y pour un dernier tut tut tut...               ... et m\u00eame un cocorico (ressorti de nos archives pour l\u2019occasion)           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:24:35+00:00","articleBody":"    Et en final ?    Hihi         On ne va pas vous lister tous les adversaires potentiels, mais le tableau de la phase finale est construit de telle mani\u00e8re que cela pourrait \u00eatre le Br\u00e9sil ou l\u2019Argentine, par exemple      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:22:44+00:00","articleBody":"    Valeur \u00e9quipe Angleterre en ce moment ?    Cedric0675         Pour en savoir plus sur les futurs adversaires des Bleus en quart de finale, suivez le guide\u00a0:             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe d\u2019Angleterre                 Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe du S\u00e9n\u00e9gal          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les adversaires potentiels des Bleus","dateModified":"2022-12-04T17:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:20:40+00:00","articleBody":"    Ils sont super fair-play les polonais, c'est toujours aussi chaleureux les fins de matchs entre les joueurs des 2 \u00e9quipes ?     Fair-play          C\u2019est vrai qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gants les Polonais. Et non, \u00e7a ne se passe pas toujours comme \u00e7a\u2026 Avez-vous vu, par exemple, le buteur belge Lukaku fracasser une vitre du banc de touche jeudi soir\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:20:31+00:00","articleBody":"     Il avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 Thierry Henry (6 buts), apr\u00e8s le match contre le Danemark. Il n\u2019est d\u00e9sormais qu\u2019\u00e0 quatre petits buts de Just Fontaine, qui avait marqu\u00e9 treize buts en une \u00e9dition, en Su\u00e8de, en 1958.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9, deuxi\u00e8me meilleur buteur fran\u00e7ais en Coupe du monde","dateModified":"2022-12-04T17:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:17:38+00:00","articleBody":"    ce serait qui en 1\/2 ?    Mimi         Alors, si l\u2019on se projette tr\u00e8s loin, les adversaires potentiels des Bleus, \u00e0 condition qu\u2019ils se qualifient pour les demi-finales, bien s\u00fbr, pourraient \u00eatre\u00a0: le Maroc, l\u2019Espagne, le Portugal ou la Suisse      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tableau ","dateModified":"2022-12-04T17:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:16:23+00:00","articleBody":"     TF1 a essay\u00e9 de poser la question \u00e0 Adrien Rabiot, qui a bott\u00e9 en touche\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019a pas de pr\u00e9f\u00e9rence, le plus important c\u2019est de nous concentrer sur nous-m\u00eames et d\u2019avoir cet \u00e9tat d\u2019esprit comme on l\u2019a eu en seconde p\u00e9riode et de tout donner. Je pense qu\u2019on est pr\u00eat \u00e0 affronter n\u2019importe qui.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angleterre ou S\u00e9n\u00e9gal\u00a0?","dateModified":"2022-12-04T17:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:14:52+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates les meilleurs     Juste je vous aime          Les Bleus ne sont pas mal aujourd\u2019hui quand m\u00eame\u2026 Mais votre message nous va droit au c\u0153ur. Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:13:13+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant des Bleus est devenu le meilleur buteur de l\u2019histoire de l\u2019\u00e9quipe de France, d\u00e9passant Thierry Henry et ses 51 r\u00e9alisations\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est g\u00e9nial, c\u2019est un r\u00eave de gosse pouvoir battre Titi (Thierry Henry). Je mets \u00e7a derri\u00e8re moi, mon obsession, c\u2019est d\u2019aller le plus loin possible avec l\u2019\u00e9quipe\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur TF1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action d\u2019Olivier Giroud apr\u00e8s son 52e but","dateModified":"2022-12-04T17:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:12:48+00:00","articleBody":"           Kylian Mbapp\u00e9 dans les bras d\u2019Olivier Giroud, apr\u00e8s son premier but. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP           Qu\u2019ils semblent lointains les soup\u00e7ons de brouille entre les deux joueurs...      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/a317195_5922820-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elle est pas belle cette photo entre nos deux buteurs du soir\u00a0? ","dateModified":"2022-12-04T17:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:11:01+00:00","articleBody":"    Le bon score, les bons buteurs..notre pr\u00e9sident devrait se lancer dans les paris en ligne!     Bien jou\u00e9 Manu         Pas s\u00fbr que ce serait l\u00e0 sa meilleure id\u00e9e.             Lire aussi :     Paris sportifs et publicit\u00e9\u00a0: le secteur somm\u00e9 de se mod\u00e9rer                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:08:41+00:00","articleBody":"     L\u2019horodatage est formel, c\u2019est gagn\u00e9\u00a0:         #CQTP > On dit 3\u20131 pour la France, pour que dans notre bande, chacun puisse marquer le sien ! Et oui, il y a un polonais avec nous :)     La Bande des Suiveurs Joyeux :)        #CQTP Une belle victoire des Bleus, 3-1 avec un but de Giroud!     LesPronostics         #CQTP France Pologne 3-1.  Prono bas\u00e9 sur du raisonnement et l\u00e0 trop d '\u00e9motions dont le d\u00e9sir de la gagne ! Et puis ils s echauffent trop bien je trouve...    French qui a la frite               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bravo \u00e0 celles et ceux qui avaient le bon score","dateModified":"2022-12-04T17:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:04:34+00:00","articleBody":"    C'est pas interdit d'arr\u00eater sa course d'\u00e9lan sur un penalty ?    J'y comprends plus rien moi         Si, mais techniquement, il ne l\u2019a pas arr\u00eat\u00e9e compl\u00e8tement. C\u2019est une technique ma\u00eetris\u00e9e parfaitement par Neymar par exemple, ou Georginho.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:01:54+00:00","articleBody":"    C'est quand le quart?    Apero         Ca sera samedi 10 d\u00e9cembre \u00e0 20 heures contre le vainqueur du match Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal, qui a lieu ce soir \u00e0 20 heures, et que nous livons d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent ici\u00a0:             Lire aussi :   Angleterre - S\u00e9n\u00e9gal en direct\u00a0: suivez le match des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde 2022          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le quart de finale","dateModified":"2022-12-04T17:01:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T17:01:03+00:00","articleBody":"    A votre avis qu'est ce que Lewandowski a dit \u00e0 Mbapp\u00e9?    Pedro                MANAN VATSYAYANA  \/ AFP           \u00ab\u00a0Il lui a donn\u00e9 son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, il lui a demand\u00e9 o\u00f9 l\u2019ann\u00e9e prochaine il allait entra\u00eener et qu\u2019il le suivrait quoi qu\u2019il arrive.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/f88a319_5923839-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T17:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:58:12+00:00","articleBody":"          Victoire 3-1 des Bleus qui affronteront le vainqueur du huiti\u00e8me entre l\u2019Angleterre et le S\u00e9n\u00e9gal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA FRANCE QUALIFIEE POUR LES QUARTS\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T16:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:58:02+00:00","articleBody":"     Superbe image \u00e0 l\u2019issue du match entre Lewandowski et Mbapp\u00e9, tout sourire dans le rond central. Grand respect entre les deux champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:57:33+00:00","articleBody":"    Macron avait dit ?    Jaja        Le pr\u00e9sident a toujours raison !!    Il est fort Macron !        Macron = Mme Irma ?    Complot         Macron a appel\u00e9 la VAR?    Gruf         Le chef de l\u2019Etat avait pronostiqu\u00e9 une victoire des Bleus 3-1, en effet      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prono du pr\u00e9sident","dateModified":"2022-12-04T16:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:56:40+00:00","articleBody":"          Lewandowski ram\u00e8ne les Polonais \u00e0 3-1, en prenant Lloris \u00e0 contre-pied.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA POLOGNE REDUIT LE SCORE\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T16:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:55:54+00:00","articleBody":"          Mais \u00e7a va \u00eatre \u00e0 retirer parce que Disasi \u00e9tait bien rentr\u00e9 dans la surface. C\u2019\u00e9tait incroyablement mal tir\u00e9 par Lewandowski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ARRET DE LLORIS\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T16:55:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:55:47+00:00","articleBody":"    Oh punaise Macron  va t il avoir raison ?     Christophe          On va savoir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:54:23+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YAPENO","dateModified":"2022-12-04T16:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:54:12+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre va aller consulter la vid\u00e9o pour une potentielle main d\u2019Upamecano.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YAPENO\u00a0?","dateModified":"2022-12-04T16:54:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:52:57+00:00","articleBody":"    un-deux-trois-quarts en quelque sorte    savoircompter         Joli formule, bravo      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:52:51+00:00","articleBody":"     Grosicki centre vers le but mais Varane est le plus prompt pour d\u00e9gager du pied.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:52:11+00:00","articleBody":"     Un centre trouve Lewandowski qui d\u00e9vie de la t\u00eate sur Milik qui tente une bicyclette qui frappe l\u2019ext\u00e9rieur du poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise de Milik","dateModified":"2022-12-04T16:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:51:55+00:00","articleBody":"    si les Polonais marquent, est-ce que le pr\u00e9sident est Mme Irma ?    Brigitte         Le pr\u00e9sident aurait eu raison pour son pronostic, mais non, ce n\u2019est pas lui notre Madame Irma      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:51:47+00:00","articleBody":"     Quatre matchs et cinq buts pour Mbapp\u00e9 dans ce Mondial. Autant que Forlan, M\u00fcller, Sneijder et Villa en 2010. Ils avaient fini co-meilleurs buteurs                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:50:55+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous pensez qu'on va gagner?     Rorodu91         On le sent plut\u00f4t bien, en effet      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:50:19+00:00","articleBody":"     Cinq minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:50:03+00:00","articleBody":"     Et un, et deux, et trois z\u00e9ro pour les Bleus\u00a0! En route vers les quarts\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:48:10+00:00","articleBody":"     Marcus Thuram r\u00e9cup\u00e8re le ballon et r\u00e9alise un beau travail de temporisation c\u00f4t\u00e9 gauche. Il voit l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Mbapp\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface qui envoie un \u00e9norme coup de pied du pied droit qui trouve la toile d\u2019araign\u00e9e de Szczesny encore trop court.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MBAPPE NETTOIE LA LUCARNE\u00a0!","dateModified":"2022-12-04T16:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:47:11+00:00","articleBody":"    Mon   prono   put   ANGLETERRE  -  SENEGAL   3  \u00e0   2   pour   le   SENEGAL...    jackares         Vous \u00eates un peu en avance mais nos coll\u00e8gues Vincent et Valentin vous attendent d\u00e8s 18 heures pour le live du match de ce soir      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:47:10+00:00","articleBody":"     Grosse s\u00e9quence de possession fran\u00e7aise. Les Polonais sont priv\u00e9s de ballon en cette fin de partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:46:12+00:00","articleBody":"          Le d\u00e9boul\u00e9 de Marcus Thuram qui pousse son action jusqu\u2019au bout pour prendre le meilleur sur Cash qui commet la faute d\u2019une charge irr\u00e9guli\u00e8re. Jaune pour le Polonais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:45:51+00:00","articleBody":"    Peut on dire que Mbapp\u00e9 sera l\u2019homme du match ?    Impatiente          Un but, une passe d\u00e9cisive\u00a0: c\u2019est probable.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:45:25+00:00","articleBody":"    Mme Irma sait qui va remporter la coupe?    Kavurien         \u00ab\u00a0Ben, la France\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-elle spontan\u00e9ment      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:45:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:44:41+00:00","articleBody":"          Kiwior et Frankowski sortent, au profit de Bednarek et Grosicki.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:44:29+00:00","articleBody":"            LUCA BRUNO \/ AP           Voil\u00e0 le but de Kylian Mbapp\u00e9 qui le hisse en t\u00eate du classement des buteurs de la Coupe du monde 2022      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/b22fef8_21e93a4af4b340249a995c250de86402-0-3af1384061414845b8d7a9b70d4420dd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Mbapp\u00e9","dateModified":"2022-12-04T16:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:44:01+00:00","articleBody":"     Sinon, Matteo Guendouzi continue \u00e0 s\u2019\u00e9chauffer (\u00e7a monte bien les genoux).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:42:21+00:00","articleBody":"    A ce moment du match est-ce que les polonais n'ont pas envie de tout envoyer valser ?     Bubu dit la tomate         Tout envoyer en l\u2019air\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:41:16+00:00","articleBody":"    Pour le prochain quart France-Angleterre, peut-on pr\u00e9voir un accident musculaire pour McGuire face \u00e0 M\u2019Bapp\u00e9 ?    Bouzaglou          Attention au S\u00e9n\u00e9gal tout de m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:40:24+00:00","articleBody":"    1\/8eme de finale, 2 buts d'avance, 10 minutes restantes...\r\n\u00c7a ne vous rappelle rien?    Gruf         4-2 contre l\u2019Argentine\u00a0en 2018\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:40:05+00:00","articleBody":"     Faute de Lewandowski sur Griezmann en tentant de r\u00e9cup\u00e9rer le ballon haut. Il essaie tant bien que mal de motiver ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:39:55+00:00","articleBody":"    74\u00e8me : I love Madame Irma !!!    Bravo         Attendez peut-\u00eatre de voir sa photo avant de vous lancer dans des d\u00e9clarations trop engageantes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:39:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:38:40+00:00","articleBody":"     #OptaLecteursDuMonde         Si cela peut vous rassurer : la Pologne n'a jamais gagn\u00e9 alors qu'elle \u00e9tait men\u00e9 2 \u00e0 0 en 8e de finale de la coupe du Monde \u00e0 la 85e minute.     Encyclo     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:38:38+00:00","articleBody":"    Thuram est le fils de Thuram ?    lilian         Absolument, Marcus est le fils de Lilian. Kh\u00e9phren, autre fils de Lilian, joue \u00e9galement \u00e0 Nice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dynastie","dateModified":"2022-12-04T16:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:38:19+00:00","articleBody":"     Les Tricolores font tourner le ballon et gagnent de pr\u00e9cieuses secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:37:24+00:00","articleBody":"    Mon covid va de mieux en mieux!    isa         Et bien \u00e7a, c\u2019est l\u2019autre bonne nouvelle du jour. Prompt r\u00e9tablissement \u00e0 vous      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:36:53+00:00","articleBody":"    Mme irma a eu tort...\r\n\u00e0 quelques secondes pr\u00e8s!    Max         Non non, 73\u201955\u2019\u2019, c\u2019est bien la 74e minute      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:36:27+00:00","articleBody":"     Zalewski centre fort c\u00f4t\u00e9 droit \u00e0 ras de terre et trouve Milik au premier poteau. Il pousse le ballon un peu trop loin et \u00e7a offre une sortie de but aux Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:35:56+00:00","articleBody":"    17h30 : on attend le but de M'Bapp\u00e9\r\n17h32 : but de Kilian    Trop fort de live         Merci\u00a0:)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:34:56+00:00","articleBody":"     Si vous remontez notre live, vous pourrez constater que nous poss\u00e9dons \u00e0 la r\u00e9daction une \u00ab\u00a0Madame Irma\u00a0\u00bb qui vous avait annonc\u00e9, \u00e0 la minute pr\u00e8s, le but de Kylian Mbapp\u00e9. Ne nous remerciez pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Madame Irma est au top","dateModified":"2022-12-04T16:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:34:04+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e de Coman et Thuram pour les Bleus. Demb\u00e9l\u00e9 et Giroud laissent leur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:33:11+00:00","articleBody":"     Le quatri\u00e8me dans ce Mondial, dont il est le meilleur buteur pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huiti\u00e8me but en Coupe du monde d\u00e9j\u00e0 pour Mbapp\u00e9","dateModified":"2022-12-04T16:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:32:09+00:00","articleBody":"          Superbe contr\u00f4le porte-manteau de Giroud sur un d\u00e9gagement de Griezmann. Il \u00e9carte sur Demb\u00e9l\u00e9 \u00e0 droite qui trouve Mbapp\u00e9 \u00e0 gauche. Le num\u00e9ro 10 est trouv\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Il prend le temps d\u2019armer une lourde frappe du droit sous la barre qui fracasse la lucarne de Szczesny. Le break est fait\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE BUT D\u2019MBAPPE\u00a0!\u00a0","dateModified":"2022-12-04T16:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:31:09+00:00","articleBody":"     Enorme abattage de Rabiot encore au contact en bout de course pr\u00e8s de la ligne de touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:30:26+00:00","articleBody":"    C\u2019est arriv\u00e9 que Mbapp\u00e9 ne marque pas pendant cette coupe du monde ?    Chrichri          Oui, il n\u2019a pas marqu\u00e9 contre la Tunisie. En revanche, il a marqu\u00e9 une fois contre l\u2019Australie et deux fois contre le Danemark. Et l\u00e0, et bien, on attend\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:28:59+00:00","articleBody":"    Plus que 20 min !     tic-tac tic-tac          Merci beaucoup de nous tenir au courant. Sinon, il y a un chrono affich\u00e9 en t\u00eate de notre live, sachez-le\u00a0;)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:28:59+00:00","articleBody":"          Bielik et Zalewski entrent en lieu et place de Krychowiak et Kaminski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:28:14+00:00","articleBody":"    N y aurait il ps d\u00fb avoir un penalty pour Mbapp\u00e9 ? Est ce que l\u2019arbitrage est un peu en d\u00e9faveur des fran\u00e7ais comme le pense mon cher \u00e9poux?    Alala         L\u2019arbitre avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 signaler un hors-jeu, mais effectivement, on n\u2019a pas le droit de d\u00e9fendre comme au hand, en football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:28:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:27:40+00:00","articleBody":"     Mbapp\u00e9 tente de d\u00e9border Cash \u00e0 gauche pour filer au but mais il est devanc\u00e9 du bout du pied par le Polonais qui sauve les siens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:26:41+00:00","articleBody":"     Le centre c\u00f4t\u00e9 gauche pour la Pologne arrive \u00e0 destination de Kaminski au point de penalty, un poil trop court et surtout bien marqu\u00e9 par Hernandez, bien rest\u00e9 au contact de son adversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:26:36+00:00","articleBody":"    Photo du but de Giroud    et du Br\u00e9silien    pleaaaassseee    Merci                EBRAHIM NOROOZI \/ AP           A votre service... Et en bonus, son retourn\u00e9 accrobatique de la 2e mi-temps                 ODD ANDERSEN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/b3c77b2_439e4f8a2b484dba8e077ecc20bb5931-1-607aefa2de904df49f87b7739e025e48.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Clic clac Giroud ","dateModified":"2022-12-04T16:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:24:34+00:00","articleBody":"    Je n'y connais pas grand-chose et je n'ai que vos commentaires pour essayer de visualiser : beaucoup d'occasions mais peu de r\u00e9ussite (on dit r\u00e9alisme, non ?), \u00e7a r\u00e9sume bien ?    d\u00e9butante         Dans le jargon du foot, que nous essayons de vous \u00e9pargner le plus possible, il n\u2019est pas faux de parler de \u00ab\u00a0r\u00e9alisme\u00a0\u00bb, m\u00eame si les Bleus ont eu plusieurs occasions depuis le d\u00e9but du match et n\u2019ont  marqu\u00e9 qu\u2019une seule fois      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:24:02+00:00","articleBody":"          Tchouam\u00e9ni quitte la pelouse, et Fofana fait son entr\u00e9e pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:23:55+00:00","articleBody":"    Explication sur cette histoire de Paris-Roubaix de Giroud pour ceux qu'on pas les images ?      Jalabert         Connaissez-vous Amara Simba\u00a0? Bah, pareil.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:23:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:23:41+00:00","articleBody":"     Kound\u00e9 \u00e0 droite centre pour Giroud, marqu\u00e9 \u00e0 la culotte par Glik. Le buteur du jour tente de d\u00e9vier subtilement au premier poteau. Il trouve le petit filet ext\u00e9rieur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:23:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:21:58+00:00","articleBody":"          Szymanski sort et laisse sa place \u00e0 l\u2019ancien Marseillais Milik.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:21:56+00:00","articleBody":"    J\u2019en bave mais j\u2019ai jur\u00e9 que je ne REGARDERAIS aucune minute de ce mondial. Est-ce que suivre votre live, c\u2019est trahir mon serment ?    Charlus1965         Esp\u00e9rons que non, car, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, vous \u00eates bien des n\u00f4tres...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:21:27+00:00","articleBody":"     Jeu dans les petits espaces entre Mbapp\u00e9 et Demb\u00e9l\u00e9 qui rejoue sur son co\u00e9quipier qui tente d\u2019enrouler sa frappe en une touche. Mais \u00e7a passe nettement \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 d\u00e9visse ","dateModified":"2022-12-04T16:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:21:14+00:00","articleBody":"    Vous commencez quand la distribution d'anxiolytiques ?    Ballon presque rond          Un dimanche apr\u00e8s midi de fin d\u2019automne, une bonne petite tisane peut suffire non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:20:26+00:00","articleBody":"    Bonjour des Etats-Unis ou nous vous suivons, best team - best live! GO FRANCE!    audeladelamare         Bonjour de Paris, bonjour de Doha, merci \u00e0 vous, votre enthousiasme nous va droit au c\u0153ur      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:19:33+00:00","articleBody":"    M\u00eame sur les ralentis, je ne vois pas la faute sur le gardien.    Mathieu        Une Giroud de bicyclette devrait etre valid\u00e9e !    Eddy M        L'arbitre siffle alors qu'il n'y a aucune faute\r\nEt \u00e7a retire un magnifique but a Gigi\r\nScandaleux     Complotiste         Szczesny est effectivement parti \u00e0 la p\u00eache et on a aussi du mal \u00e0 voir la faute. Mais l\u2019arbitre avait siffl\u00e9 avant que les d\u00e9fenseurs ne puissent vraiment tenter de repousser la superbe bicyclette de Giroud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:19:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:19:02+00:00","articleBody":"     Griezmann amorce le contre et fixe avant de servir Demb\u00e9l\u00e9 \u00e0 droite. Il a plusieurs solutions mais il choisit la passe en retrait sur Mbapp\u00e9 qui tarde trop pour armer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:18:57+00:00","articleBody":"    Est ce que Mme Irma a vu un prochain but de mbappe dans sa boule de cristal ?    Inqui\u00e8te          Oui, avant la 74e minute, nous dit-elle      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:18:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:18:09+00:00","articleBody":"     Petite retomb\u00e9e du rythme mais on sent les Polonais sur un fil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:17:27+00:00","articleBody":"    Comment prononcez-vous Brzeszy\u0144ski ?    Grzegorz Brz\u0119czyszczykiewicz         C\u2019est simple\u00a0: \u00ab\u00a0le joueur polonais\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:16:31+00:00","articleBody":"     Sur le corner suivant, Szczesny d\u00e9gage des poings devant Varane. Dans la continuit\u00e9 de l\u2019action, Giroud r\u00e9alise un bicyclette qui termine au fond des filets. Mais l\u2019arbitre avait siffl\u00e9 faute pour une charge sur le gardien polonais. Limite...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:16:14+00:00","articleBody":"    \u00cates-vous sur place pour commenter le match ?    Paul         Anthony et Alexandre sont au stade, le reste de l\u2019\u00e9quipe \u00e0 Paris      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:15:25+00:00","articleBody":"    Vont ils atteindre le pronostic de Emmanuel Macron ?    Prono         Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a pronostiqu\u00e9 un 3-1 pour la France, est toujours dans les clous      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:14:46+00:00","articleBody":"     Mbapp\u00e9 d\u2019un crochet foudroyant vers l\u2019axe mystifie la d\u00e9fense polonaise avant d\u2019armer une frappe puissante du droit. Krychowiak parvient \u00e0 effleurer la frappe qui change de c\u00f4t\u00e9. Le tir passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un Szczesny pris \u00e0 contrepied.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 tout proche du second\u00a0! ","dateModified":"2022-12-04T16:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:14:30+00:00","articleBody":"    Que pensez-vous du tournoi de l'Italie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ?    Metamorph         Invisible. Elle nous avait laiss\u00e9 la m\u00eame impression en 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:14:09+00:00","articleBody":"    La deuxi\u00e8me p\u00e9riode va \u00eatre TRES longue!    Ovalie         En y ajoutant 17 minutes de temps additionnel, \u00e7a peut \u00eatre un peu longuet et stressant cette affaire. Il vous reste des ongles\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:12:56+00:00","articleBody":"    C\u2019est du \u00ab\u00a0Glik and collect\u00a0\u00bb    Laura               Mais il faut collect maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:12:43+00:00","articleBody":"    Est-ce que nos chances de victoire sont assez \u00e9lev\u00e9es pour que je puisse commencer \u00e0 me moquer de mon ami polonais ?    M         Non, c\u2019est trop t\u00f4t                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:12:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:12:33+00:00","articleBody":"     Demb\u00e9l\u00e9 lance Griezmann \u00e0 droite. Il tarde un peu avant de centre \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 pour Mbapp\u00e9 seul au second poteau. Glik revient in extremis pour d\u00e9gager en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:12:24+00:00","articleBody":"    Anthony Hernandez fait il lui aussi partie de la fratrie  ?     3H         Pas que l\u2019on sache, mais il a \u00e9galement pas mal de ballon pour l\u2019avoir vu \u00e9voluer lors de tournoi interservices.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:11:19+00:00","articleBody":"     Rabiot est lanc\u00e9 par Mbapp\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface. Il voit l\u2019appel-contre appel de Giroud qui revient sur ses pas vers le point de penalty. Mais Bereszynski lui-aussi avait tout vu, et d\u00e9gage\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est chaud dans la surface polonaise","dateModified":"2022-12-04T16:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:10:49+00:00","articleBody":"    Le bonjour du Cambodge!\r\nQuelle \u00e9quipe affrontera la France en quart en cas de victoire?    Une fran\u00e7aise \u00e0 Phnom Penh         Bonjour de France\u00a0! Le vainqueur de ce match affrontera le vainqueur de la rencontre Angleterre-S\u00e9n\u00e9gal de ce soir, que nous couvrirons en live \u00e9galement.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:08:52+00:00","articleBody":"    Vous aller bien     Salut          Mieux, et vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:08:41+00:00","articleBody":"     Mbapp\u00e9 tente de d\u00e9border pour entrer dans la surface mais un pied polonais \u00e9teint l\u2019incendie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:08:35+00:00","articleBody":"    Les buts sont sur le live de la BBC. Just saying.    Mistoufli         Parce que la BBC a les droits c\u00f4t\u00e9 britannique. Et vous verrez que les vid\u00e9os sont g\u00e9obloqu\u00e9es si vous essayez de les regarder depuis la France.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/4861e8b_1670170096663-annotation-2022-12-04-170804.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:08:18+00:00","articleBody":"    Mon ch\u00e9ri me fait dire que la finition fran\u00e7aise n\u2019est pas tr\u00e8s clinique     Docteur j\u2019ai mal \u00e0 la t\u00eate          Oui, tous les quatre ans, les hommes fans de foot peuvent se mettre \u00e0 parler bizarrement      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:08:09+00:00","articleBody":"     Dans la tribune VIP, les invit\u00e9s mettent du temps avant de revenir pour assister \u00e0 ce second set (pardon mi-temps). Oui, on se croirait un peu sur le Chatrier \u00e0 13h30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:06:51+00:00","articleBody":"     Demb\u00e9l\u00e9 a un contre \u00e0 exploiter mais il tente d\u2019\u00e9liminer Glik \u00e0 la course mais il pousse trop le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:06:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:05:57+00:00","articleBody":"     Griezmann le frappe fort du gauche rentrant. Varane est tout proche d\u2019effleurer. Szczesny d\u00e9gage des deux poings. C\u2019\u00e9tait chaud\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html#773299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/04/france-pologne-en-direct-deschamps-aligne-son-equipe-type-mbappe-giroud-dembele-et-griezmann-titulaires_6152912_6101826.html","datePublished":"2022-12-04T16:05:26+00:00","articleBody":"    Rappelons que sur les 51 buts de Henry il y en avait un de la main     Fred V         Le but de la main est-il comptabilis\u00e9 dans les 51 de T. Henry ?    J Marco         C\u2019est une l\u00e9gende tenace, mais Thierry Henry n\u2019a jamais marqu\u00e9 de la main. Il contr\u00f4le de la main contre l\u2019Irlande et remet \u00e0 Gallas, qui, lui, marque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/498/0/5984/2992/1342/671/60/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Pologne\u00a0: deux buts de Mbapp\u00e9, un de Giroud, les Bleus qualifi\u00e9s pour les quarts de finale","dateModified":"2022-12-04T16:06:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/0/0/5984/3989/1342/894/3/0/e8857ec_cb11aec623434d948f5f098e62c478b5-0-d0d78af1ee6349409dd37378a2f0e41c.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/04/19-6">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Les Bleus ont-ils définitivement oublié le dogme défensif issu du succès mondial de 1998 ? Avec quatre joueurs offensifs de grand talent, ils ont, en tout cas, de quoi effrayer n’importe quel adversaire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                              Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : pour l’équipe de France, la parole n’est plus à la défense      Les Bleus ont-ils définitivement oublié le dogme défensif issu du succès mondial de 1998 ? Avec quatre joueurs offensifs de grand talent, ils ont, en tout cas, de quoi effrayer n’importe quel adversaire.          Par Anthony Hernandez(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h59, mis à jour à 14h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ils n’en sont pas encore là, mais si les Bleus version 2022 brodent une troisième étoile au-dessus du coq le 18 décembre après une victoire en finale, ils le devront en bonne partie à leur puissance offensive. Pour un football français qui s’est construit sur le dogme fondateur de la solidité défensive lors de son premier succès en Coupe du monde, en 1998 – et, par opposition, sur celui des perdants magnifiques pleins de panache de 1982 et de 1986 –, l’évolution serait révolutionnaire.                             Lire aussi :  France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale                   Dimanche 4 décembre, en huitièmes de finale face à la Pologne, l’équipe de France devrait davantage miser sur les buts et les inspirations de Kylian Mbappé ou d’Antoine Griezmann pour battre le très bon gardien Wojciech Szczesny que sur la rigueur de sa défense pour neutraliser le buteur vedette Robert Lewandowski. La force de cette équipe, « c’est sa palette de joueurs offensifs. Ils sont tous différents les uns des autres, et ça donne plein d’options à l’entraîneur. On se pose plus de questions sur la défense et le milieu de terrain », analyse, pour l’AFP, Youri Djorkaeff, l’un des rares joueurs offensifs alignés lors du Mondial 1998.                 Didier Deschamps en a conscience. Quand il n’envoie pas ses remplaçants prendre l’air comme face à la Tunisie, le sélectionneur possède une force de frappe rare, en attestent les quatre buts inscrits contre l’Australie, deux face aux Danois. « L’adversaire sait qu’il y a du danger à gauche, dans l’axe, et à droite », avance celui qui peut compter sur les accélérations de Mbappé, la science du jeu de Griezmann, le réalisme d’Olivier Giroud et les dribbles déroutants d’Ousmane Dembélé.            Il suffit d’entendre Deschamps, chantre de l’équilibre, évoquer le Barcelonais Dembélé – dernier arrivé dans son onze type – comme celui « chargé d’amener le chaos ». Un joyeux bordel promis aux défenses adverses que « DD » n’a jamais goûté dans les siennes. En 1998, sous la houlette d’Aimé Jacquet, la victoire des Bleus s’est construite sur un mur presque infranchissable, avec deux buts encaissés en sept rencontres. Sans aller jusqu’aux excès d’un catenaccio suranné à la fin des années 1990, des tauliers comme Marcel Desailly, Lilian Thuram ou encore Didier Deschamps en personne étaient imprégnés de cette culture défensive italienne, après des années passées en Serie A.            Accepter et assumer le déséquilibre            Vingt ans plus tard, Deschamps est passé du rôle de capitaine à celui de sélectionneur lorsque ses Bleus arrivent en Russie avec l’envie d’attaquer. Comme l’illustre alors ce commentaire d’un certain Laurent Blanc, champion du monde reconverti en entraîneur : « En 1998, on a construit notre victoire sur notre défense, mais ce n’est pas la seule façon de gagner. Si les Bleus se prennent deux buts par match, mais qu’ils en marquent trois, on sera tous heureux aussi. »                Mais si Mbappé, 19 ans à l’époque, et Griezmann sont déjà présents et décisifs, c’est une nouvelle fois par la construction d’un équilibre défensif – trouvé en cours de tournoi – que les Bleus décrochent à nouveau le Graal. A l’exception du huitième de finale au scénario débridé face aux Argentins (4-3), l’équipe de France a écœuré l’Uruguay et la Belgique lors des deux tours suivants, sans encaisser un but. D’un Raphaël Varane impérial derrière à Olivier Giroud avant-centre mais premier défenseur, en passant par un Samuel Umtiti prêt à sacrifier un genou pour la patrie et un Paul Pogba d’une rigueur inédite, les Français sont alors en mission pour protéger les buts d’Hugo Lloris.            Au Qatar, ils ont commencé leur tournoi avec une ligne de quatre défenseurs (comme en Russie), mais Deschamps y a ajouté – et maintenu – un joueur offensif en plus. Ce détail en apparence modifie toute la philosophie de l’équipe et lui donne sa nature plus audacieuse. « Le fait d’avoir parfois des déséquilibres, ça nous permet aussi d’être plus dangereux, plus tranchants offensivement. Quand on perd d’un côté, on gagne de l’autre », observe Raphaël Varane.            En football, il faut juste marquer un but de plus que l’adversaire, mais en concéder trop n’a jamais été non plus le chemin le plus direct vers la gloire mondiale. « La base n’est pas aussi solide qu’en 2018, mais l’expérience de Deschamps sera très importante », prédit Djorkaeff. Malgré tout le talent de Mbappé, Griezmann et Giroud, le football français compte une nouvelle fois sur son « père la victoire » pour trouver le bon équilibre dans ce déséquilibre assumé.                 Anthony Hernandez(Doha, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-pour-l-equipe-de-france-la-parole-n-est-plus-a-la-defense_6152909_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: pour l\u2019\u00e9quipe de France, la parole n\u2019est plus \u00e0 la d\u00e9fense","dateCreated":"2022-12-04T12:59:12+01:00","datePublished":"2022-12-04T12:59:12+01:00","dateModified":"2022-12-04T14:13:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Les Bleus ont-ils d\u00e9finitivement oubli\u00e9 le dogme d\u00e9fensif issu du succ\u00e8s mondial de 1998\u00a0? Avec quatre joueurs offensifs de grand talent, ils ont, en tout cas, de quoi effrayer n\u2019importe quel adversaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/304/0/3724/1862/1342/671/60/0/fe43307_1670155354699-000-32xq6vb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-7">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Au Qatar, ces 260 supporteurs qui vantent la science du jeu d’Antoine Griezmann et l’art du dribble de Kylian Mbappé sont l’une des étrangetés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : à Doha, les Indiens du Kerala, fans inattendus de l’équipe de France      Au Qatar, ces 260 supporteurs qui vantent la science du jeu d’Antoine Griezmann et l’art du dribble de Kylian Mbappé sont l’une des étrangetés du Mondial.          Par Benjamin Barthe(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les supporteurs de l’équipe de France devant l’hôtel de la sélection hexagonale, à Doha le 16 novembre 2022, avant la Coupe du monde 2022. Parmi eux, des membres du French Football Fans Club India.  FRANCK FIFE / AFP               Ils sont indiens, originaires pour la plupart de l’Etat du Kerala, férus de football et supporteurs inconditionnels de l’équipe de France. A Doha, ces fans qui vantent la science du jeu d’Antoine Griezmann et l’art du dribble de Kylian Mbappé dans un indian english enjoué, sont l’une des étrangetés du Mondial.          Leur présence devant l’hôtel des Bleus, à l’arrivée du bus des joueurs, deux jours avant le début de la compétition, avait suscité quelques doutes parmi les journalistes. Sur les réseaux sociaux, ces supporteurs au profil peu commun avaient alors été apparentés aux « pseudo-fans » payés par le Qatar pour animer l’avant-Coupe du monde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : « On avait honte de dire qu’on partait au Qatar mais finalement on rentrera ravis »                 Mais à force de les entendre parler des deux têtes victorieuses de Zidane, lors de la finale de 1998 contre le Brésil ou de son coup de boule, moins heureux, lors de celle de 2006, contre l’Italie, les observateurs ont dû se rendre à l’évidence. Le French Football Fans Club India est une authentique association de mordus du ballon rond.          La structure a vu le jour en 2013, dans le Kerala, l’un des rares Etats indiens, avec le Bengale-Occidental, où le football suscite un véritable culte, à égalité avec le cricket, sport national de l’Inde. Dans les villes de la côte de Malabar, comme Calicut et Malappuram, les matchs de football à sept, joués sur des terrains en terre battue, drainent des foules enthousiastes.          Son président fondateur, Thoufeer Kaitha Valappil, est un trentenaire qui travaille pour une société de commerce dubaïote. De son smartphone, il extrait une série de selfies avec Karim Benzema et Olivier Giroud, pris lors d’une récente visite de Clairefontaine, le centre d’entraînement des Bleus. Selon lui, 260 des 3 000 membres de son club sont présents à Doha. Certains ont fait le voyage de l’Inde, mais la plupart habitent sur place, ou bien sont venus des Emirats arabes unis ou d’Arabie saoudite, où ils résident.          Venus d’Inde, d’Arabie saoudite ou des Emirats          Alors que l’équipe du Brésil et de l’Argentine ont généralement les faveurs des fans locaux, Thoufeer, lui, s’est pris de passion pour le onze tricolore. Le coup de foudre remonte à la finale de 1998, qu’il a regardé sur le téléviseur de son oncle, puis à la victoire des Bleus deux an plus tard, à l’Euro. « Zidane, Trezeguet, Henry, Vieira et les autres étaient des magiciens, des légendes, confie-t-il. Il n’y avait pas d’autre choix possible. »          En plus d’aider ses membres à suivre l’équipe de France, le club de supporteurs organise des tournois pour enfants, des projections de matchs sur grand écran et de nombreuses actions caritatives, comme des distributions d’équipements sportifs dans des quartiers déshérités.        Il vous reste 25.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-a-doha-les-indiens-du-kerala-fans-inattendus-de-l-equipe-de-france_6152907_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00e0 Doha, les Indiens du Kerala, fans inattendus de\u00a0l\u2019\u00e9quipe de\u00a0France","dateCreated":"2022-12-04T12:09:17+01:00","datePublished":"2022-12-04T12:09:17+01:00","dateModified":"2022-12-04T15:26:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Au Qatar, ces 260\u00a0supporteurs qui vantent la science du jeu d\u2019Antoine Griezmann et l\u2019art du dribble de Kylian Mbapp\u00e9 sont l\u2019une des \u00e9tranget\u00e9s du Mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/395/0/5000/2500/1342/671/60/0/766d1a1_1670151630873-000-32nn6uf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-8">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Principale menace polonaise pour la défense française en huitième de finale, le buteur vedette s’est souvent retrouvé isolé lors de Mondial au Qatar, dans une équipe au jeu peu ambitieux.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : la petite solitude de Robert Lewandowski, grand attaquant de l’équipe de Pologne      Principale menace polonaise pour la défense française en huitième de finale, le buteur vedette s’est souvent retrouvé isolé lors de Mondial au Qatar, dans une équipe au jeu peu ambitieux.          Par Alexandre Pedro(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’attaquant polonais Robert Lewandowski marque le deuxième but de son équipe face au gardien saoudien Mohammed Al-Owais, lors du match Pologne - Arabie saoudite (groupe C) de la Coupe du monde Qatar 2022, au stade Education City à Al-Rayyan, à l’ouest de Doha, le 26 novembre.  MANAN VATSYAYANA / AFP               Lui devant, tous les autres derrière et Dieu pour tous. La tactique paraît basique, mais la très catholique Pologne croit en Robert Lewandowki et attend de lui un ou plusieurs miracles pour bouter hors de la Coupe du monde une équipe de France donnée favorite avant ce huitième de finale, dimanche 4 décembre au stade d’Al-Thumama, à Doha.          Dans un Mondial, les Polonais n’ont plus croisé le chemin des Bleus depuis une victoire (3-2) lors d’un match pour la troisième place qui sentait déjà les vacances à Alicante, le 10 juillet 1982. Né six ans plus tard à Varsovie, Lewandowski n’a pas eu la chance d’évoluer avec un pourvoyeur de ballons du talent de Zbigniew Boniek, de combiner avec Grzegorz Lato (meilleur buteur du Mondial 1974) ou de former une doublette létale avec la légende d’Auxerre : Andrzej Szarmach.                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe de Pologne                 Sur les pelouses qataries, le deuxième du classement du Ballon d’or 2021 a connu quelques moments de solitude. Face à l’Argentine, la Pologne a garé son car devant sa surface de réparation et laissé sa vedette lutter (trop) seul au milieu des défenseurs de l’Albiceleste. Résultat, une défaite 2-0, aucun tir pour « Lewi » et un match à se dire qu’avant-centre d’une telle équipe, ce n’est pas forcément une bonne situation. Même quand on est l’actuel meilleur buteur du championnat d’Espagne avec Barcelone.          Après la rencontre, son sélectionneur a plaidé les circonstances atténuantes pour son grand Robert. « Si notre équipe avait eu la possession, si on avait eu Messi, Lewandowski aurait marqué cinq buts. Il doit être assisté », explique Czeslaw Michniewicz. Malgré la qualification, le technicien à lunettes subit les critiques pour le jeu restrictif proposé, même lors de l’unique victoire contre l’Arabie saoudite (2-0).                           Lire aussi :  France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale                 Ce jour-là, Robert Lewandowski a débloqué la situation d’un amour de passe décisive pour Piotr Zielinski avant, enfin, de débloquer son compteur en Coupe du monde, bloqué depuis sa première apparition en 2018. Les quelques larmes lâchées indiquent bien la frustration ressentie et évacuée – surtout après son penalty raté contre le Mexique quatre jours plus tôt – pour un garçon peu connu pour son sentimentalisme.          « Il a une finition extraordinaire »          De son côté, Michniewicz assume ce style restrictif et laisse à son prédécesseur, le Portugais Paulo Sousa, qu’il a remplacé au pied levé début 2022, les sorties de balle courtes et les rêves de jeu chatoyant. Un modèle plus ambitieux, mais pas forcément en phase avec le vivier polonais, et qui avait été sanctionné par une élimination dès le premier tour de l’Euro 2021, malgré trois buts de Lewandowski.        Il vous reste 60.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-la-petite-solitude-de-robert-lewandowski-grand-attaquant-de-l-equipe-de-pologne_6152898_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la petite solitude de Robert Lewandowski, grand attaquant de l\u2019\u00e9quipe de Pologne","dateCreated":"2022-12-04T10:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-04T10:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-04T10:04:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Pologne","Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Principale menace polonaise pour la d\u00e9fense fran\u00e7aise en huiti\u00e8me de finale, le buteur vedette s\u2019est souvent retrouv\u00e9 isol\u00e9 lors de Mondial au Qatar, dans une \u00e9quipe au jeu peu ambitieux.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/222/0/5880/2940/1342/671/60/0/f6fdb37_1669988713717-000-32ud6c7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-9">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Les grands joueurs de l’équipe nationale comme Sadio Mané ou Ismaïla Sarr sont passés par cette formation avant de continuer leur carrière en Europe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal           Au Sénégal, une académie pour former les futures stars du football      Les grands joueurs de l’équipe nationale comme Sadio Mané ou Ismaïla Sarr sont passés par cette formation avant de continuer leur carrière en Europe.          Par Théa Ollivier(Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Sur un terrain de l’académie Génération Foot, située dans le village de Déni Biram Ndao, à 40 kilomètres au nord de Dakar, en novembre 2022.  THÉA OLLIVIER                 Essoufflé, Fadilou Mbaye, 15 ans, dribble sur le bord du terrain avant l’arrivée du coach pour l’entraînement. Côté pelouse, une vingtaine de jeunes joueurs en tenue rouge se passent le ballon et tirent au but. « Les meilleurs footballeurs sénégalais sont passés par là. Je veux faire comme Sadio Mané, devenir professionnel et que ma mère soit fière de moi », lance le jeune homme, latéral droit dans l’équipe des minimes.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le Sénégal bat l’Equateur et se qualifie pour les huitièmes de finale                   L’académie Génération Foot, située dans le village de Déni Biram Ndao, à 40 kilomètres au nord de Dakar, a vu passer les grandes stars de l’équipe nationale : Sadio Mané, Habib Diallo, Pape Matar Sarr ou Ismaïla Sarr, l’auteur du but décisif contre l’Equateur, qui a envoyé le Sénégal en huitièmes de finale du Mondial au Qatar. Les Lions de la Teranga, vainqueurs de la Coupe d’Afrique des nations en février, joueront contre l’Angleterre le dimanche 4 décembre.                 Partout dans les locaux de l’académie créée en 2000 sont affichés les portraits de ces grands footballeurs qui font rêver les 117 jeunes actuellement en formation. A l’origine du projet, Mady Touré qui a voulu créer un centre « pour fournir de grands footballeurs au Sénégal ». Pari réussi : avec dix-huit joueurs sélectionnés en équipe nationale, le président de Génération Foot, à la fois centre de formation et club professionnel, se targue d’être l’un des « pourvoyeurs du football sénégalais ».            Partenariat avec les clubs de Nancy et de Metz            Après plus de vingt ans de travail, le club professionnel évolue maintenant en ligue 1 du championnat sénégalais et le centre de formation s’étend sur dix-huit hectares, avec deux grands terrains de foot, un troisième synthétique en construction, un internat et un lycée. Ici, les joueurs sont pris en charge gratuitement.            Pour financer ce projet, Mady Touré a dès le début compté sur un partenariat, d’abord noué avec le club de Nancy puis avec le FC Metz, qui l’accompagne encore aujourd’hui. « Puisque la FIFA a instauré une réglementation qui interdit les transferts de mineurs, j’ai pensé qu’il fallait un centre au Sénégal où les joueurs font leur préformation. Puis les plus talentueux continuent leur carrière au FC Metz quand ils ont plus de 18 ans », explique M. Touré. Le club français, lui, fait son choix en fonction de ses besoins.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le Sénégal, la « hargne » de génération en génération                   Le partenariat est « gagnant-gagnant » selon l’homme d’affaires : d’un côté, l’académie sénégalaise bénéficie des financements messins pour offrir une formation dans de bonnes conditions. Et, de l’autre, le club français récupère chaque année deux à quatre joueurs, dont beaucoup ont ensuite été « bien vendus ». Certains ont même été transférés très rapidement après leur arrivée au FC Metz, comme Ismaïla Sarr qui est parti à Rennes au bout d’un an pour 17 millions d’euros.            Tous les joueurs, ici, ne rêvent que d’Europe            Recruté à Génération Foot en 2016, Abdoulaye Fall Beye, aujourd’hui 20 ans, rêve de reproduire le parcours de ses modèles. « J’espère décrocher un contrat en Europe pour être bien payé et bénéficier de meilleures structures », explique le défenseur axial de l’équipe professionnelle, qui travaille dur. Tous les jours, il fait une à deux séances d’entraînement, sans compter la musculation, la préparation physique et l’analyse vidéo des équipes adverses. Le jeune joueur reste tout de même réaliste sur les difficultés à faire carrière. « La sélection pour le FC Metz est corsée. Je suis ouvert à aller dans d’autres clubs, mais pas au Sénégal », continue-t-il.                             Lire aussi :  Football : à Dakar, les supporteurs ont célébré la « journée de la victoire » du Sénégal face à l’Egypte                   Car tous les joueurs, ici, ne rêvent que d’Europe. « Je veux aller là-bas pour progresser, gagner en compétences et en performances afin d’intégrer l’équipe nationale de Guinée et gagner la Coupe d’Afrique des nations », vise Mohamed Camara, milieu de terrain guinéen de l’équipe professionnelle, recruté par Génération Foot en octobre. « Je joue aussi pour ma famille qui n’a pas beaucoup de moyens », témoigne le jeune homme, qui est payé 75 000 francs CFA (quelque 115 euros) par mois, sans compter les primes de matchs.                Mady Touré s’est résigné à cette fuite des talents africains vers l’Europe. « Nous avons envoyé des joueurs jusqu’en Chine, au Maroc ou en Guinée. Si la porte est ouverte à tous, nous avons une préférence pour le marché européen, concède l’homme d’affaires. Nous n’avons pas les moyens de payer suffisamment les joueurs de qualité pour les garder au Sénégal », se justifie M. Touré, qui appelle les autorités à subventionner les clubs pour maintenir les footballeurs prometteurs au pays.            Un rythme de travail intense            Pour donner un maximum de chances à ses jeunes, l’académie a adopté un programme afin que les joueurs montent en compétences. « Ils doivent gagner en vitesse et avoir des qualités techniques car le football est devenu très rapide », explique Bassouaré Diaby, directeur du centre de formation depuis trois ans. Un autre aspect touche aussi au mental, afin de s’assurer que les footballeurs pourront « jouer sous pression et ne jamais lâcher quand c’est dur ».            Fadilou Mbaye a donc très vite compris que le rythme de travail serait intense. « Je cours vite et je suis très technique, mais je dois travailler le physique car je ne suis pas très costaud. Je m’entraîne alors dans la salle de musculation avant d’aller sur le terrain », explique le jeune garçon, qui est en parallèle en classe de troisième et prépare le brevet de fin d’études moyennes.                              Lire aussi   CAN 2022 : le Sénégal remporte la première Coupe d’Afrique des nations de son histoire                   Car moins de 5 % des jeunes de l’académie vont réussir à construire une véritable carrière professionnelle selon Mady Touré. « Nous insistons sur les études afin qu’ils soient diplômés et instruits », explique-t-il. Dans le lycée, soixante-sept élèves suivent les cours de la sixième à la terminale, avec un taux de réussite de 100 % au baccalauréat en 2021. « Nous proposons aussi des formations professionnelles dans la communication par exemple, pour leur offrir des débouchés », continue Mady Touré. Le défenseur Abdoulaye Fall Beye, lui, s’est lancé dans des études de commerce international en ligne : « J’ai eu mon bac ici et je voulais continuer mes études car il n’y a pas que le foot, qui est un métier très concurrentiel et aléatoire. »                 Théa Ollivier(Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Europe, côté institutions  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/04/au-senegal-une-academie-pour-former-les-futures-stars-du-football_6152896_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, une acad\u00e9mie pour former les futures stars du football","dateCreated":"2022-12-04T10:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-04T10:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-04T10:00:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","Football","Sport"],"description":"Les grands joueurs de l\u2019\u00e9quipe nationale comme Sadio Man\u00e9 ou Isma\u00efla Sarr sont pass\u00e9s par cette formation avant de continuer leur carri\u00e8re en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":"Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/621/0/5675/2837/1342/671/60/0/7be656c_1669990938236-dsc1002-2.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-10">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Titulaire contre la Pologne à 16 heures, l’attaquant a longtemps été critiqué en subissant la comparaison avec Karim Benzema. Il assume d’être un « buteur de l’ancienne école » et évite de se prendre pour un autre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                               Coupe du monde 2022       Equipe de France           Entre Olivier Giroud et la France, un amour tardif      Titulaire contre la Pologne à 16 heures, l’attaquant a longtemps été critiqué en subissant la comparaison avec Karim Benzema. Il assume d’être un « buteur de l’ancienne école » et évite de se prendre pour un autre.          Par Alexandre Pedro(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h05, mis à jour à 14h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’attaquant des Bleus Olivier Giroud salue les supporteurs français après la victoire contre le Danemark, au stade 974 de Doha, au Qatar, le 26 novembre 2022.  GIUSEPPE CACACE / AFP               Comme souvent avec Raymond Domenech, la phrase se veut définitive, mais pas sans fondement dans ce cas précis. « Les Français n’aiment pas ce style de joueur, le grand costaud, on n’aime pas ça », prétend l’ancien sélectionneur au sujet d’Olivier Giroud. L’attaquant serait encore ce « mal-aimé », titre du documentaire de la chaîne L’Equipe diffusé en 2017 dans lequel intervient l’ancien sélectionneur et qui raconte l’histoire d’un joueur clivant malgré lui.                           Lire aussi :  France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale                 Cinq ans plus tard, Giroud est toujours aussi grand (1,92 m), costaud mais enfin aimé, ou du moins réclamé. Une sensation nouvelle à 36 ans. « Ces derniers temps, il est adoré », ajoutait même Didier Deschamps avant la victoire contre l’Australie (4-1) à une question d’un journaliste étranger inquiet de sa popularité au pays des champions du monde. Auteur d’un doublé face aux Socceroos, l’attaquant égale désormais Thierry Henry comme meilleur réalisateur de l’histoire de l’équipe France, avant de peut-être le dépasser avec un 52e but, dimanche en huitièmes de finale contre la Pologne au stade Al-Thumama de Doha.          Le sélectionneur n’est pas dupe. Il sait que l’incertitude autour de la présence de Giroud au Qatar a joué en faveur de la cote de ce dernier. On aime parfois ce que l’on redoute de perdre. Pour une histoire de « statuts », Deschamps voyait mal l’attaquant du Milan AC jouer la doublure de Karim Benzema avec un grand sourire et sans ressentiment. Avant de se raviser. Dans son genre, on ne fait pas mieux qu’Olivier Giroud en France, peu importe l’opinion qu’on peut avoir sur ce que doit être un avant-centre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Olivier Giroud dans « Le Monde », de « buteur né » à meilleur buteur des Bleus                 Derrière les éclats de rire et la connivence avec les journalistes présents au centre des médias, « DD » pointe alors les contempteurs de la veille, les allergiques au style Giroud, ceux qui restent froids devant son efficacité, l’enferment dans une comparaison stérile avec Benzema ou ne voient que ses limites techniques supposées et ses manières de buteurs ouest-allemands des années 1980.          « Une finesse technique rare » pour un grand          Après avoir évolué une décennie en Angleterre (à Arsenal et Chelsea), le Français préfère se définir comme un « old fashioned striker ». Giroud assume donc d’être un « buteur de l’ancienne école » et évite de se prendre pour un autre. « Je fais moins rêver que Kylian Mbappé : je ne vais pas prendre le ballon et faire une accélération comme il a fait contre l’Argentine en Coupe du monde. Avec mon gabarit, je ne peux pas faire ce que fait Neymar ; je ne suis pas non plus une machine comme Ronaldo. Je ne fais pas le spectacle. Mais je fais du Giroud », théorise-t-il en 2020 dans un entretien au magazine So Foot.        Il vous reste 57.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/04/coupe-du-monde-2022-entre-olivier-giroud-et-la-france-un-amour-tardif_6152879_6101826.html"},"headline":"Entre Olivier Giroud et la France, un amour tardif","dateCreated":"2022-12-04T06:05:31+01:00","datePublished":"2022-12-04T06:05:31+01:00","dateModified":"2022-12-04T14:13:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Titulaire contre la Pologne \u00e0 16 heures, l\u2019attaquant a longtemps \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 en subissant la comparaison avec Karim Benzema. Il assume d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0buteur de l\u2019ancienne \u00e9cole\u00a0\u00bb et \u00e9vite de se prendre pour un autre.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/04/133/0/1870/935/1342/671/60/0/a7b1a5c_1670145404465-000-32vp2d3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-11">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le « Gypsy King » a battu son compatriote britannique Dereck Chisora par arrêt de l’arbitre au 10ᵉ round, samedi à Londres. Le monde de la boxe rêve maintenant d’un combat contre l’Ukrainien Oleksandr Usyk, présent au bord du ring, pour unifier les ceintures.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Boxe           Boxe : Tyson Fury conserve facilement sa ceinture WBC des poids lourds face à Dereck Chisora      Le « Gypsy King » a battu son compatriote britannique Dereck Chisora par arrêt de l’arbitre au 10ᵉ round, samedi à Londres. Le monde de la boxe rêve maintenant d’un combat contre l’Ukrainien Oleksandr Usyk, présent au bord du ring, pour unifier les ceintures.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h18, mis à jour à 07h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Tyson Fury, à droite, a dominé Derek Chisora, le 3 décembre au Tottenham Hotspur Stadium, à Londres.  BEN STANSALL / AFP                 Toujours invaincu et toujours au sommet mondial de la boxe. L’Anglais Tyson Fury a battu pour la troisième fois de sa carrière son compatriote Dereck Chisora, samedi 3 décembre, à Londres, pour conserver son titre de champion WBC des poids lourds.            Sorti d’une éphémère retraite de quelques mois, le « Gypsy King » de 34 ans a dominé le combat. Plus grand, plus lourd et avec une allonge bien supérieure à Chisora, il a néanmoins dû attendre dix reprises et la décision logique de l’arbitre d’arrêter le match pour venir à bout d’un adversaire très résistant, très courageux, qui a subi une avalanche de coups mais n’a jamais renoncé.                 « Quel combattant, quel guerrier », a rendu hommage Tyson Fury sur le ring après ce nouveau succès face à Chisora – déjà battu en 2011 et 2014 –, qui porte son impressionnant bilan à 33 victoires, dont 24 par K.-O. (pour un nul et aucune défaite). Son adversaire du soir, âgé de 38 ans, encaisse, lui, une 13e défaite pour 33 succès.                             Lire aussi :  Boxe : Tyson Fury conserve son titre WBC des lourds en surclassant Deontay Wilder                   Le combat à grand spectacle a été suivi par 60 000 spectateurs dans le Tottenham Hotspur Stadium, dont, au bord du ring, un certain Oleksandr Usyk, l’Ukrainien qui détient les trois autres ceintures de la catégorie (WBA, WBO, IBF). Contre Usyk, si l’unification des ceintures se fait l’an prochain, ce sera une autre histoire, mais Fury en a très envie, comme il l’a dit sur le ring en insultant l’Ukrainien, en direct, pour amuser le public.            « Usyk, tu es le prochain »            « Usyk, tu es le prochain sur la liste », a-t-il lancé, micro en main en direct sur BT Sport. « Tu es un tout petit bonhomme et j’ai déjà battu un Ukrainien, [Vladimir] Klitchsko, donc à ton tour maintenant, petite p… », a-t-il ajouté sous les yeux de Joe Joyce, un autre poids lourd britannique.                « On va se revoir », lui a alors promis Usyk, droit dans les yeux, pour ce qui serait le premier combat d’unification d’un poids lourd anglais depuis Lennox Lewis. Car le combat contre un autre Britannique, Anthony Joshua, ancien champion WBA, IBF et WBO des lourds, n’a jamais pu être organisé.            C’est Usyk qui a détrôné Joshua en septembre 2021, le privant de ses trois ceintures. Il l’a battu à nouveau en août, en Arabie saoudite, mais n’était pas prêt à affronter Fury cette année. Les négociations continuent, a affirmé Bob Arum, le promoteur de Fury, pour ce combat très attendu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De la boxe aux stupéfiants : Daniel Kinahan, un chef de clan irlandais dans les cordes                   Au programme de cette grande soirée londonienne, il y avait aussi un Français, le désormais ex-champion d’Europe des légers, Yvan Mendy. Car le « Lion », son surnom officiel, a perdu sa ceinture EBU aux points, face à un autre Ukrainien, Denys Berinchyk, qui reste invaincu en 17 combats. Comme Chisora, Mendy, à 37 ans, va devoir se relever de cette défaite.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/04/boxe-tyson-fury-conserve-facilement-sa-ceinture-wbc-des-poids-lourds-face-a-dereck-chisora_6152862_3242.html"},"headline":"Boxe\u00a0: Tyson Fury conserve facilement sa\u00a0ceinture WBC des poids lourds face \u00e0\u00a0Dereck Chisora","dateCreated":"2022-12-04T01:18:12+01:00","datePublished":"2022-12-04T01:18:12+01:00","dateModified":"2022-12-04T07:45:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Boxe"],"keywords":["Boxe","Sport"],"description":"Le \u00ab\u00a0Gypsy King\u00a0\u00bb a battu son compatriote britannique Dereck Chisora par arr\u00eat de\u00a0l\u2019arbitre au 10\u1d49\u00a0round, samedi \u00e0 Londres. Le monde de la boxe r\u00eave maintenant d\u2019un combat contre l\u2019Ukrainien Oleksandr Usyk, pr\u00e9sent au bord du ring, pour unifier les ceintures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/28/0/2000/1000/1342/671/60/0/d2202d9_5918167-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boxe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boxe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-12">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ L’Albiceleste s’est imposée, samedi, en huitièmes de finale du Mondial au Qatar face à l’Australie (2-1). Elle affrontera les Pays-Bas en quarts, vendredi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : pour son millième match, Lionel Messi mène l’Argentine en quarts de finale      L’Albiceleste s’est imposée, samedi, en huitièmes de finale du Mondial au Qatar face à l’Australie (2-1). Elle affrontera les Pays-Bas en quarts, vendredi.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié hier à 22h23, mis à jour à 10h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capitaine de l’Argentine, Lionel Messi a mené ses partenaires en quarts de finale de la Coupe du monde.  ODD ANDERSEN / AFP                 Il est souvent écrit que la Coupe du monde commence en huitièmes de finale. Que la phase de groupes est à la compétition ce qu’un galop d’essai est au prix de l’Arc de triomphe : un aimable entraînement. Dans ce Mondial unique par tant de points – une seule ville pour rassembler tous les participants, une période décalée et des polémiques à n’en plus compter –, l’Argentine a emprunté une autre voie. Battus lors de leur entrée en lice par l’Arabie saoudite, les coéquipiers de Lionel Messi ont déjà disputé (et remporté) un 32e de finale face au Mexique, puis un 16e de finale contre la Pologne. Pour sa troisième rencontre d’affilée où une défaite l’aurait éliminée, l’Albiceleste s’est imposée, samedi 3 décembre, face à l’Australie (2-1).                             Revivez la rencontre :  Argentine-Australie : l’Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas                   Dans un stade Ahmad-Bin-Ali de Doha acquis à sa cause, et résonnant des chœurs de dizaines de milliers d’Argentins, tous n’avaient d’yeux que pour lui : le « petit » Lionel Messi, qui une fois encore, a porté son équipe vers le tour suivant. Pour le millième match de sa carrière, le septuple Ballon d’or a de nouveau délivré son équipe. Déterminée, allant même jusqu’à chasser un défenseur australien, l’asticoter et récupérer une touche bien placée, « la Pulga » a ouvert la marque dans une forêt de jambes australiennes (1-0, 35e). Son neuvième but en Coupe du monde – il rejoint ainsi Cristiano Ronaldo – et, plus surprenant, le premier lors d’une phase éliminatoire. Appliquée, à défaut d’être fort inspirée, l’Albiceleste n’a pas pris à la légère l’invité surprise de ces huitièmes de finale.                 Lionel Scaloni avait prévenu ses troupes. « Croire que l’Australie sera facile est une erreur. Au Mondial, tu représentes ton pays et ça démultiplie tes forces », avertissait le sélectionneur argentin, soulagé, après la qualification de ses joueurs face à la Pologne. Si la France est revenue de l’ouverture de la marque australienne pour finalement s’imposer (4-1), ni la Tunisie ni le Danemark ne sont parvenus à détourner les joueurs de l’île-continent de leur plan de jeu. « On n’est candidat à rien, on est favoris de rien. On est une équipe qui va se battre mais il ne faut pas croire qu’on va être champions du monde parce qu’on a gagné ce soir », poursuivait le technicien argentin.            L’Australie à nouveau décomplexée            Car face à son équipe, l’Australie, l’un des petits poucets du tournoi, ne nourrissait aucun complexe. « On joue à 11 contre 11. Il n’y a pas onze Messi, il n’y en a qu’un », a insisté le défenseur australien Milos Degenek avant la rencontre. Fan de Lionel Messi mais déterminé à écourter – si possible – sa carrière internationale, le latéral des Socceroos assurait que son équipe avait « beaucoup appris » de ses débuts face aux Français. « Nous leur avons montré un peu trop de respect dans ce premier match. » S’attendant à affronter une Albiceleste au niveau monté d’un cran par rapport au premier tour, Milos Degenek n’a pas dissimulé les nouvelles ambitions de l’Australie.            Sans état d’âme, les Australiens ont débuté la rencontre comme les trois précédentes. Comme ils l’avaient annoncé. « Je ne pense pas que quiconque s’attendait à ce qu’on gagne un match, alors deux dans la même Coupe du monde, c’est dingue », a insisté le sélectionneur, Graham Arnold, vendredi. Seconds couteaux assumés de la compétition, les Socceroos n’entendaient pas descendre de leur nuage de sitôt. Les partenaires d’Aziz Behich ne sont pas une équipe capable de dominer techniquement leur adversaire, mais leur impact physique et leur manière de se projeter sans multiplier les touches de balles les rend capables de cueillir n’importe quel adversaire, pour peu qu’il lui laisse le moindre espace.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  France-Australie : les Socceroos en quête d’une nouvelle génération dorée                   Les Français – qui auraient pu se retrouver menés 0-2 –, les Tunisiens, puis les Danois ont constaté que la fortune sourit aux audacieux Aussies. Les Argentins aussi, à l’image du but de Craig Goodwin, reprenant sans demander son reste une balle renvoyée par la défense argentine de l’extérieur de la surface de réparation. Contrée, la frappe du remplaçant australien, déjà buteur contre les Bleus, a laissé le gardien, Emiliano Martinez, sans réaction (2-1, 77e). Et initié une fin de partie incertaine.            Un quart de finale contre les Pays-Bas            Heureusement pour les Sud-Américains, les partenaires de Rodrigo De Paul avaient su cueillir leur adversaire lorsqu’il présentait son flanc. Bénéficiant d’un pressing mené par le milieu de terrain de l’Atlético Madrid jusqu’au gardien australien, Julian Alvarez a inscrit le second but argentin (2-0, 57e). En fin de partie, l’Albiceleste aurait pu se mettre à l’abri. Mais ni Lautaro Martinez ni Messi, à plusieurs reprises, ne sont parvenus à prendre à revers la défense australienne. Et ils auraient pu le regretter, si Martinez ne s’était pas interposé dans l’ultime minute, sur un tir à bout portant de Garang Kuol.                             Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Argentine                   Milos Degenek avait raison : samedi, son équipe n’a pas affronté « onze Lionel Messi ». Mais un seul a suffi pour faire basculer ce duel des terres australes en faveur de l’Argentine. La millième sortie de « la Pulga » comme joueur professionnel n’aura pas été sa dernière en Coupe du monde. Ayant fait s’enflammer le stade en seconde période après une incursion de 40 mètres au cours de laquelle il a dribblé cinq Australiens jusqu’à la surface de réparation, avant d’être repris in extremis, Lionel Messi a mis l’Argentine sur ses épaules. En 2018, son équipe avait perdu à ce stade de la compétition au terme d’un match fou face à la France de Benjamin Pavard (3-4) ; déterminé à conquérir le seul titre qui lui manque, le joueur du Paris Saint-Germain n’a pas laissé les Australiens briser ses rêves.                « C’est beaucoup de joie d’avoir passé ce cap et d’avoir fait un pas de plus vers l’objectif », a déclaré, heureux, le joueur, désigné homme du match. Pour lui, les Argentins ont contrôlé la partie, et auraient pu en sceller le sort. « La fin a été compliquée parce qu’on a pris ce but et on a souffert un peu. Mais c’est le Mondial, c’est normal qu’il y ait des difficultés. »            A défaut d’être géniale dans le jeu, son Argentine monte en pression, et s’annonce comme un adversaire de plus en plus coriace au fur et à mesure que les tours éliminatoires vont passer. Pour sa mille et unième rencontre, le capitaine argentin a rendez-vous, vendredi, avec les Pays-Bas (20 heures, heure métropolitaine). Face à un adversaire d’un autre calibre (vainqueur samedi des Etats-Unis, 3-1), l’Albiceleste aura à nouveau à cœur de prolonger les chœurs de ses supporteurs dans la nuit qatarie.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : les Pays-Bas peuvent viser très haut après leur victoire face aux Etats-Unis                        Clément Martel(Doha, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/03/coupe-du-monde-2022-pour-son-millieme-match-lionel-messi-mene-l-argentine-en-quarts-de-finale_6152861_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: pour son milli\u00e8me match, Lionel Messi m\u00e8ne l\u2019Argentine en\u00a0quarts de\u00a0finale","dateCreated":"2022-12-03T22:23:37+01:00","datePublished":"2022-12-03T22:23:37+01:00","dateModified":"2022-12-04T10:13:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019Albiceleste s\u2019est impos\u00e9e, samedi, en huiti\u00e8mes de finale du Mondial au Qatar face \u00e0 l\u2019Australie (2-1). Elle affrontera les Pays-Bas en quarts, vendredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/117/0/2727/1363/1342/671/60/0/3c74474_5917646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-13">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ En huitième de finale du Mondial au Qatar, les Néerlandais ont dominé des Américains encore un peu naïfs (3-1) et affichent des moyens à la hauteur de leurs ambitions pour la suite.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : les Pays-Bas peuvent viser très haut après leur victoire face aux Etats-Unis      En huitième de finale du Mondial au Qatar, les Néerlandais ont dominé des Américains encore un peu naïfs (3-1) et affichent des moyens à la hauteur de leurs ambitions pour la suite.          Par Alexandre Pedro(envoyé spacial à Al-Rayyan)         Publié hier à 20h22, mis à jour à 14h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les Etats-Unis et leurs « Boys » sont de retour à la maison. Malgré les promesses et le potentiel entrevus sur les pelouses du Qatar pendant ce Mondial, on ne nous enlèvera pas de l’idée qu’un pays qui continue à parler de « soccer » a encore deux ou trois choses à apprendre avant de rivaliser avec les vieilles puissances du football.            Les Pays-Bas en sont une. Samedi 3 décembre à Al-Rayyan, l’Ancienne-Amsterdam a donné la leçon à New York (3-1) lors du premier huitième de finale de cette Coupe du monde. Un cours de réalisme surtout et un message pour la concurrence : Louis van Gaal et ses joueurs vont à l’essentiel, sans trop s’encombrer de savoir s’ils sont les plus beaux.            Si chez les plus de 50 ans, la simple vue d’un maillot orange suscite toujours les fantasmes des années Cruyff, en 2022 le footballeur néerlandais ne porte plus les cheveux longs ni l’idée d’un football total. S’il a toujours cette note technique, il donne surtout dans l’efficacité. Et ce n’est qu’un début. « Nous voulons toujours nous améliorer et, depuis le début du tournoi, c’est de mieux en mieux à chaque match, prévient le patron de la défense néerlandaise, Virgil van Dijk. Nous avons marqué des buts fantastiques. »                             Lire aussi :  Pays-Bas - Etats-Unis : les Néerlandais premiers qualifiés pour les quarts de finale du Mondial                   « Prendre soin » de Depay            Le premier quart d’heure a bien résumé les qualités de cette équipe. A partir d’un ballon américain égaré, les Oranje portent le fer avec des passes rapides, des circuits préférentiels qu’on devine travaillés et la conclusion parfaite de Memphis Depay (10e). « On doit prendre soin de lui, il est incroyablement important », prévenait Van Gaal avant la rencontre au sujet de son attaquant, blessé fin septembre à une cuisse et à peine remis.                 Depuis le début du tournoi, l’ancien Lyonnais avait laissé la lumière et les buts (trois) à Cody Gakpo. Samedi, le prodige du PSV Eindhoven – dont le prochain club intéresse plus certains journalistes en zone mixte qu’un match de Coupe du monde – n’a pas marqué. L’homme du match s’appelle Denzel Dumfries.                             Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe des Pays-Bas                   Malgré son prénom, le garçon ne fait pas de cinéma, mais donne des passes décisives : une pour Depay, donc, et une autre pour Daley Blind avant la mi-temps. Mais le piston droit sait aussi terminer le travail. Cinq minutes après le but de l’espoir étasunien sur une Madjer (but marqué en effectuant une talonnade) ratée devenue un lob imparable d’Haji Wright, Dumfries marque du pied gauche et tue ce début de révolution américaine. Détaché et souriant, le joueur de l’Inter Milan a évoqué la querelle tactique à propos de cette défense à trois (ou cinq) quand l’adversaire attaque.            Dans un pays où le 4-3-3 pourrait être inscrit dans la Constitution, ce choix interpelle malgré des résultats exceptionnels depuis le retour de Luis van Gaal en août 2021. « Il y a beaucoup de critiques aux Pays-Bas par rapport à notre système parce que la plupart des équipes défendent à quatre. Mais sur les buts qu’on a marqués aujourd’hui, j’ai fait une passe décisive à Daley [Blind], un autre latéral, et il m’en fait une à moi. Donc aujourd’hui, on a démontré les qualités du système et on espère que ça va continuer. »            Place à l’obstacle argentin ?            A 71 ans, le sélectionneur néerlandais ne va pas commencer à renier ses idées. Qu’attendre d’autre de la part d’un homme capable de déclarer « Louis van Gaal n’a plus rien à apprendre », un soir de non-qualification pour le Mondial 2022 ? « Toujours la même histoire, donc j’y suis habitué et je pense que mes joueurs aussi y sont habitués, soufflait-il la veille en conférence de presse au sujet des critiques. On va continuer tranquillement sur le chemin sur lequel on est embarqué. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pays-Bas - Etats-Unis : au Qatar, la dernière mission de Louis van Gaal, « sauveur » autoproclamé du football néerlandais                   Ce chemin mène à Lionel Messi et ses coéquipiers (vainqueur de l’Australie, 2-1) en quarts de finale. Le maillot argentin évoque des sentiments contrastés pour les Néerlandais. Il y a bien ce but de légende inscrit par Dennis Bergkamp à Marseille en 1998 pour envoyer les siens en demi-finales, mais les Pays-Bas ont aussi perdu une de leurs trois finales mondiales contre l’Albiceleste en 1978 à Buenos Aires.                Luis van Gaal, lui, n’a pas oublié l’élimination en demi-finales huit ans plus tôt face à une Argentine prenable. Mais l’homme n’a pas renié la promesse faite à sa femme de profiter de sa retraite sous le soleil portugais ni lutté contre un cancer de la prostate pour s’arrêter en si bon chemin.  « Cela fait un an que je le dis : nous pouvons être champions du monde. Je ne dis pas que nous le serons, mais nous le pouvons », a-t-il avancé ce samedi. Au Qatar, son équipe lui ressemble pour l’instant : sûre d’elle, imperméable aux critiques et prête à enfin entrer dans le club fermé des champions du monde.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsDécryptage : La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humainsRécit : Une « Coupe des mondes » très politiqueReportage : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voirPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                          

<article-nb="2022/12/04/19-14">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Arrivés à Doha à reculons, les fans français ne tarissent plus d’éloges sur l’organisation de l’événement et sur l’ambiance qui règne dans la cité-Etat.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : « On avait honte de dire qu’on partait au Qatar mais finalement on rentrera ravis »      Arrivés à Doha à reculons, les fans français ne tarissent plus d’éloges sur l’organisation de l’événement et sur l’ambiance qui règne dans la cité-Etat.          Par Benjamin Barthe(Doha, envoyé spécial)         Publié hier à 19h52, mis à jour à 14h13    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des supporteurs français, avant le match France-Danemark, à Doha, le 26 novembre 2022.  FRANCK FIFE / AFP               Ils sont arrivés à Doha à reculons, et ils en repartiront de la même manière. Les supporteurs français qui se sont envolés pour la Coupe du monde du football au Qatar avec quelques doutes, voire de franches appréhensions, en raison des innombrables critiques dont l’émirat du Golfe faisait alors l’objet, ne tarissent plus d’éloges, aujourd’hui, sur l’organisation de l’événement et sur l’ambiance qui règne dans la cité-Etat.                           Lire aussi :  France-Pologne : deux buts de Mbappé, un de Giroud, les Bleus qualifiés pour les quarts de finale                 « On avait honte de dire autour de nous qu’on partait au Qatar, on a même pensé à annuler nos billets, raconte un groupe d’amis bretons. Mais finalement, on rentrera ravis. Dans tout ce qui se dit sur ce pays, il y a beaucoup de bêtises. » Ce jeudi 1er décembre, les trois couples originaires de Saint-Brieuc (Côtes-d’Armor) déambulent autour du Palais des congrès de la capitale qatarie, dans le quartier d’affaires de West Bay, à l’affût de places pour le match Maroc-Canada du soir. L’endroit héberge la billetterie de la Fédération internationale (FIFA) et un marché de revente parallèle, où le ticket en catégorie 1 ne se monnaye pas à moins de 400 euros.          C’est sur un coup de tête, « après un dîner un peu arrosé », que les supporteurs de Bretagne, des quinquas travaillant dans la construction, le commerce de médicaments et la restauration, se sont décidés à assister au Mondial, leur premier. « Les consignes de l’agence de voyages nous ont un peu refroidis, témoigne Nathalie. On nous parlait d’un dress code très strict, rien de moulant et rien au-dessus du genou. Finalement, c’est beaucoup plus souple qu’on ne le pensait », ajoute cette cheffe cuistot, en short et débardeur noir.          Sécurité et déambulations au cordeau          La logistique millimétrée de la compétition, avec des gardes de sécurité tous les 30 mètres, des rames de métro toutes les minutes et une armada d’agents chargés de guider le moindre pas des visiteurs étrangers, contribue aussi à l’enthousiasme des six amis. « On ne fait jamais la queue, il n’y a pas de bagarres. Si tu oublies ton porte-monnaie sur une table, tu es sûr de le retrouver », dit Michaël.          Il est vrai que sous les gratte-ciel flamboyants de West Bay, concentré d’hypermodernité, à côté duquel les tours de la Défense, dans l’ouest de Paris, ont un air gentiment désuet, on a tôt fait d’être ébloui. Et de minorer ou d’oublier les sujets qui ont nourri les polémiques d’avant le tournoi, comme les nombreux morts sur les chantiers et le bilan carbone très élevé de cet événement planétaire.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : alcool, tenues, comportements… Les règles strictes qui attendent les supporteurs de foot au Qatar                 « On est gangrené par l’esprit écolo, il faudrait se flageller tout le temps », rouspète Michel. « Super agréable ce métro, ce n’est pas le genre à se mettre en grève », ose Nathalie. Cette dernière ne sait pas qu’au Qatar, les ouvriers n’ont pas le droit de cesser le travail et que ceux qui s’y risquent, fût-ce pour dénoncer le non-paiement de leur salaire, peuvent être déportés.        Il vous reste 53.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/03/coupe-du-monde-2022-on-avait-honte-de-dire-qu-on-partait-au-qatar-mais-finalement-on-rentrera-ravis_6152856_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0On avait honte de dire qu\u2019on partait au Qatar mais finalement on rentrera ravis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-03T19:52:58+01:00","datePublished":"2022-12-03T19:52:58+01:00","dateModified":"2022-12-04T14:13:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Arriv\u00e9s \u00e0 Doha \u00e0 reculons, les fans fran\u00e7ais ne tarissent plus d\u2019\u00e9loges sur l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement et sur l\u2019ambiance qui r\u00e8gne dans la cit\u00e9-Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/3a2efbf_1670052584633-supporteurs.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-15">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Victorieux de vaillants mais limités Australiens (2-1), les Argentins se qualifient pour les quarts de finale. Lionel Messi et ses partenaires retrouveront vendredi 9 décembre les Pays-Bas pour une place dans le dernier carré du Mondial 2022.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤     Cchery          Lionel Messi, en plein dans le mille.                    22:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelques images en direct de Buenos Aires, la capitale argentine              La passion. GUSTAVO GARELLO / AP                 La folie. LUIS ROBAYO / AFP                 Le soulagement. LUIS ROBAYO / AFP                     22:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’image de la fin de match              Emiliano Martinez en rouge, ballon dans les mains, enlacé par ses coéquipiers, après sa parade qui a permis à l’Argentine de maintenir son avance en fin de partie. MANU FERNANDEZ / AP           Kuol a eu au bout du temps additionnel la balle d’égalisation pour les Socceroos. Mais le portier argentin en a décidé autrement. Une parade salvatrice, suivie d’une étreinte avec ses coéquipiers.                    21:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Argentins affronteront les Pays-Bas, vendredi (20 heures) pour la suite de la compétition.                    21:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ARGENTINE QUALIFIEE POUR LES QUARTS DE FINALE             Victoire des Argentins contre l’Australie (2-1).                    21:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       LA PARADE DE MARTINEZ ! Sur un centre venu de la droite, Kuol se défait de Tagliafico, se retourne et frappe. Le ballon semble glisser sous Martinez, mais le portier argentin finit par bloquer le ballon. L’Argentine toute entière peut souffler.                    21:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Socceroos sont à une minute de l’élimination !                    21:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Homme du match : Omar Da Fonseca au commentaire.                    21:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       MESSI ! Le génie argentin cherche la lucarne, mais sa frappe passe juste à côté : « S’il marque là, on déboutonne le pantalon, on s’arrache la cravate et on danse el tango », hurle Omar Da Fonseca.                    21:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       LAUTARO MARTINEZ REMANGE LA FEUILLE ! Messi refixe trois défenseurs australiens et sert Martinez sur sa gauche. Cette fois-ci, il cadre, mais envoie le ballon sur Ryan, qui sauve l’Australie.                    21:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’arbitre de la rencontre veut aussi partir à la bagarre avec De Paul. Pas de bagarre finalement. Déception au Chaudron.                    21:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept minutes de temps additionnel                                   Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre l’Argentine et l’Australie, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du deuxième huitième de finale de la Coupe du monde, qui va opposer les Argentins, premiers du groupe C, aux Australiens, deuxièmes du groupe D.         Où ? Au stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Clément Martel depuis Al-Rayyan.         La composition des équipes :         Argentine         Martinez - Molina, Romero, Otamendi, Acuña - De Paul, Fernandez, Mac Allister - Gomez, Messi (cap.), Julian Alvarez.         Sélectionneur : Lionel Scaloni.         Australie         Ryan (cap.) - Degenek, Souttar, Rowles, Behich - Leckie, Mooy, Irvine, Baccus - Duke, McGree.         Sélectionneur : Graham Arnold.         Qui arbitre ? Szymon Marciniak (Pologne).         De quoi ne parlera-t-on pas ? La lettre au Père Noël, entre jeu et enjeux         A lire en attendant         L’Argentine et la Pologne qualifiées pour les huitièmes de finale à l’issue d’une folle soirée         L’Australie qualifiée surprise pour les huitièmes de finale grâce à sa victoire face au Danemark         Lionel Messi et Cristiano Ronaldo, la dernière chance de deux légendes         Les Socceroos en quête d’une nouvelle génération dorée         La fiche « non officielle » de l’équipe d’Argentine         La fiche « non officielle » de l’équipe d’Australie         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-03T21:34:12+00:00","coverageEndTime":"2022-12-04T09:34:12+00:00","headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","description":"Victorieux de vaillants mais limit\u00e9s Australiens (2-1), les Argentins se qualifient pour les quarts de finale. Lionel Messi et ses partenaires retrouveront vendredi 9 d\u00e9cembre les Pays-Bas pour une place dans le dernier carr\u00e9 du Mondial 2022.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Argentine-Australie : l’Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Victorieux de vaillants mais limit\u00e9s Australiens (2-1), les Argentins se qualifient pour les quarts de finale. Lionel Messi et ses partenaires retrouveront vendredi 9 d\u00e9cembre les Pays-Bas pour une place dans le dernier carr\u00e9 du Mondial 2022.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/2514/1676/1342/894/3/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-12-03T21:34:12+00:00"
,"endDate":"2022-12-04T09:34:12+00:00"
          MANAN VATSYAYANA  \/ AFP          L\u2019Argentine s\u2019est qualifi\u00e9e \u00e0 son tour pour les quarts de finale de la Coupe du monde. Les Argentins ont battu les Australiens 2 \u00e0 1, gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Lionel Messi et Julian Alvarez. Enzo Fernandez a marqu\u00e9 contre son camp pour les Australiens.          Dans un match intense, les Australiens causent d\u2019abord beaucoup de probl\u00e8mes aux Argentins avec leur pressing. Sans id\u00e9e, l\u2019Argentine s\u2019en remet \u00e0 son messie. A la demi-heure de jeu, la Pulga profite d\u2019un contr\u00f4le rat\u00e9 de Nicolas Otamendi pour le transformer en passe limpide et ouvrir le score (1-0, 36e minute).Alors que les Australiens tentent de pousser le gardien argentin \u00e0 la faute, c\u2019est finalement le portier des Socceroos Mathew Ryan qui se fait surprendre. S\u2019il \u00e9vite Rodrigo De Paul, il ne voit pas l\u2019arriv\u00e9e de Julian Alvarez venu lui chiper le ballon, avant de le propulser au fond des filets (2-0, 57e).Incapable de cadrer le moindre tir jusque-l\u00e0, l\u2019Australie sait pourtant jouer de chance. Sur une frappe lointaine de Craig Goodwin, Enzo Fernandez d\u00e9vie la trajectoire du ballon et bat son propre gardien (2-1, 77e).Surprise par un rush g\u00e9nial d\u2019Aziz Behich, bien d\u00e9gag\u00e9 par Lisandro Martinez (82e), l\u2019Argentine a de nouvelles occasions pour tuer le match\u00a0: mais ni Lautaro Martinez (89e et 92e), ni Lionel Messi (93e) ne parviennent \u00e0 inscrire le troisi\u00e8me but. Sur une derni\u00e8re action, c\u2019est m\u00eame Garang Kuol qui a la balle d\u2019\u00e9galisation\u00a0: mais apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 Nicolas Tagliafico dans la surface de r\u00e9paration, il bute sur Emiliano Martinez (97e).          Avec cette victoire, l\u2019Argentine rejoint les Pays-Bas en quarts de finale, pour une revanche de la demi-finale de l\u2019\u00e9dition 2014. Les Argentins s\u2019\u00e9taient alors qualifi\u00e9s aux tirs au but. Un peu plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, les N\u00e9erlandais ont battu les Am\u00e9ricains (3-1).          De leur c\u00f4t\u00e9, les Australiens peuvent avoir quelques regrets. Les hommes de Graham Arnold ne sont pas pass\u00e9s loin d\u2019arracher la prolongation. Ils ne feront pas mieux que leurs a\u00een\u00e9s de 2006, battus eux aussi, \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition.              Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: pour son milli\u00e8me match, Lionel Messi m\u00e8ne l\u2019Argentine en quarts de finale                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/4b67147_5917693-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 d\u2019Argentine - Australie","dateModified":"2022-12-03T21:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T21:31:20+00:00","articleBody":"     On se retrouve demain pour de nouvelles aventures et notamment un huiti\u00e8me de finale entre la France et la Pologne \u00e0 suivre d\u00e8s 14 heures en direct sur notre site. D\u2019ici-l\u00e0, bonne nuit \u00e0 toutes et tous\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T21:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T21:20:24+00:00","articleBody":"           La tristesse de l\u2019Australien Aziz Behich. LEE JIN-MAN \/ AP                 Les Australiens abattus au coup de sifflet final. ALFREDO ESTRELLA \/ AFP                 L\u2019\u00e9motion d\u2019Harry Souttar, au stade Ahmad Bin Ali de Doha. JORGE SAENZ \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/5e93e26_1d5b407b857d4b01bb201289cee4d63f-0-9151d685106544348be50b68d2a3b4d1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de parcours pour les Socceroos, qui n\u2019auront pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 ","dateModified":"2022-12-03T21:23:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T21:19:43+00:00","articleBody":"           L\u2019effusion collective des Argentins qui continuent la comp\u00e9tition apr\u00e8s leur victoire face \u00e0 l\u2019Australie (2-1). MANAN VATSYAYANA  \/ AFP                 Buteur pour sa 1000e, Lionel Messi a de quoi sourire, apr\u00e8s une prestation de haute vol\u00e9e face aux Socceroos. MANAN VATSYAYANA  \/ AFP                 L\u2019extase des supporters de l\u2019Albiceleste pr\u00e9sents au stade ce soir. ALFREDO ESTRELLA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/1525aaa_5917723-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aventure continue pour Lionel Messi, l\u2019Albiceleste, et tout le peuple argentin","dateModified":"2022-12-03T21:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T21:17:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le plaisir","dateModified":"2022-12-03T21:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T21:16:21+00:00","articleBody":"    Demain c est la France \ud83c\udde8\ud83c\uddf5\ud83c\udde8\ud83c\uddf5\ud83c\udde8\ud83c\uddf5\ud83c\udde8\ud83c\uddf5    Allez les bleus \ud83c\udde8\ud83c\uddf5          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T21:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T21:13:42+00:00","articleBody":"    C'est Kiki live demain?    Zaza         La doublette Gr\u00e9gor-Walid \u00e0 16h, avec le chef Gabriel en soutien dans les fourneaux d\u2019Austerlitz. Puis la \u00ab\u00a0VV\u00a0\u00bb Valentin-Vincent prendra la rel\u00e8ve pour la rencontre de 20 heures S\u00e9n\u00e9gal-Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T21:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T21:10:30+00:00","articleBody":"    CQTP en retard:2 1 pour l'Argentine     Yano        #cqtp\r\nArgentine 2 Australie 1\r\nJe suis d\u2019accord avec Walid    Anne QN ( quartiers Nord)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CQTP\u00a0: Bravo \u00e0 nos pronostiqueurs de qualit\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-03T21:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T21:09:39+00:00","articleBody":"    Qui est l'homme du match\r\n    Cchery          Lionel Messi, en plein dans le mille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T21:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T21:08:03+00:00","articleBody":"           La passion. GUSTAVO GARELLO \/ AP                 La folie. LUIS ROBAYO \/ AFP                 Le soulagement. LUIS ROBAYO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/2dbcc7e_c41620d8e2734b7a9ad103ac611e605c-0-53ce620f97834e5194251895d3a74d4b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques images en direct de Buenos Aires, la capitale argentine","dateModified":"2022-12-03T21:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T21:06:22+00:00","articleBody":"           Emiliano Martinez en rouge, ballon dans les mains, enlac\u00e9 par ses co\u00e9quipiers, apr\u00e8s sa parade qui a permis \u00e0 l\u2019Argentine de maintenir son avance en fin de partie. MANU FERNANDEZ \/ AP           Kuol a eu au bout du temps additionnel la balle d\u2019\u00e9galisation pour les Socceroos. Mais le portier argentin en a d\u00e9cid\u00e9 autrement. Une parade salvatrice, suivie d\u2019une \u00e9treinte avec ses co\u00e9quipiers.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/792a4a4_e798f8d2e64645e59e2d2345826572a0-0-53a366a9fd5042b1bb41cf854c86ce2e.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image de la fin de match","dateModified":"2022-12-03T21:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:58:48+00:00","articleBody":"     Les Argentins affronteront les Pays-Bas, vendredi (20 heures) pour la suite de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:57:25+00:00","articleBody":"          Victoire des Argentins contre l\u2019Australie (2-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ARGENTINE QUALIFIEE POUR LES QUARTS DE FINALE","dateModified":"2022-12-03T20:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:56:36+00:00","articleBody":"          LA PARADE DE MARTINEZ\u00a0! Sur un centre venu de la droite, Kuol se d\u00e9fait de Tagliafico, se retourne et frappe. Le ballon semble glisser sous Martinez, mais le portier argentin finit par bloquer le ballon. L\u2019Argentine toute enti\u00e8re peut souffler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:54:55+00:00","articleBody":"     Les Socceroos sont \u00e0 une minute de l\u2019\u00e9limination\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:54:30+00:00","articleBody":"     Homme du match\u00a0: Omar Da Fonseca au commentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:53:35+00:00","articleBody":"          MESSI\u00a0! Le g\u00e9nie argentin cherche la lucarne, mais sa frappe passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il marque l\u00e0, on d\u00e9boutonne le pantalon, on s\u2019arrache la cravate et on danse el tango\u00a0\u00bb, hurle Omar Da Fonseca.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:52:01+00:00","articleBody":"          LAUTARO MARTINEZ REMANGE LA FEUILLE\u00a0! Messi refixe trois d\u00e9fenseurs australiens et sert Martinez sur sa gauche. Cette fois-ci, il cadre, mais envoie le ballon sur Ryan, qui sauve l\u2019Australie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:50:56+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre de la rencontre veut aussi partir \u00e0 la bagarre avec De Paul. Pas de bagarre finalement. D\u00e9ception au Chaudron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:50:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:49:59+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-03T20:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:49:12+00:00","articleBody":"    Si prolongation, \u00e7a n\u2019existe plus le \u201cbut en or\u201d?    Hello          Non, le \u00ab\u00a0but en or\u00a0\u00bb n\u2019a exist\u00e9 qu\u2019au Mondial 1998 et 2002. Pour le plus grand bonheur des Bleus, et de Laurent Blanc.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:48:06+00:00","articleBody":"          LAUTARO MARTINEZ MANGE LA FEUILLE\u00a0! Messi s\u2019enfonce, fixe quatre d\u00e9fenseurs et sert Martinez, seul face \u00e0 Ryan, qui se trompe de sport en envoie le ballon entre les perches. On en reste \u00e0 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:47:12+00:00","articleBody":"    Pourquoi Di Maria ne joue pas? Est-il suspendu ?    Marlex         Bless\u00e9 lors du dernier match face \u00e0 la Pologne, le s\u00e9lectionneur Scaloni a attendu jusqu\u2019au dernier moment pour d\u00e9cider si il titularisait \u00ab\u00a0ADM\u00a0\u00bb.  Il a estim\u00e9 son joueur trop juste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:45:00+00:00","articleBody":"     Petit hommage \u00e0 Lautaro Martinez qui a cru pouvoir bouger Harry Souttar et a fini sur les fesses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:43:17+00:00","articleBody":"     Romero reste au sol apr\u00e8s un contact avec Kuol. On continue dans le th\u00e8me du football de la bagarre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:41:18+00:00","articleBody":"          LE RUSH DE BEHICH\u00a0! La lat\u00e9ral australien se prend pour Messi et \u00e9limine quatre Argentins, rentre dans la surface et arme sa frappe. Lisandro Martinez se jette au dernier moment pour sauver la patrie et contre en corner. Quel miracle pour les Argentins\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:39:07+00:00","articleBody":"          Mac Allister et Molina sont remplac\u00e9s par Palacios et Montiel      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement argentin","dateModified":"2022-12-03T20:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:35:38+00:00","articleBody":"          Goodwin remet \u00e7a\u00a0! Sur une frappe surpuissante, Goodwin, d\u00e9j\u00e0 buteur contre la France, trouve la t\u00eate de Fernandez qui envoie le ballon dans le petit filet oppos\u00e9. Martinez ne bouge pas. Ca fait 2-1. Il reste 15 minutes dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AUSTRALIE REVIENT A 2-1","dateModified":"2022-12-03T20:36:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:34:36+00:00","articleBody":"     Martinez se fait d\u00e9couper au milieu de terrain juste apr\u00e8s avoir servi Tagliafico. Lequel ne lui rend pas justice en envoyant une frappe de poussin vers le but de Ryan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:33:19+00:00","articleBody":"    Team Cahill ou team Kewell?    Aus Tralia         Tim Cahill \u00e9tait connu pour \u00eatre l\u2019un des meilleurs buteurs de l\u2019histoire de la Premier League de la t\u00eate. Mais Harry Kewell c\u2019\u00e9tait pas mal aussi. Jugez plut\u00f4t\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:31:50+00:00","articleBody":"          Leckie, Degenek et Duke laissent leur place \u00e0 Kuol, MacLaren (pas la voiture, pr\u00e9cise-t-on sur BeIN) et Karacic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement australien","dateModified":"2022-12-03T20:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:31:02+00:00","articleBody":"          Sortie du buteur Leo Messi Julian Alvarez, remplac\u00e9 par Lautaro Martinez.          Et Acuna laisse sa place \u00e0 Tagliafico.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement australien","dateModified":"2022-12-03T20:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:29:50+00:00","articleBody":"     Petit plan en tribunes, sur Tim Cahill. L\u2019homme, la l\u00e9gende du foot australien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:29:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:28:00+00:00","articleBody":"    Vous avez le bonjour de Celeste, d'Albi.    moyen...         Ma m\u00e8re venant du Tarn (Lavaur pr\u00e9cis\u00e9ment), j\u2019appr\u00e9cie la r\u00e9f\u00e9rence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:27:12+00:00","articleBody":"    Des prono pour l\u2019\u00e9tat de la \u00ab\u00a0P\u00e9louse\u00a0\u00bb du stade d\u2019Al Rayan dans une semaine  ?    Dycosh          Un bon champ de patates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:24:51+00:00","articleBody":"     OH MESSI\u00a0! L\u2019Argentin a quelques contres favorables, mais il finit par dribbler cinq Australiens et remonter 40 m\u00e8tres et finir dans la surface. Heureusement pour les Aussies, il est repris au dernier moment. C\u2019est d\u00e9gag\u00e9 en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:22:35+00:00","articleBody":"     Deux dribbles de Messi et la fameuse ouverture passe en retrait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:20:28+00:00","articleBody":"    on peut voir les buts ?    t\u00e9l\u00e9 cass\u00e9e         Pas avant demain (ou alors uniquement sur leur site). Dites \u00ab\u00a0merci la cha\u00eene qui diffuse en clair\u00a0\u00bb\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:19:32+00:00","articleBody":"    Dites, Rowles, c'est celui qui a \u00e9crit \" La th\u00e9orie de la justice \". C'est une question de mon Papy.    Dr\u00e9sienne         Dites-lui qu\u2019il confond John et Kye. Une erreur classique.             Lire aussi :     D\u00e9c\u00e8s de John Rawls, l'exigence de la justice                                                                                                                                                                                                                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:18:06+00:00","articleBody":"          Goodwin et Hrustic remplacent McGree et Baccus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement australien","dateModified":"2022-12-03T20:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:16:06+00:00","articleBody":"          Les Australiens leur ont montr\u00e9 la voie\u00a0: De Paul vient presser la d\u00e9fense. Passe en retrait vers Ryan, qui \u00e9vite De Paul, mais ne voit pas Alvarez arriver derri\u00e8re lui. L\u2019attaquant argentin lui vole le ballon, se retourne et tire dans le but vide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ALVAREZ POUR LE 2-0","dateModified":"2022-12-03T20:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:14:42+00:00","articleBody":"     BeIN nous apprend que la r\u00e9alisation de la finale sera g\u00e9r\u00e9e par un Fran\u00e7ais, Laurent Lachand.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:12:33+00:00","articleBody":"     MARTINEZ SE FAIT A NOUVEAU TRES PEUR\u00a0! Sur une passe en retrait pas assez appuy\u00e9e, Otamendi envoie McGree presser son gardien. On passe pas loin d\u2019un but gag. Toujours 1-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:09:51+00:00","articleBody":"     La Pulga tente sa chance \u00e0 20 m\u00e8tres. Sa frappe est d\u00e9vi\u00e9e, mais ne surprend pas Ryan, vigilant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MESSI\u00a0!","dateModified":"2022-12-03T20:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:09:08+00:00","articleBody":"          Et changement apr\u00e8s quatre minutes. Un choix \u00e9trange, puisque l\u2019Argentine se prive d\u2019une fen\u00eatre de remplacement, alors qu\u2019elle aurait pu faire le changement \u00e0 la mi-temps. Martinez remplace Gomez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement argentin","dateModified":"2022-12-03T20:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:06:43+00:00","articleBody":"     Duke pas loin de contrer le portier argentin\u00a0! Damian Martinez a d\u00fb avoir une petit frayeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:06:00+00:00","articleBody":"     Une minute et une faute australienne. Duke reprend irr\u00e9guli\u00e8rement De Paul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:05:51+00:00","articleBody":"            JORGE SAENZ \/ AP          JSUL . \"Je vous jure M'sieur, c'est lui qui m'a vol\u00e9 mes Chocapic\"    L'homme qui murmure \u00e0 l'oreille de l'arbitre         #JSUL \u00ab\u00a0C\u2019est pas moi, c\u2019est Platini qui a vot\u00e9 pour le Qatar\u00a0\u00bb    L\u00e9o et les bas        #JSUL Pris en flagrant d\u00e9lit de geste de g\u00e9nie,  le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et conduit au poste.    Dominique Verdoyant         JSUL : Stop les gars, JE suis une l\u00e9gende !    Et de mille     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/b338e41_b37d01719b6d421d84b029d14d013b55-0-be553ba09f0244c384ffe8c3776150b2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL sont...","dateModified":"2022-12-03T20:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:04:56+00:00","articleBody":"     Pas de changement non plus, on repart avec les 22 m\u00eames acteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:04:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T20:04:28+00:00","articleBody":"          Pas de but \u00e0 la mi-temps. Toujours 1-0 pour l\u2019Albiceleste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T20:04:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:57:15+00:00","articleBody":"     Pour accompagner la pause, je vous propose un peu de musique argentine dont vous nous direz des nouvelles. Une \u00ab\u00a0carte postale\u00a0\u00bb, si vous voulez.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-03T19:57:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:55:18+00:00","articleBody":"     Un peu plus t\u00f4t, les N\u00e9erlandais ont d\u00e9croch\u00e9 leur billet pour les quarts de finale. Petit retour sur cette rencontre avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexandre Pedro.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: les Pays-Bas peuvent viser tr\u00e8s haut apr\u00e8s leur victoire face aux Etats-Unis                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:55:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:49:38+00:00","articleBody":"    Un petit Brandy & Monica pour f\u00eate les liveurs ou on n'a le droit aux jeux de mots que sur les Aussies?    Ramucho         Le gar\u00e7on est-il v\u00f4tre\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pause musicale","dateModified":"2022-12-03T19:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:48:31+00:00","articleBody":"           JSUL. JORGE SAENZ \/ AP           On met \u00e0 l\u2019honneur le buteur de la premi\u00e8re p\u00e9riode. On vous demande de trouver la meilleure des l\u00e9gendes pour le meneur qui f\u00eate ce soir son 1000e match en carri\u00e8re. R\u00e9sultats \u00e0 la reprise de la partie\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/b338e41_b37d01719b6d421d84b029d14d013b55-0-be553ba09f0244c384ffe8c3776150b2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende) sp\u00e9cial Messi \u00e0 la pause","dateModified":"2022-12-03T19:48:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:48:19+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-0 pour l\u2019Argentine","dateModified":"2022-12-03T19:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:46:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-03T19:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:46:35+00:00","articleBody":"     Grosse d\u00e9bauche d\u2019efforts d\u2019Alvarez, qui ne contre pas Ryan, mais qui y arrive face \u00e0 Degenek.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:44:29+00:00","articleBody":"    Incroyables chants argentins!    \u00c7afaitplaiz         Le frisson, on ne va pas se mentir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:44:05+00:00","articleBody":"    Vous avez bien trait\u00e9 Messi de parasite, c'est bien \u00e7a?    Diego         Jamais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:43:50+00:00","articleBody":"    Un jour vous pourrez dire \u00e0 vos petits enfants : \"J'ai liv\u00e9 un match de Messi...\"    \u0421\u0430\u0448\u0430          J\u2019ai eu la chance de couvrir son arriv\u00e9e \u00e0 Paris, mais liver est tout aussi chouette.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:43:39+00:00","articleBody":"     Messi vient de recevoir un gros tampon apr\u00e8s une petite perc\u00e9e dans la d\u00e9fense argentine. Souttar lui a fait comprendre qu\u2019il valait mieux ne pas revenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:43:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:43:03+00:00","articleBody":"    Omar Da Fonseca est qd m\u00eame g\u00e9nial aux commentaires...    Festif          Partisan, mais il r\u00e9gale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:40:03+00:00","articleBody":"     On rappelle que ce but est la cons\u00e9quence directe du pressing de Messi sur le lat\u00e9ral australien, pour aller remporter une touche. Deux actions plus tard, la Pulga ouvre la marque. De l\u00e0 \u00e0 faire l\u2019\u00e9loge de la \u00ab\u00a0garra\u00a0\u00bb sud-am\u00e9ricaine, qui fait que les plus grands des artistes du ballon rond se d\u00e9pouillent pour le r\u00e9cup\u00e9rer, il n\u2019y a qu\u2019un pas qu\u2019on franchit aisement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-03T19:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:39:14+00:00","articleBody":"          Deuxi\u00e8me carton jaune du match pour Degenek, qui sera suspendu en cas de qualification en quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:39:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:38:09+00:00","articleBody":"     Neuvi\u00e8me but pour la Pulga en Coupe du monde (autant que Ronaldo). Le premier en match \u00e9liminatoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:36:04+00:00","articleBody":"          1-0 pour les Argentins\u00a0! Messi centre en retrait vers Mac Allister, qui trouve Otamendi, qui rate son contr\u00f4le qui se transforme en passe pour Messi. Frappe crois\u00e9e, Ryan est trop court et \u00e7a finit au fond des filets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LEO MESSI\u00a0!","dateModified":"2022-12-03T19:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:35:17+00:00","articleBody":"     Messi vient chercher la bagarre avec Behich. L\u2019arbitre s\u00e9pare les deux bellig\u00e9rants. On a rarement vu Messi agir ainsi.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:33:29+00:00","articleBody":"    Baccus fait tourner la t\u00eate aux argentins ?     Maradona          Baccus aurait fait un magnifique joueur pour la s\u00e9lection v\u00e9n\u00e9zuelienne, surnomm\u00e9e la \u00ab\u00a0Vinotinto\u00a0\u00bb  (pour vin rouge).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:32:32+00:00","articleBody":"    Si c'est Am\u00e9rique de Nord qui accueille la prochaine coupe du monde....est-ce qu'on sera oblig\u00e9 de l'appeler la coupe du monde de \u00b4soccer'...?    footballeur          A croire, cher footballeur, que vous lisez dans notre t\u00eate. Ou dans nos articles, comme celui-ci, o\u00f9 l\u2019on pose peu ou prou cette question.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: avant \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Mondial 2026, les Etats-Unis prennent la t\u00eate du football nord-am\u00e9ricain                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-03T19:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:32:22+00:00","articleBody":"     McGree fait danser Acuna sur un joli sombrero. L\u2019Argentin en prend ombrage et commet une faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:32:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:31:16+00:00","articleBody":"     Messi a vu le ballon lui arriver dans les pieds, suivi par quatre Australiens lanc\u00e9s \u00e0 pleine vitesse. Il a perdu le ballon dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:30:31+00:00","articleBody":"     Sur le corner, Otamendi se fait bouger par Souttar qui prend le dessus sans sauter. Mais ce n\u2019est pas cadr\u00e9 et d\u00e9gag\u00e9 par la d\u00e9fense argentine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:30:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:29:19+00:00","articleBody":"    Et Acuna, c'est votre Tata?     Mais quelle phrase magnifique!         Je pr\u00e9f\u00e8re Tata Martino-yoyo.                Gerardo \u00ab\u00a0Tata\u00a0\u00bb Martino. MANU FERNANDEZ \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/00dc5c5_cf7c79ba9f6e438ba7a91ccc6ba6ed98-0-cfb0986aa6c84b74894c42e586992a54.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:29:12+00:00","articleBody":"     Encore un corner pour les Australiens. Les Argentins se font bouger dans cette premi\u00e8re demi-heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:27:56+00:00","articleBody":"    Baccus il a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 entrer au Qatar ?    Al-Kh\u00f4l         Alcool est un mot d\u2019origine arabe, donc pourquoi pas\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:27:11+00:00","articleBody":"     Les Argentins d\u00e9couvrent l\u2019inconv\u00e9nient du pressing\u00a0: quand on est trois \u00e0 le faire, \u00e7a marche moyennement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:26:17+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que la tondeuse \u00e0 gazon thermique Mac Allister tract\u00e9e 140 cc est une excellente machine.    Dr\u00e9sienne         Comme sur la pelouse, Mac Allister, c\u2019est de la m\u00e9canique de pr\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:26:08+00:00","articleBody":"     Mauvais relance d\u2019Otamendi. L\u2019Argentin trouve une touche directe hors de ses 22. Ballon australien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:26:00+00:00","articleBody":"    Remarquez, l'affiche serait sans doute plus palpitante au rugby ! Ici, difficile d'imaginer autre chose qu'une victoire argentine... quoique...!    BA         Les limites sont votre imagination. Tout est possible, comme a dit l\u2019autre. Mais un r\u00e9sultat est, on doit en convenir, plus vraisemblable que l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:24:32+00:00","articleBody":"     Superbe phase de relance australienne. Ca finit avec un centre de Degenek sur le c\u00f4t\u00e9 droit, contr\u00e9 par Acuna. Ce sera donc un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:21:44+00:00","articleBody":"    Et chez les Papu y a des Papu \u00e0 poux et des Papu pas \u00e0 poux...    Virelangue                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:21:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:20:35+00:00","articleBody":"     Oh le gros duel entre Duke et De Paul. L\u2019Argentin passe l\u2019\u00e9paule et parvient \u00e0 accompagner le ballon en six-m\u00e8tres. Grosse bagarre dans la surface argentine, mais c\u2019est propre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:20:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:19:14+00:00","articleBody":"    Beaucoup d\u2019arbitres chauves lors de cette coupe du monde..    Observation         De toute \u00e9vidence une instruction de leur arbitre en chef, Pierluigi Collina (le patron des arbitres mondiaux), ou de Gianni Infantino, boss de la FIFA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:18:34+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re frappe du match pour Papu Gomez. Ca passe entre les perches. 3-0 pour les Argentins.          Ah non, on me dit que c\u2019est du football. C\u2019est donc largement au-dessus. 0-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:16:30+00:00","articleBody":"    Pour connaitre la teneur des chants argentins, Cl\u00e9ment a t-il fait espagnol deuxi\u00e8me langue ?    En direct de Doha         Troisi\u00e8me, pour \u00eatre pr\u00e9cis. En revanche, venant d\u2019une petite ville non loin de l\u2019Espagne, j\u2019ai eu l\u2019occasion de pratiquer l\u2019idiome de Cervantes \u00e0 de nombreuses reprises.          Mais comprenons-nous bien, les Argentins ne chantent pas des chansons de No\u00ebl en ce moment (je comparais l\u2019atmosph\u00e8re, c\u2019est tout). Ils chantent juste, et mettent une sacr\u00e9e ambiance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-12-03T19:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:16:12+00:00","articleBody":"          Premier avertissement du match pour Irvine, qui a essauy\u00e9 ses crampons sur la semelle d\u2019un camarade argentin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:15:55+00:00","articleBody":"           Le kop des supporters argentins. GLYN KIRK \/ AFP                 Des supporters australiens qui prennent la pose. ALFREDO ESTRELLA \/ AFP                 La furia argentine. JUAN MABROMATA \/ AFP                 Un fan australien qui a envie de s\u2019\u00e9charper. ALFREDO ESTRELLA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/72e6324_5916162-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques images en direct des tribunes du stade Ahmad Bin Ali","dateModified":"2022-12-03T19:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:14:28+00:00","articleBody":"     Bonne ouverture argentine vers Alvarez, qui se fait devancer par Souttar. Bon courage pour le contourner ensuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:14:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:12:17+00:00","articleBody":"     Superbe tactique australienne\u00a0: on redouble les passes entre d\u00e9fenseurs, avant d\u2019envoyer une grosse minasse vers les ailiers. Le contr\u00f4le est beau, mais un peu trop long. Ca sort en touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:10:53+00:00","articleBody":"           Premier combat\u00a0: Enzo Fernandez VS Mitchell Duke. GLYN KIRK \/ AFP                 Aaron Mooy et Julian Alvarez en plat de r\u00e9sistance. ODD ANDERSEN \/ AFP                 Et enfin Aziz Behich VS Julian Alvarez, acte 2. JUAN MABROMATA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/80ed77e_5916378-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques images du combat propos\u00e9 en d\u00e9but de partie \u00e0 Al-Rayyan","dateModified":"2022-12-03T19:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:10:43+00:00","articleBody":"     Avez-vous d\u00e9j\u00e0 vu un contr\u00f4le rat\u00e9 de Lionel Messi\u00a0?          Maintenant oui.          Ballon r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Socceroos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:08:24+00:00","articleBody":"     Messi vient de voir le ballon. Et la semelle de Baccus, qui a aussi mis la hanche au passage. Coup-franc au milieu de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:08:00+00:00","articleBody":"    On est d'accord que l'annonce de la derni\u00e8re Coupe du Monde de Messi, c'est du gros bluff ?    Tristram         Il aura 39 ans en 2026, donc pas sur que La Pulge bluffe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:08:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:07:37+00:00","articleBody":"    Les Australiens ont-ils une chance ?    Australipit\u00eat         Ca para\u00eet difficile, mais les Aussies n\u2019ont jamais pris de racl\u00e9e face aux Argentins. Lors de leurs deux rares affrontements \u00e0 enjeu, en barrages pour le Mondial 1994, l\u2019Albiceleste s\u2019en \u00e9tait tir\u00e9e de justesse, avec une courte victoire 1-0 au match retour, apr\u00e8s un 1-1 \u00e0 l\u2019aller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:07:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:07:33+00:00","articleBody":"     Superbe pressing australien pour l\u2019instant. Ca vient chasser les d\u00e9fenseurs et Messi ne voit pas le ballon dans ce d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:05:56+00:00","articleBody":"     Au ralenti, on n\u2019\u00e9tait peut-\u00eatre pas loin du p\u00e9nalty. Mais pas de VAR. 0-0 apr\u00e8s cinq minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:05:14+00:00","articleBody":"     Les Argentins r\u00e9clament une main apr\u00e8s un centre de Gomez. L\u2019arbitre de la rencontre ne bronche pas. Les bras au ciel des joueurs de l\u2019Albiceleste n\u2019y changent rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:05:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:03:20+00:00","articleBody":"     L\u2019Australie presse en 4-2-4. Un choix os\u00e9, pour l\u2019instant, \u00e7a paie, les Argentins ont du mal \u00e0 sortir le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:02:07+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re touche longue pour les Australiens. C\u2019est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la d\u00e9fense argentine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html#772278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/argentine-australie-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152849_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T19:01:22+00:00","articleBody":"    Installez-vous devant votre match, avec Walid et Gr\u00e9gor.    Dr\u00e9sienne         Merci, on vous esp\u00e8re en forme avec votre Papy\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/209/0/2514/1257/1342/671/60/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas","dateModified":"2022-12-03T19:01:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/2514/1676/1342/894/3/0/a3dff02_5917463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/04/19-16">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Démission collective du président et des membres du conseil d’administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d’écoutes compromettantes… Le célèbre club de football est au cœur d’une crise dont les conséquences pourraient être très lourdes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société            La semaine noire de la Juventus Turin      Démission collective du président et des membres du conseil d’administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d’écoutes compromettantes… Le célèbre club de football est au cœur d’une crise dont les conséquences pourraient être très lourdes.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié hier à 15h42, mis à jour hier à 16h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Andrea Agnelli, l’ancien président de la Juventus Turin, à Madrid, le 19 février 2019.  GABRIEL BOUYS / AFP               La Juventus Turin a traversé l’une des semaines la plus noires de son histoire, et le calvaire n’est pas terminé, chaque jour apportant son lot de mauvaises nouvelles pour le club aux trente-six titres de champion d’Italie. L’équipe à l’emblématique maillot noir et blanc, dont le statut national auprès de nombreux amateurs de football est unique dans la péninsule, se trouve plongée dans une crise financière et judiciaire de grande ampleur.          Vendredi 2 décembre, la presse italienne a publié des extraits de conversations compromettantes entre des cadres du club, interceptées par les enquêteurs de la garde des finances italienne. Certains de ces échanges, où de mauvaises pratiques sont reconnues, concernent même l’ancien président de la Juventus Andrea Agnelli et son cousin John Elkann, héritier de l’empire Fiat et à la tête de la holding Exor, l’actionnaire majoritaire du club. La veille, le parquet de la capitale du Piémont avait demandé le renvoi en justice d’Andrea Agnelli et de douze dirigeants de la Juventus, soupçonnés d’irrégularités majeures.          Le premier coup de théâtre de la semaine est intervenu dans la soirée du lundi 28 novembre, quand M. Agnelli et l’ensemble du conseil d’administration de la Juventus ont annoncé collectivement leur démission, en écho aux enquêtes judiciaires visant le club pour d’éventuelles malversations comptables. Après les annonces de la justice italienne, l’Union européenne des associations de football (UEFA) a également déclaré qu’elle ouvrait une enquête sur le club, dont l’action a chuté à la Bourse de Milan.          Les turbulences en cours résultent de l’aggravation d’une crise nouée autour d’une enquête ouverte en 2021 sur des soupçons de malversations au sein du club comme la présentation de fausses informations comptables aux investisseurs et la production de factures liées à des transactions inexistantes. Le but de telles manœuvres aurait été, dans les deux cas, de maquiller la situation financière du club, dégradée par les choix stratégiques hasardeux opérés au cours des dernières années. La Juventus a enregistré de grosses pertes liées, entre autres, au salaire versé à l’ancien joueur vedette portugais Cristiano Ronaldo entre 2018 et 2021, donc pendant la période de la pandémie de Covid-19, où les recettes ont chuté du fait de la fermeture des stades.          « Faux échanges » de joueurs          Pour améliorer artificiellement son bilan, le club a utilisé un système de faux échanges de joueurs. Ce mécanisme de ventes croisées avec d’autres formations n’implique pas d’échange financier mais a permis d’inscrire dans le bilan comptable du club des plus-values fictives associées à la valorisation des joueurs concernés. Selon les médias italiens, les sommes enregistrées ainsi pourraient atteindre jusqu’à 282 millions d’euros.        Il vous reste 58.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/03/la-semaine-noire-de-la-juventus-turin_6152840_3224.html"},"headline":"La semaine noire de la Juventus Turin","dateCreated":"2022-12-03T15:42:25+01:00","datePublished":"2022-12-03T15:42:25+01:00","dateModified":"2022-12-03T16:41:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice sportive"],"keywords":["Justice sportive","International","Soci\u00e9t\u00e9","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Italie","Football","Europe","Sport"],"description":"D\u00e9mission collective du pr\u00e9sident et des membres du conseil d\u2019administration du club, demande de renvoi en justice, fuites d\u2019\u00e9coutes compromettantes\u2026 Le c\u00e9l\u00e8bre club de football est au c\u0153ur d\u2019une crise dont les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre tr\u00e8s lourdes.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/3078/1539/1342/671/60/0/bd85a03_1670075287609-000-32vz7ga.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice sportive","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice-sportive/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-17">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Les Oranje ont su faire preuve d’efficacité en première période pour déjouer le piège américain (3-1). Memphis Depay, Daley Blind et Denzel Dumfries sont les buteurs néerlandais. Les Pays-Bas affronteront en quarts le vainqueur d’Argentine-Australie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Tut tut par principe     leolo         Vous gagnez le respect du Kop d’Austerlitz.                    Le 03/12 à 17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’orange passe au rouge pour les Américains…    DuCruyff         C’est mécanique.                    Le 03/12 à 17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              VICTOIRE DES NEERLANDAIS                       Les Pays-Bas s’imposent 3 à 1 contre les Etats-Unis et se qualifient pour les quarts de finale.                    Le 03/12 à 17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dernier contre néerlandais, mais Simons préfère temporiser. Van Gaal reste de marbre.                    Le 03/12 à 17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Remontading ?    Fun         It’s complicated.                                        Le 03/12 à 17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui sera l adversaire des Pays Bas en quart de finale ?    JC         Le gagnant d’Argentine-Australie.                    Le 03/12 à 17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double changement néerlandais             Aké et Gakpo (pas buteur aujourd’hui) laissent leur place à De Ligt et Weghorst.                    Le 03/12 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six minutes de temps additionnel                                                Le 03/12 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Superbe défense américaine, alors que Bergwijn cherchait à combiner avec Simons pour s’ouvrir un angle de tir. Ca finit sur la côté gauche et c’est parfaitement défendu par Robinson, puis capté par Turner.                    Le 03/12 à 17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Zimmerman. Il etait pas cycliste avant?    Chris         Un grand chanteur pour sur, puisqu’il s’agit du nom de Bob Dylan.                    Le 03/12 à 17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Simons est il le joueur que le PSG n a pas conserve ?    Jaco         Le même. Il joue désormais au PSV Eindhoven.                    Le 03/12 à 17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Frenkie de Jong averti après avoir fauché Aaronson.                    Le 03/12 à 17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  ZIMMERMAN ! L’Américain tente un retourné acrobatique pas très orthodoxe, mais c’est raté. Ca passe largement à côté du but de Noppert. Toujours 3-1.                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre les Pays-Bas et les Etats-Unis, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du premier huitième de finale de la Coupe du monde, qui va opposer les Néerlandais, premiers du groupe A, aux Américains, deuxièmes du groupe B.         Où ? Au stade international Khalifa, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Alexandre Pedro, en direct du stade.         La composition des équipes :         Pays-Bas         Noppert - Timber, Van Dijk (cap.), Aké - Dumfries, De Roon, F. De Jong, Blind - Klaassen - Gakpo, Depay.         Sélectionneur : Louis van Gaal.         Etats-Unis         Turner – Dest, Zimmerman, Ream, Robinson – McKennie, Adams (cap), Musah – Weah, Ferreira, Pulisic.         Sélectionneur : Gregg Berhalter.         Qui arbitre ? Wilton Sampaio (Brésil).         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Kanye West qui fait l’éloge de Hitler et embarrasse le Parti républicain         A lire en attendant         Au Qatar, la dernière mission de Louis van Gaal, « sauveur » autoproclamé du football néerlandais         Avant « leur » Mondial 2026, les Etats-Unis prennent la tête du football nord-américain         Timothy Weah, un « fils de » qui se fait un prénom avec les Etats-Unis         Dans un climat suffocant, les Etats-Unis éliminent l’Iran         La fiche « non officielle » de l’équipe des Pays-Bas         LLa fiche « non officielle » de l’équipe des Etats-Unis         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-03T17:34:27+00:00","coverageEndTime":"2022-12-03T17:34:27+00:00","headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","description":"Les Oranje ont su faire preuve d\u2019efficacit\u00e9 en premi\u00e8re p\u00e9riode pour d\u00e9jouer le pi\u00e8ge am\u00e9ricain (3-1). Memphis Depay, Daley Blind et Denzel Dumfries sont les buteurs n\u00e9erlandais. Les Pays-Bas affronteront en quarts le vainqueur d\u2019Argentine-Australie.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Pays-Bas - Etats-Unis : les Néerlandais premiers qualifiés pour les quarts de finale du Mondial","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Oranje ont su faire preuve d\u2019efficacit\u00e9 en premi\u00e8re p\u00e9riode pour d\u00e9jouer le pi\u00e8ge am\u00e9ricain (3-1). Memphis Depay, Daley Blind et Denzel Dumfries sont les buteurs n\u00e9erlandais. Les Pays-Bas affronteront en quarts le vainqueur d\u2019Argentine-Australie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/4422/2948/1342/894/3/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-12-03T17:34:27+00:00"
,"endDate":"2022-12-03T17:34:27+00:00"
  Les Pays-Bas sont la premi\u00e8re nation \u00e0 se qualifier pour les quarts de finale de la Coupe du monde 2022. Les N\u00e9erlandais ont battu les Etats-Unis 3 buts \u00e0 1, lors de ce premier huiti\u00e8me de finale.          Si les Am\u00e9ricains d\u00e9butent mieux cette rencontre, les N\u00e9erlandais sont plus r\u00e9alistes devant le but. Alors que Christian Pulisic manque son face \u00e0 face (3e minute), Memphis Depay ne tremble pas au moment de convertir un centre de Denzel Dumfries (1-0, 10e). Les Am\u00e9ricains mettent le pied sur le ballon, mais ne se procurent pas de v\u00e9ritables occasions. Juste avant la mi-temps, Dumfries d\u00e9livre une nouvelle passe d\u00e9cisive, toujours sur un centre en retrait. Daley Blind trompe, lui aussi, Matt Turner pour porter le score \u00e0 2-0 (45e+1).Les Am\u00e9ricains se montrent plus dangereux au retour des vestiaires. Cody Gakpo sauve m\u00eame les N\u00e9erlandais sur sa ligne apr\u00e8s un corner am\u00e9ricain (49e). De leur c\u00f4t\u00e9, les N\u00e9erlandais manquent de tuer le match par Depay \u00e0 trois reprises (51e, 61e et 71e), mais trois exploits du portier am\u00e9ricain, Matt Turner, permettent aux Am\u00e9ricains d\u2019y croire toujours. Apr\u00e8s un rat\u00e9 invraisemblable (75e), Haji Wright finit par relancer le match d\u2019un but plein de r\u00e9ussite (2-1, 77e).Mais, avant m\u00eame que les hommes de Gregg Berhalter n\u2019aient la chance d\u2019\u00e9galiser, Denzel Dumfries tue le match en reprenant un centre de Blind (3-1, 81e). Impuissants, les Am\u00e9ricains voient la qualification s\u2019\u00e9chapper sans avoir la possibilit\u00e9 d\u2019inqui\u00e9ter Andries Noppert, le gardien n\u00e9erlandais.                    Avec cette victoire, les N\u00e9erlandais sont donc les premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale. Ils affronteront le vainqueur d\u2019Argentine-Australie, vendredi \u00e0 20 heures.          En face, pour la troisi\u00e8me fois de suite (ils n\u2019\u00e9taient pas qualifi\u00e9s en 2018), les Am\u00e9ricains s\u2019arr\u00eatent en huiti\u00e8mes de finale. A quatre ans de la Coupe du monde 2026, qu\u2019ils coorganisent avec le Canada et le Mexique, les Am\u00e9ricains, plus jeune \u00e9quipe de la comp\u00e9tition, ont montr\u00e9 de belles promesses, mais ont pu voir le chemin qu\u2019il leur restait \u00e0 parcourir pour rejoindre les plus grandes nations mondiales.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Pays-Bas - Etats-Unis","dateModified":"2022-12-03T17:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:12:47+00:00","articleBody":"     Et une rencontre entre l\u2019Argentine de Lionel Messi et l\u2019Australie. A tout de suite\u00a0!             Lire aussi :   Argentine-Australie : l\u2019Albiceleste se qualifie pour les quarts de finale et rejoint les Pays-Bas                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez-nous tout de suite pour l\u2019autre huiti\u00e8me de finale du jour","dateModified":"2022-12-03T17:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:11:59+00:00","articleBody":"           L\u2019Am\u00e9ricain Haji Wright, triste, malgr\u00e9 son but qui a redonn\u00e9 un peu d\u2019espoir aux Am\u00e9ricains en fin de match. Les Etats-Unis sont \u00e9limin\u00e9s. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 Christian Pulisic dans les bras de son co\u00e9quipier Cristian Roldan \u00e0 l\u2019issue du match. ADRIAN DENNIS \/ AFP                 Les joueurs am\u00e9rciains saluent leurs supporters, venus encourager la Team USA au stade international Khalifa de Doha (Qatar). FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/fe850fd_5915468-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tristesse am\u00e9ricaine","dateModified":"2022-12-03T17:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:09:23+00:00","articleBody":"           Y\u2019a GIUSEPPE CACACE  \/ AFP                 d\u2019la RAUL ARBOLEDA \/ AFP                 joie. GIUSEPPE CACACE  \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/9324df2_5915493-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie n\u00e9erlandaise en images","dateModified":"2022-12-03T17:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:06:09+00:00","articleBody":"    c'est qui votre h\u00e9ros de la soir\u00e9e ?    Kirikou         Un but, deux passes d\u00e9cisives\u00a0: Denzel Dumfries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T17:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T17:05:54+00:00","articleBody":"    Est-ce que les USA, le Mexique et le Canada seront tous les trois qualifi\u00e9s pour la prochaine?    Merci les Liveurs          Oui, d\u2019office en qualit\u00e9 de pays organisateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T17:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:59:29+00:00","articleBody":"    Pays Bas Argentine peut \u00eatre.??? Les deux \u00e9quipes se sont rencontr\u00e9es depuis 1978 ?    Kemp\u00e8s         Oh oui, et tr\u00e8s souvent dans des rencontres \u00e0 \u00e9limination directe. La derni\u00e8re en date remonte \u00e0 la demi-finale du Mondial 2014, remport\u00e9e par les Argentins aux tirs au but.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:57:21+00:00","articleBody":"    #CQTP 3-1 pour les Pays-Bas.    Gototogo        CQTP :  pays-bas 3 - 1 \r\n2 buts de Gakpo et 1 de Weah\r\nPour le 3\u00e8me je ne sais pas encore...\r\nJe saurai en vous lisant (livant)\r\nTut tut par principe     leolo         Vous gagnez le respect du Kop d\u2019Austerlitz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CQTP\u00a0: bravo \u00e0 ceux qui ont trouv\u00e9 le tout-pile\u00a0! ","dateModified":"2022-12-03T16:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:56:09+00:00","articleBody":"    L\u2019orange passe au rouge pour les Am\u00e9ricains\u2026    DuCruyff         C\u2019est m\u00e9canique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:54:18+00:00","articleBody":"                    Les Pays-Bas s\u2019imposent 3 \u00e0 1 contre les Etats-Unis et se qualifient pour les quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VICTOIRE DES NEERLANDAIS","dateModified":"2022-12-03T16:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:52:49+00:00","articleBody":"     Dernier contre n\u00e9erlandais, mais Simons pr\u00e9f\u00e8re temporiser. Van Gaal reste de marbre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:51:06+00:00","articleBody":"    Remontading ?    Fun         It\u2019s complicated.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:50:47+00:00","articleBody":"    Qui sera l adversaire des Pays Bas en quart de finale ?    JC         Le gagnant d\u2019Argentine-Australie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:50:35+00:00","articleBody":"          Ak\u00e9 et Gakpo (pas buteur aujourd\u2019hui) laissent leur place \u00e0 De Ligt et Weghorst.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-12-03T16:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:47:13+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-12-03T16:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:47:05+00:00","articleBody":"     Superbe d\u00e9fense am\u00e9ricaine, alors que Bergwijn cherchait \u00e0 combiner avec Simons pour s\u2019ouvrir un angle de tir. Ca finit sur la c\u00f4t\u00e9 gauche et c\u2019est parfaitement d\u00e9fendu par Robinson, puis capt\u00e9 par Turner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:45:45+00:00","articleBody":"    Zimmerman. Il etait pas cycliste avant?    Chris         Un grand chanteur pour sur, puisqu\u2019il s\u2019agit du nom de Bob Dylan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:44:46+00:00","articleBody":"    Simons est il le joueur que le PSG n a pas conserve ?    Jaco         Le m\u00eame. Il joue d\u00e9sormais au PSV Eindhoven.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:44:06+00:00","articleBody":"          Frenkie de Jong averti apr\u00e8s avoir fauch\u00e9 Aaronson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:43:38+00:00","articleBody":"     ZIMMERMAN\u00a0! L\u2019Am\u00e9ricain tente un retourn\u00e9 acrobatique pas tr\u00e8s orthodoxe, mais c\u2019est rat\u00e9. Ca passe largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but de Noppert. Toujours 3-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:42:44+00:00","articleBody":"     LE RETOUR DE VAN DIJK\u00a0! Haji Wright n\u2019\u00e9tait pas loin du doubl\u00e9, mais le d\u00e9fenseur de Liverpool intervient et d\u00e9gage en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:41:05+00:00","articleBody":"    Quels sont les classements des \ud83c\uddfa\ud83c\uddf8 et des \ud83c\uddf3\ud83c\uddf1 ?    \ud83c\uddeb\ud83c\uddf7          Au classement FIFA, les Etats-Unis pointent \u00e0 la 16e place. Huit places derri\u00e8re les Pays-Bas, 8e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:39:40+00:00","articleBody":"          Depay sort, Simons rentre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement n\u00e9erlandais","dateModified":"2022-12-03T16:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:39:12+00:00","articleBody":"    Comment puis je calmer mes coll\u00e8gues \u00e9tatsunien-nes ?    Toto1         Deux mots\u00a0: Denzel Dumfries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:38:53+00:00","articleBody":"          LE CIEL TOMBE SUR LA TETE DES AMERICAINS\u00a0! D\u00e9j\u00e0 auteur de deux passes d\u00e9cisives, le N\u00e9erlandais est cette fois-ci \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un centre de Blind, venu de la gauche. Plat du pied, s\u00e9curit\u00e9 petit filet. 3-1 pour les Pays-Bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DUMFRIES POUR LE 3-1\u00a0!","dateModified":"2022-12-03T16:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:36:53+00:00","articleBody":"     Pression sur les Oranje\u00a0! Les Am\u00e9ricains poussent \u00e0 dix minutes de la fin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:34:41+00:00","articleBody":"     LA SORTIE DE NOPPERT\u00a0! Sur une superbe ouverture am\u00e9ricaine, Wright est envoy\u00e9 vers le but n\u00e9erlandais, mais Noppert est sorti plus vite. Ca chauffe sur le but n\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:32:53+00:00","articleBody":"          Sur un centre de Pulisic, l\u2019attaquant am\u00e9ricain touche le ballon comme il peut. Ca lobe Noppert et finit dans le petit filet oppos\u00e9. Les Am\u00e9ricains reviennent \u00e0 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"HAJI WRIGHT\u00a0!","dateModified":"2022-12-03T16:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:32:35+00:00","articleBody":"          WRIGHT MANGE LA FEUILLE\u00a0! Sur une passe en retrait compl\u00e8tement rat\u00e9e, Dumfries manque de donner une troisi\u00e8me passe d\u00e9cisive \u00e0 Wright. L\u2019attaquant am\u00e9ricain a un face \u00e0 face \u00e0 jouer, mais rate compl\u00e8tement son contr\u00f4le. R\u00e9sultat, c\u2019est impossible \u00e0 redresser ensuite et sauv\u00e9 par la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:32:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:32:23+00:00","articleBody":"          Dest sort, et  Yedlin fait son entr\u00e9e en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement am\u00e9ricain ","dateModified":"2022-12-03T16:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:31:16+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant am\u00e9ricain se plaint d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9 au moment de sa frappe. Il est juste tomb\u00e9 sur Van Dijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:30:40+00:00","articleBody":"     Reyna tente sa chance, mais d\u00e9visse compl\u00e8tement sa frappe qui ne finit pas loin de la ligne de touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:29:31+00:00","articleBody":"          LA PARADE DE TURNER\u00a0! Sur une frappe de Blind, le portier am\u00e9ricain repousse sur la t\u00eate de Depay, mais l\u2019attaquant n\u00e9erlandais manque de puissance et permet au gardien adverse de r\u00e9aliser un nouvel arr\u00eat. On en reste \u00e0 2-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:26:52+00:00","articleBody":"    On en est o\u00f9 de la possession ?    Poss\u00e9d\u00e9         Il faut demander aux Belges. Plus s\u00e9rieusement, les Etats-Unis dominent dans ce compartiment du jeu avec 53% contre 34% pour les N\u00e9erlandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:26:44+00:00","articleBody":"     Depay tra\u00eene dans la dos de Zimmerman. Heureusement pour les Am\u00e9ricains, leur d\u00e9fenseur ne se trouve pas sur un nouveau centre de Dumfries.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:25:28+00:00","articleBody":"     Timber plus malin qu\u2019Aaronson qui avait tent\u00e9 de le dribbler. Ballon r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le N\u00e9erlandais + faute dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:23:54+00:00","articleBody":"          Weah laisse sa place \u00e0 Aaronson et McKennie c\u00e8de la sienne \u00e0 Wright.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement am\u00e9ricain","dateModified":"2022-12-03T16:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:23:19+00:00","articleBody":"     Robinson se rel\u00e8ve. Il bo\u00eete un peu, mais devrait reprendre sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:23:01+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de Depay et on passe sous silence le travail de l\u2019ombre de Depoutre. N\u2019est-ce pas injuste ?    Bartholom\u00e4us          Ca me rappelle le travail de l\u2019ombre de Laurent Depo\u00eetre, attaquant belge tr\u00e8s imposant d\u2019un m\u00e8tre 91, qui compte un but en une s\u00e9lectiona avec les Diables rouges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:23:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:22:14+00:00","articleBody":"     Robinson semble s\u2019\u00eatre fait mal sur son retour devant Dumfries. Le lat\u00e9ral am\u00e9ricain reste au sol et a l\u2019air de souffrir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:20:26+00:00","articleBody":"          Dumfries s\u2019effondre dans la surface apr\u00e8s un retour de Robinson. Le N\u00e9erlandais a trop attendu et s\u2019est fait surprendre alors qu\u2019il avait une bonne balle de 3-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YAPAPENO","dateModified":"2022-12-03T16:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:18:31+00:00","articleBody":"          MEMPHIS DEPAY\u00a0! Sans \u00e9lan, l\u2019attaquant n\u00e9erlandais tente sa chance \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Ca prend le chemin de la lucarne, mais Turner d\u00e9tourne en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:18:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:16:54+00:00","articleBody":"          Le premier carton du match est pour Koopmeiners, venu d\u00e9couper de l\u2019Am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:16:14+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En exclu, la chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de Jurrien Timber","dateModified":"2022-12-03T16:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:15:57+00:00","articleBody":"     Faute de Van Dijk sur Pulisic et bon coup-franc pour les Am\u00e9ricains \u00e0 une trentaine de m\u00e8tres du but de Noppert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:15:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:15:07+00:00","articleBody":"     Bonne couverture de Zimmerman devant Depay. L\u2019attaquant n\u00e9erlandais \u00e9tait recherch\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:13:05+00:00","articleBody":"     McKennie tente d\u2019aller chercher un ballon prot\u00e9g\u00e9 par Van Dijk. C\u2019est beau l\u2019espoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:12:17+00:00","articleBody":"     Oh le petit num\u00e9ro de Gakpo sur le c\u00f4t\u00e9 droit. Double double-contact, deux Am\u00e9ricains \u00e9limin\u00e9s. Malheureusement, le relais avec Bergwijn n\u2019est pas aussi efficace.\u00a0C\u2019est dommage pour les N\u00e9erlandais, parce que Depay attendait d\u00e9j\u00e0 l\u2019offrande dans l\u2019axe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:10:55+00:00","articleBody":"     MCKENNIE\u00a0! Reyna fixe son d\u00e9fenseur sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface et sert McKennie en retrait, mais la frappe de l\u2019Am\u00e9ricain passe au-dessus du but de Noppert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:09:57+00:00","articleBody":"     Pulisic tente sa chance \u00e0 20 m\u00e8tres apr\u00e8s un rush sur le c\u00f4t\u00e9 droit, mais Noppert accueille tranquillement le ballon dans sa niche. Ca doit remuer dans la t\u00eate de l\u2019Am\u00e9ricain depuis son face \u00e0 face manqu\u00e9 en tout d\u00e9but de match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:08:06+00:00","articleBody":"    il ne manque que 3 buts  aux am\u00e9ricains pour l'emporter.    J Biden         M\u00eame deux, si derri\u00e8re ils s\u2019imposent aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:07:56+00:00","articleBody":"          MEMPHIS\u00a0! Sur un centre de Dumfries, venu de la droite, Depay devance la d\u00e9fense am\u00e9ricaine et, du bout du pied, tente de tromper Turner, qui repousse comme il peut. C\u2019\u00e9tait une balle de 3-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:06:56+00:00","articleBody":"          GAKPO SAUVE LES PAYS-BAS SUR SA LIGNE\u00a0! Sur un corner de Pulisic,\u00a0McKennie s\u2019impose dans les airs, le ballon tra\u00eene dans les six-m\u00e8tres et Ream trompe Noppert, parti \u00e0 la p\u00eache, mais Gakpo sauve la patrie en repoussant sur sa ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:05:40+00:00","articleBody":"     OH MEMPHIS\u00a0! L\u2019attaquant du Bar\u00e7a perce le rideau d\u00e9fensif am\u00e9ricain et joue parfaitement son 2 contre 1 en d\u00e9calant Gakpo, mais sa passe est un peu trop longue. C\u2019\u00e9tait une superbe opportunit\u00e9 pour les N\u00e9erlandais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T16:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:04:29+00:00","articleBody":"           R\u00e9sultats JSUL. LUCA BRUNO \/ AP          JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende) - Eh mec je crois que t'as un ballon sur la nuque...  Je suis allergique, vas-y enl\u00e8ve-moi ce truc!    SOS ballon parasite        #jsul\r\nA votre bon coeur messieurs dames, un petit but de charit\u00e9 pour le bossu de notre dame    Iuc iuc        #JSUL Attend, bouge plus, on capte nickel comme \u00e7a !    T\u00e9l\u00e9 capricieuse        Pas cap !  de faire la m\u00eame chose avec une Orange ...\r\nJSUL     Olivier                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/a7f37d8_fdfc0ace2b8b472782fa971b7226773d-0-d78aa117aea84b2eb580c50334c7d7f5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les r\u00e9sultats du JSUL sont...","dateModified":"2022-12-03T16:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:03:25+00:00","articleBody":"          Pas de but \u00e0 la mi-temps. Toujours 2-0 pour les Oranje.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est re-tipar\u00a0! ","dateModified":"2022-12-03T16:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T16:03:00+00:00","articleBody":"          Bergwijn et Koopmeiners remplacent De Roon et Klaassen, c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandais.          Reyna prend la place de Ferreira, invisible, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois changements","dateModified":"2022-12-03T16:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#772004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:58:33+00:00","articleBody":"               Le but du break, juste avant la mi-temps      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du but de Daley Blind","dateModified":"2022-12-03T15:58:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:52:39+00:00","articleBody":"    2 buts en une mi-temps pour si fr\u00e9quent en 1\/8 ?    Stat         Pour la m\u00eame \u00e9quipe, c\u2019est rare. On n\u2019avait pas vu \u00e7a en 2018, par exemple. Ou en 2014.          Mais, en 2010, les Allemands menaient 2-1 contre l\u2019Angleterre \u00e0 la mi-temps et les Br\u00e9siliens 2 \u00e0 0 contre le Chili. Les deux \u00e9quipes s\u2019\u00e9taient ensuite qualifi\u00e9es pour les quarts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:48:08+00:00","articleBody":"           JSUL. LUCA BRUNO \/ AP           De l\u2019imagination, s\u2019il vous pla\u00eet. Les plus cr\u00e9atifs verront leurs bijoux textuels appara\u00eetre dans le live, d\u00e8s la reprise de la partie\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/a7f37d8_fdfc0ace2b8b472782fa971b7226773d-0-d78aa117aea84b2eb580c50334c7d7f5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du JSUL (Je Suis Une L\u00e9gende)","dateModified":"2022-12-03T15:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:48:04+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas m\u00e8nent \u00e0 la pause (2-0).","dateModified":"2022-12-03T15:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:46:09+00:00","articleBody":"          DALEY BLIND POUR LE BREAK\u00a0! Sur une touche jou\u00e9e vite, les N\u00e9erlandais combinent sur le c\u00f4t\u00e9 droit, et Dumfries recentre en retrait. Copie conforme du premier but, sauf que cette fois-ci, c\u2019est Blind qui coupe la trajectoire du ballon pour tromper Turner. 2-0 pour les Pays-Bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BIM BAM BOUM 2-0","dateModified":"2022-12-03T15:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:45:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une minute de temps additionnel","dateModified":"2022-12-03T15:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:45:26+00:00","articleBody":"          DEST\u00a0! Le lat\u00e9ral am\u00e9ricain rentre dans la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise comme dans du beurre et cherche \u00e0 frapper dans la surface, mais Van Dijk se jette devant lui et repousse sa tentative. C\u2019\u00e9tait moins une\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:43:27+00:00","articleBody":"          LE MISSILE DE WEAH\u00a0! Superbe demi-vol\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface. Noppert met les points et repousse la tentative am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:42:09+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019une des rares offensives am\u00e9ricaines, le centre venu de la droite revient dans les pieds de Pulisic, qui se retourne et cherche \u00e0 servir Robinson, seul au second poteau, mais le joueur de Chelsea rate compl\u00e8tement sa passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:42:06+00:00","articleBody":"    N\u2019avez-vous pas oubli\u00e9 le r\u00e9sultat du CQTP. Si oui, moi cela sera 1-0 pour les oranges . But \u00e0 la 10eme .    Jesuisenretard         Malgr\u00e9 l\u2019ouverture du score des Pays-Bas, voyez-vous le score rester ainsi\u00a0? Ou croyez-vous \u00e0 un retour de la Team USA\u00a0?          Gr\u00e9gor change de braquet et ne voit plus les Am\u00e9ricains l\u2019emporter. Walid maintient son 2-1 pour les USA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On peut s\u2019en faire un \u00e9pisode 2\u00a0! #CQTP (C\u2019estQuoiTonProno)","dateModified":"2022-12-03T15:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:40:37+00:00","articleBody":"     Timber rappel\u00e9 \u00e0 l\u2019ordre pour \u00eatre venu chatouiller les chevilles de Pulisic. Toujours pas de carton dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:40:04+00:00","articleBody":"    Ake la d\u00e9fense orange est Timber\u00e9e ?    Jeu de mots laids, jeu de mollet         J\u2019ai l\u2019impression d\u2019entendre par vos mots Johnny Hallyday.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:38:37+00:00","articleBody":"    Bon, vous n'avez pas voulu de ma proposition de musique avec S10 \"De diepte\", du coup je peux vous dire que les Oranje l'ont am\u00e8re (l'option D) !    kopiste de tjrs          Je vous offre une petite pastille humoristique de circonstance pour tenter de me faire pardonner.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:35:25+00:00","articleBody":"     Les Am\u00e9ricains continuent de confisquer le ballon, mais le bloc n\u00e9erlandais est superbement positionn\u00e9 et emp\u00eache toute attaque plac\u00e9e des Am\u00e9ricains. Par ailleurs, c\u2019est pratique dans ce cas-l\u00e0 d\u2019avoir une vigie qui s\u2019appelle Virgil van Dijk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:33:37+00:00","articleBody":"     Ream cherche Musah en profondeur, mais rate sa passe. Ca finit directement dans les gants de Noppert, qui s\u2019ennuie sans doute depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:31:33+00:00","articleBody":"    Est ce que les orange sont deja allerenfinale?    Prout         Trois fois, pour trois d\u00e9faites\u00a0: 1974, 1978 et 2010.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:31:24+00:00","articleBody":"     Nouveau d\u00e9bordement de Dumfries qui centre en retrait.\u00a0Gakpo pr\u00e9f\u00e8re laisser passer pour Blind, mais un Am\u00e9ricain surgit avant. Les Am\u00e9ricains sont d\u00e9sormais dans le dur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:31:02+00:00","articleBody":"    Au choix :\r\na) les Oranges ont du jus.\r\nB) les Oranges ont la p\u00eache.    M\u00eame pas dr\u00f4le         Option C\u00a0: les Oranges ont eu le petit zeste de r\u00e9ussite pour marquer sur leur premi\u00e8re occasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:29:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du premier but enfin disponible","dateModified":"2022-12-03T15:29:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:29:41+00:00","articleBody":"     Oh l\u2019ouverture de De Jong\u00a0! Le milieu n\u00e9erlandais cherchait Dumfries au second poteau, mais c\u2019est un poil trop long et \u00e7a file en sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:28:42+00:00","articleBody":"     OH MEMPHIS\u00a0! Le N\u00e9erlandais d\u00e9borde c\u00f4t\u00e9 gauche, rentre sur son pied droit, s\u2019emm\u00eale les pinceaux et pr\u00e9f\u00e8re ne pas frapper. Il continue de travailler pour essayer de s\u2019ouvrir une position de tir et finir par obtenir un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:28:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:27:11+00:00","articleBody":"    Les Oranjes jouent-ils toujours en Orange ?    Arc-en-ciel         Non, pas toujours. Ils ont \u00e9galement un superbe maillot noir, utilis\u00e9 parfois pour les rencontres \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:25:17+00:00","articleBody":"    Franchement, ne serait-ce point bien qu'un petit pays n'ayant jamais gagn\u00e9 la CDM l'emporte cette ann\u00e9e ?\r\n    La Suisse, Le S\u00e9n\u00e9gal...         Les Pays-Bas donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:25:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial a appr\u00e9ci\u00e9 l\u2019ouverture du score","dateModified":"2022-12-03T15:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:24:39+00:00","articleBody":"     Les Am\u00e9ricains continuent de confisquer le ballon. Mais ils ne trouvent pas de solution au milieu de la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise et ne se montrent pas vraiment dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:24:22+00:00","articleBody":"    Peut-on affirmer que les Am\u00e9ricains n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 de recevoir la fiche Depay ?    Comptable_bouliste         Le jour Depay c\u2019est pourtant le 1er du mois au Monde...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:23:56+00:00","articleBody":"    Turner devra faire attention \u00e0 ne pas s'emm\u00ealer les pinceaux.     Coquille russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:23:37+00:00","articleBody":"    Les am\u00e9ricains ont-il d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les 1\/8 ?     Manuel         Oui, la derni\u00e8re fois en 2002. La Team Usa avait atteint les quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:21:22+00:00","articleBody":"     Depay tente une vol\u00e9e d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e sur le coin droit de la surface am\u00e9ricaine. Mais c\u2019est trop crois\u00e9 cette fois-ci. Turner laisse filer en sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:19:57+00:00","articleBody":"    Tut tut premi\u00e8re fois?    Myl\u00e8ne              Le premier des huiti\u00e8mes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:18:44+00:00","articleBody":"     Une ola vient de prendre forme juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, on a l\u2019impression d\u2019\u00eatre de retour \u00e0 la maison\u00a0: au stade de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:18:18+00:00","articleBody":"          BLIND\u00a0! Deuxi\u00e8me occasion n\u00e9erlandaise, apr\u00e8s une belle combinaison, mais le milieu de l\u2019Ajax Amsterdam trouve les tribunes plut\u00f4t que la lucarne am\u00e9ricaine. On en reste \u00e0 1-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:14:45+00:00","articleBody":"     C\u2019est terrible pour les Am\u00e9ricains, qui dominaient clairement ce d\u00e9but de match. En face, les N\u00e9erlandais ont \u00e9t\u00e9 ultra-r\u00e9alistes. Une occasion, un but. Voil\u00e0 qui doit faire plaisir \u00e0 notre Thierry Henry national.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:13:11+00:00","articleBody":"     Sur ce but, on retouve le football n\u00e9erlandais qu\u2019on aime (un football tr\u00e8s Ajax) avec de la vitesse, des joueurs qui se projettent et aussi l\u2019appel dans l\u2019axe de Klaassen pour lib\u00e9rer Depay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:12:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, mettez vous la clim vous aussi dans votre bureau du live ?    La clim, @         Pas besoin de mettre la clim quand il n\u2019y a pas de chauffage.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:11:25+00:00","articleBody":"    Une pens\u00e9e pour le King Pel\u00e9 !     58, 62, 70                   Comme notre Kylian national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:10:10+00:00","articleBody":"          1-0 POUR LES PAYS-BAS\u00a0! Premi\u00e8re vraie incursion n\u00e9erlandaise sur une superbe sortie de balle. Gakpo monte le ballon, d\u00e9cale Dumfries, qui centre en retrait vers Memphis Depay qui frappe crois\u00e9 et trompe Turner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MEMPHIS DEPAY","dateModified":"2022-12-03T15:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:08:45+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s bon retour d\u2019Ak\u00e9\u00a0! Les N\u00e9erlandais se font prendre en contre, les Am\u00e9ricains envoient Pulisic sur la gauche qui centre vers Weah, mais le d\u00e9fenseur n\u00e9erlandais passe devant et d\u00e9gage. Les Oranje souffrent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:08:26+00:00","articleBody":"    Un petit USA-Australie en quart, \u00e7a ne nous ferait pas vendre des sous-marins \u00e7a ?    K. Lachnikov         Belle passe d\u00e9cisive pour remettre ici l\u2019accroche de ce papier.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: un doubl\u00e9 de Giroud, une t\u00eate de Mbapp\u00e9\u2026 les Bleus s\u2019imposent largement contre l\u2019Australie sans lever tous les doutes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:07:49+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas tr\u00e8s bien frapp\u00e9, comme la plupart des coups de pied arr\u00eat\u00e9s c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition. Ca passe devant tout le monde et file en sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:07:02+00:00","articleBody":"     Superbe retour de Dumfries apr\u00e8s une combinaison entre Robinson et Pulisic sur le c\u00f4t\u00e9 gauche. Corner \u00e0 suivre pour les Am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:06:57+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019occasion de Pulisic, on a vu du haut de la tribune de presse l\u2019alignement \u00ab\u00a0d\u00e9fenseur du dimanche matin de retour de soir\u00e9e\u00a0\u00bb de Daley Blind. Luis van Gaal risque de passer une soufflante \u00e0 celui dont il a aussi entra\u00een\u00e9 le p\u00e8re (Danny) dans l\u2019Ajax des ann\u00e9es 90.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html#771814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-en-direct-suivez-le-huitieme-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6152827_1616938.html","datePublished":"2022-12-03T15:06:33+00:00","articleBody":"     Bonne couverture de Zimmerman, qui emp\u00eache Depay de jouer le ballon et sert son gardien en retrait. Les Am\u00e9ricains repartent de derri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/368/0/4422/2211/1342/671/60/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis : les N\u00e9erlandais premiers qualifi\u00e9s pour les quarts de finale du Mondial","dateModified":"2022-12-03T15:06:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/4422/2948/1342/894/3/0/0312e04_bdbc9fd414b94f05be33178157703b80-0-822bbb9182264204bfb41380e5489565.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/04/19-18">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ La réputation du sélectionneur, présenté comme arrogant et brutal, ne lui rend pas totalement justice. A 71 ans et en rémission d’un cancer, il a accepté de sortir de sa retraite pour, enfin, faire triompher son pays en Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs               Le guide                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Pays-Bas - Etats-Unis : au Qatar, la dernière mission de Louis van Gaal, « sauveur » autoproclamé du football néerlandais      La réputation du sélectionneur, présenté comme arrogant et brutal, ne lui rend pas totalement justice. A 71 ans et en rémission d’un cancer, il a accepté de sortir de sa retraite pour, enfin, faire triompher son pays en Coupe du monde.          Par Douglas de Graaf         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le sélectionneur néerlandais, Louis van Gaal, sur le banc lors du match du groupe A contre le Qatar au stade Al-Bayt à Al-Khor (Doha), le 29 novembre 2022.  ADRIAN DENNIS / AFP               Louis van Gaal coulait des jours heureux au Portugal et avait mis le football de côté depuis cinq ans. Pour de bon. Le Néerlandais l’avait même juré à son épouse, y compris en direct à la télévision. Le combat contre un cancer de la prostate occupait son quotidien. Van Gaal connaît intimement l’ennemi : sa première femme a été emportée par la maladie à 39 ans, en 1994.          Pourquoi replonger ? Peut-être parce que le grand homme (1,87 m) se fait une haute opinion du football néerlandais et de lui-même. Samedi 3 décembre, face aux Etats-Unis, le septuagénaire doit diriger des Oranje en manque de saveur au moment de son retour, en août 2021, pour un troisième mandat (après 2000-2001 et 2012-2014) à la tête de la sélection des Pays-Bas.          Quand sa fédération lui demande de l’aide pour reprendre l’équipe éliminée en huitièmes de finale de l’Euro 2021 et mal embarquée dans son groupe de qualification au Mondial 2022, van Gaal « n’hésite pas une seule seconde ». Le retraité entend « sauver le football néerlandais », car, dira-t-il lors de sa présentation, « il n’y avait pas d’entraîneurs disponibles, ou certainement pas de ma qualité ».          « Le problème avec lui n’est pas qu’il se prend pour Dieu, mais pour le père de Dieu », a résumé un jour son ancien président au Bayern, Uli Hoeness. Son ego XXL ne repose cependant pas sur du sable. Le Batave a dirigé les meilleurs clubs, décroché des titres partout (Ligue des champions 1995 avec l’Ajax Amsterdam, double champion d’Espagne avec Barcelone, champion d’Allemagne avec le Bayern, Coupe d’Angleterre avec Manchester United).                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe des Pays-Bas                 Inconnu quand il devient l’entraîneur principal de l’Ajax, il félicite ses dirigeants pour leur choix : « Bravo, vous avez fait signer le meilleur entraîneur du monde ! » Rien d’étonnant selon David Endt, son coéquipier dans les différentes équipes de jeunes du club amstellodamois au début des années 1970. « A l’époque, déjà, le côté je-sais-tout de Louis pouvait susciter l’irritation de certains », confie celui qui deviendra plus tard le manageur de l’Ajax.          Mais cet ancien professeur de gymnastique aurait visiblement bien tort de garder ses réflexions pour lui. « Tout le monde le dit, et j’ai moi-même pu le constater : van Gaal a très souvent raison, que ce soit en football ou non », assure le réalisateur Geertjan Lassche, qui a partagé le quotidien du natif d’Amsterdam trois ans durant, à l’occasion du tournage de Louis, un documentaire sorti en avril.          Un Ballon d’or sur le banc          Raison ou pas, il y a des manières de le dire, et van Gaal a tendance à les ignorer. « Ce n’était pas le travail le plus facile du monde lorsque j’étais attaché de presse de l’Ajax, rigole David Endt. Chacun se souvient de sa fameuse réplique à un journaliste en conférence de presse : “C’est moi qui suis très intelligent ou toi qui es très stupide ?” Je lui ai alors suggéré de mettre un peu d’eau dans son vin. Réponse : “Je pourrais le faire. Mais je ne veux pas trahir qui je suis.” C’est alors devenu un peu un jeu pour les médias, de le pousser le plus loin possible jusqu’à ce qu’il dégoupille. »        Il vous reste 54.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/03/pays-bas-etats-unis-au-qatar-la-derniere-mission-de-louis-van-gaal-sauveur-autoproclame-du-football-neerlandais_6152817_1616938.html"},"headline":"Pays-Bas - Etats-Unis\u00a0: au Qatar, la derni\u00e8re mission de Louis van Gaal, \u00ab\u00a0sauveur\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9 du football n\u00e9erlandais","dateCreated":"2022-12-03T12:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-03T12:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-03T12:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Pays-Bas","Sport"],"description":"La r\u00e9putation du s\u00e9lectionneur, pr\u00e9sent\u00e9 comme arrogant et brutal, ne lui rend pas totalement justice. A 71\u00a0ans et en r\u00e9mission d\u2019un cancer, il a accept\u00e9 de sortir de sa retraite pour, enfin, faire triompher son pays en Coupe du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Douglas de Graaf"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/7551/3775/1342/671/60/0/12e5893_3455c916c56e41ffa4575dbab5c0bc0e-0-4eaede333ec34b50b1db5fdfb7e83256.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/04/19-19">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Les cas de maladies neurodégénératives chez d’anciens joueurs, plus nombreux que dans la population générale, incitent certaines instances à renforcer la prévention.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Coupe du monde Football : la VAR est-elle efficace ?                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football           Le jeu de tête dans le foot est-il dangereux à long terme ? La Fédération écossaise prend position en le limitant pour les entraînements      Les cas de maladies neurodégénératives chez d’anciens joueurs, plus nombreux que dans la population générale, incitent certaines instances à renforcer la prévention.          Par Julien Lemaignen         Publié hier à 11h00, mis à jour hier à 13h33    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant français Olivier Giroud, lors de la rencontre entre la France et le Danemark, à Doha, pendant la Coupe du monde au Qatar, le 26 novembre 2022.  MARTIN MEISNER / AP                 S’il lui prenait l’envie de quitter le Milan AC au profit du championnat écossais, Olivier Giroud aurait du mal à entretenir son arme fatale : le jeu de tête, qui lui a permis de marquer 13 des 51 buts qu’il a inscrits sous le maillot tricolore, selon un décompte du site Chroniques bleues. Le 28 novembre, la fédération écossaise de football (SFA) a décidé de limiter l’entraînement au jeu de tête à une séance par semaine pour tous les joueurs adultes, professionnels compris, et de le bannir des séances d’entraînement et de récupération la veille et le lendemain d’un match.            Pour justifier cette mesure, la SFA cite la retentissante étude statistique dirigée par l’université de Glasgow, parue en 2019 dans le New England Journal of Medicine. Reposant sur un échantillon de près de 8 000 ex-footballeurs professionnels écossais, elle établit que ceux-ci ont développé environ 3,5 fois plus de maladies neurodégénératives qu’une population générale comparable.                 L’étude se garde de toute hypothèse concernant l’origine de cette surexposition. Bien sûr, les commotions consécutives à un choc de la tête sont dans le viseur ; reste à savoir s’il ne faut mettre en cause que les heurts violents accidentels ou s’il faut s’inquiéter aussi du jeu de tête délibéré. Selon la SFA, le doute doit profiter à la sécurité : « Il est important de répéter que, même si l’étude [de l’université de Glasgow] n’a pas été conçue pour identifier les causes de ce risque accru, tant les blessures que le jeu de tête ont été suggérés comme de possibles facteurs contribuant aux maladies neurodégénératives », a déclaré John MacLean, le consultant médical principal de la SFA, dans le communiqué de la fédération.            La Fédération française a mené sa propre étude            Le triste destin du onze anglais de 1966 est l’une des raisons pour lesquelles le foot britannique est sensible à la question des dommages cérébraux. Parmi les joueurs qui avaient alors gagné le Mondial, quatre sont morts de démence. En 2020, Sue Lopez, héroïne britannique du ballon rond, avait attribué ses troubles cérébraux au jeu de tête. Les données manquent concernant le football féminin, déplorait en 2021 William Stewart, coresponsable de l’étude écossaise, auprès du média allemand Deutsche Welle, mais les scientifiques considèrent généralement que les femmes sont plus sujettes que les hommes aux effets délétères des commotions.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des lésions au cerveau, le revers de la médaille pour les footballeurs anglais du Mondial 66                   De l’autre côté de la Manche, le sujet est moins brûlant, quoique surveillé. La Fédération française de football (FFF) a conduit sa propre étude statistique, publiée en mai dans le Scandinavian Journal of Medicine and Science in Sports, portant sur un échantillon de quelque 6 100 anciens joueurs professionnels français. Comme l’étude écossaise, elle établit qu’ils ont développé plus de cas de démence que dans la population générale. En annonçant cette publication sur son site Internet, la FFF a mis en avant un autre résultat, à savoir que la pratique du football professionnel entraîne une « sous-mortalité globale » des pratiquants, notamment eu égard aux maladies cardiovasculaires et aux cancers.                           L’attaquant anglais Geoff Hurst, auteur d’un triplé pendant la finale de la Coupe du monde de 1966, remportée par l’Angleterre face à la République fédérale d’Allemagne, le 30 juillet, au stade Wembley de Londres.  STAFF / AFP                 Quant à incriminer le jeu de tête, Emmanuel Orhant, directeur médical de la FFF et coauteur de l’étude, revendique le doute. Il remarque que des dizaines d’années peuvent séparer la fin d’une carrière et la survenue d’une démence, période pendant laquelle peuvent survenir d’autres facteurs de risque. D’autant plus, ajoute-t-il, que l’étude a porté sur le football des années 1960 et 1970, quand les joueurs, même professionnels, avaient une « autre vie » en dehors des terrains.                « Des méta-analyses n’arrivent pas à démontrer le lien ente le jeu de tête et les maladies neurodégénératives », insiste le médecin, pour qui, s’il ne faut « pas sous-estimer » cette hypothèse et respecter « le principe de précaution », il ne faut pas davantage « prendre des décisions abruptes », faute de démonstration formelle. Et d’appeler de ses vœux des études supplémentaires.            La protection des enfants prioritaire            Après un contact rugueux sur le pré, bien des stars du ballon rond comme de l’ovalie ont pris le chemin du cabinet de neurologie de Jean-François Chermann, référent de plusieurs clubs de rugby et de fédérations sportives. Aux yeux du médecin, les chocs les plus spectaculaires ne sont pas toujours les plus alarmants : « Il vaut mieux faire quelques commotions, et récupérer à chaque fois, que faire des subcommotions à répétition », soit des chocs moins violents dont les symptômes peuvent être des étincelles dans les yeux ou un étourdissement de quelques secondes. Or, précise le médecin, « jouer avec la tête ne provoque pas des subcommotions à chaque fois, mais cela peut arriver ».            Les deux spécialistes s’accordent sur un point : il faut protéger les enfants. Pour Emmanuel Orhant, leurs entraînements doivent privilégier des ballons plus petits ou moins gonflés, et il importe d’apprendre la technique adéquate et de muscler le cou. Le médecin de la FFF annonce que des recommandations d’exercices seront émises pour la saison prochaine. Du reste, selon lui, « en dessous de 10 ans, quasiment personne ne joue de la tête ». La fédération anglaise expérimente déjà l’interdiction du jeu de tête dans des matchs d’enfants de moins de 12 ans. Dans le protocole établi par l’IFAB, la vénérable organisation garante des lois du football depuis cent trente-six ans, le jeu de tête est alors sanctionné d’un coup franc indirect.                             Lire aussi, avant l’élection présidentielle :  Article réservé à nos abonnés  Le sport-santé, grand absent du débat électoral                   La FIFA, de son côté, ne commente pas l’hypothèse d’un lien entre le jeu de tête et les dommages cérébraux, mais souligne qu’elle « examine la recherche dans tous les domaines de la santé du cerveau » et « conduit des études sur les propriétés mécaniques des ballons, en explorant comment ces facteurs peuvent influer sur les impacts », selon un porte-parole. La FIFA souligne aussi qu’en association avec la fédération anglaise, elle soutient une nouvelle étude de l’université de Glasgow concernant la détérioration des fonctions cognitives d’anciens joueurs en milieu de vie.                La fédération écossaise se félicite, en tout cas, que 64 % des joueurs sondés approuvent la limitation du jeu de tête pendant l’entraînement. Cette mesure a aussi obtenu la franche approbation de l’association britannique Headway, qui se consacre à la prévention des dommages cérébraux et au soutien de victimes. Dans un communiqué, son président par intérim, Luke Griggs, a applaudi un « volontarisme » d’autant plus remarquable que « traditionnellement, le football a craint le changement ».                 Julien Lemaignen           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du lundi 5 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/03/la-federation-ecossaise-limite-le-jeu-de-tete-pendant-l-entrainement-de-football-et-nourrit-le-debat-sur-les-dommages-cerebraux_6152814_3242.html"},"headline":"Le jeu de t\u00eate dans le foot est-il dangereux \u00e0 long terme\u00a0? La F\u00e9d\u00e9ration \u00e9cossaise prend position en le limitant pour les entra\u00eenements","dateCreated":"2022-12-03T11:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-03T11:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-03T13:33:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Royaume-Uni","Sant\u00e9","Football","Sport"],"description":"Les cas de maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives chez d\u2019anciens joueurs, plus nombreux que dans la population g\u00e9n\u00e9rale, incitent certaines instances \u00e0 renforcer la pr\u00e9vention.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/195/0/2340/1170/1342/671/60/0/c9e9566_8830d2670b8b49fdbcf01579d46a0655-0-f682a76166f84e52b3f6a1bb547458eb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/04/19-20">
<filnamedate="20221204"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221204"><AAMMJJHH="2022120419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Dans « Ecran Total », les journalistes du Monde décryptent ces images omniprésentes dans nos vies. Cette semaine, Nicolas Santolaria se demande si, depuis « Loft Story », le petit écran n’est pas devenu une machine à avilir le téléspectateur.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Coupe du monde 2022    Chine    Climat    Inflation    Iran    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie L’OPEP et ses alliés maintiennent leurs quotas de production de pétrole malgré les sanctions visant le brut russe                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Matières premières : « Le sucre fait ses choux gras »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Uber considère les travailleurs comme un bricolage temporaire en attendant l’arrivée des voitures autonomes »   Salma El Bourkadi  chercheuse en sciences de l’information et de la communication                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Culture Les véritables origines du Père Noël                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Guerre en Ukraine : les bombardements de la lâcheté                   Enquête  Article réservé aux abonnés La quête d’absolu des libertariens, apôtres de la liberté individuelle à tout prix                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Nicolas Santolaria                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Préserver les terres agricoles ne doit pas être un artifice »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Au Collège des bernardins à Paris, des films pour porter une vision complexe de la nature                   Livres  Article réservé aux abonnés Le rêve mozambicain de Mia Couto                   Culture « Mario Lanza. The Best of Everything », sur Netflix : retour sur la brève carrière d’un ténor à plein(s) régime(s)                   Livres  Article réservé aux abonnés Les meilleurs livres de 2022 : la sélection du « Monde des livres »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Design : Marcelo Joulia, archives d’archi                   Design & déco Design : la M3 remise au goût du jour                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De l’Alsace au Périgord, des cabanes qui cassent la baraque                   Chronique  Article réservé aux abonnés Du vin et des jeux, ou comment étancher sa soif de connaissance en s’amusant   Ophélie Neiman                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        L'époque       Ecran total         Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna : comment la télé fabrique du « consensus honteux »   Chronique        Nicolas Santolaria        Dans « Ecran Total », les journalistes du Monde décryptent ces images omniprésentes dans nos vies. Cette semaine, Nicolas Santolaria se demande si, depuis « Loft Story », le petit écran n’est pas devenu une machine à avilir le téléspectateur.   Publié hier à 11h00, mis à jour hier à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   France, ado avec un plateau repas regardant la télé.  PHILIPPE TURPIN / PHOTONONSTOP               Beaucoup de téléspectateurs vous le diront : un horrible arrière-goût demeure après le visionnage de chaque match de la Coupe du monde, un résidu d’autoabdication, de renoncement intime à ses principes les plus élémentaires. Devant son écran, le fan de ballon rond se trouve écartelé entre l’appétit pour les matchs aux affiches alléchantes et le dégoût moral du cadre dans lequel ils se déroulent. Soupçons de corruption pour l’attribution de la compétition, non-respect des droits humains, mort de travailleurs immigrés, absurde désastre écologique (l’eau pour faire pousser les pelouses en plein désert, les stades climatisés), discrimination envers les personnes LGBT : il y a de nombreuses raisons extrasportives de ne pas regarder cette Coupe du monde ; et pourtant, on la regarde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Du vote de la FIFA, en 2010, à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar                 Même programmé à 17 heures, samedi 26 novembre, le match de l’équipe de France contre le Danemark (2-1) a été suivi par 11,59 millions de téléspectateurs sur TF1. Je l’avoue, j’étais moi aussi calé devant mon écran (que celui qui n’a jamais péché me jette la première vuvuzela). Si chacun y va de son petit arrangement avec la morale – je ne regarde qu’en streaming, que les matchs de l’équipe nationale, que d’un œil –, cela ne suffit pas à faire taire la culpabilité. En se remémorant les « milliers de morts » qu’aurait, selon Amnesty International et Human Rights Watch, causés la construction de ces arènes des temps modernes, on se dit : « Est-ce vraiment un stade dans lequel s’agitent ces vingt-deux gladiateurs en short, ou une piscine de sang ? »                           Lire aussi :  Coupe du Monde 2022 : le Qatar refuse d’indemniser les ouvriers étrangers tués ou blessés sur les chantiers                 D’où un sentiment malaisant de participer à l’édification d’un consensus honteux. On pourrait imaginer que c’est le Mondial qui, par ses caractéristiques propres, produit cela, mais cette mécanique consistant à devenir, devant son écran, l’artisan audimatique de quelque chose que l’on abhorre est bien plus ancienne. On peut dater – certes arbitrairement – à 2001 le moment où émerge ce nouveau contrat de visionnage tacite. A l’époque, « Loft Story » (M6) déboule sur les écrans et heurte de nombreux esprits : des gens privés de liberté comme des rats en cage sont filmés pour contenter nos appétits voyeuristes. C’est horrible, se dit-on, sans pouvoir s’empêcher de regarder, pour savoir ce qui se passe dans la piscine.                        Depuis, le divertissement choquant s’est banalisé et, avec lui, s’est étendu l’empire du consensus honteux. Il y a ainsi de nombreux programmes que l’on regarde non parce qu’ils nous plaisent, mais en raison de l’étrange alchimie que produit en nous leur pouvoir d’avilissement. Franchement, qui a envie de cautionner une émission où l’animateur verse des nouilles dans le slip de son chroniqueur et traite un député de « merde » en direct ? Pas grand monde, imagine-t-on un peu naïvement. Pourtant, les audiences de « Touche pas à mon poste ! » sont au sommet, attirant même de plus en plus de seniors.        Il vous reste 22.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/12/03/du-mondial-de-foot-au-plateau-de-cyril-hanouna-comment-la-tele-fabrique-du-consensus-honteux_6152813_4497916.html"},"headline":"Du Mondial de foot au plateau de Cyril Hanouna\u00a0: comment la t\u00e9l\u00e9 fabrique du \u00ab\u00a0consensus honteux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-03T11:00:04+01:00","datePublished":"2022-12-03T11:00:04+01:00","dateModified":"2022-12-03T11:00:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Ecran total"],"keywords":["L'\u00e9poque","Ecran total","Vie sociale","Coupe du monde 2022","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Football","Culture","Sport"],"description":"Dans \u00ab\u00a0Ecran Total\u00a0\u00bb, les journalistes du Monde d\u00e9cryptent ces images omnipr\u00e9sentes dans nos vies. Cette semaine, Nicolas Santolaria se demande si, depuis \u00ab\u00a0Loft Story\u00a0\u00bb, le petit \u00e9cran n\u2019est pas devenu une machine \u00e0 avilir le t\u00e9l\u00e9spectateur.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Santolaria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/107/0/810/405/1342/671/60/0/503edca_1663939584402-ecran-total.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecran total","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecran-total/"}}
       


        
  
