<FILE-date="2022/05/23/19">

<article-nb="2022/05/23/19-1">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les accusations de viol qui visent le ministre des solidarités perturbent la rentrée du premier gouvernement Borne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans « Don Juan », Alain Chamfort se prend au jeu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Emmanuel Macron             Violences sexuelles : l’affaire Damien Abad place à nouveau Macron sur la défensive      Les accusations de viol qui visent le ministre des solidarités perturbent la rentrée du premier gouvernement Borne.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 18h53, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Encore et toujours. Comme l’impression que l’histoire se répète. Après un premier quinquennat lors duquel il s’est régulièrement retrouvé en difficulté sur la question des droits des femmes, Emmanuel Macron entame le second, en étant à nouveau sur la défensive sur ce sujet. Alors qu’il a affirmé, pendant la dernière campagne présidentielle, vouloir refaire de l’égalité femmes-hommes la « grande cause de son nouveau quinquennat », le chef de l’Etat est contraint de trancher un cas extrêmement sensible, seulement un mois après sa réélection : son nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad, peut-il rester à son poste, malgré les accusations de viol à son encontre ?                           Lire aussi :  Damien Abad, ex-chef de file des députés Les Républicains, nommé ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées                 La question, épineuse, plombe la rentrée du gouvernement, qui se réunissait pour son premier conseil des ministres, lundi 23 mai, trois jours seulement après l’annonce de sa composition. Au point que mardi 24 mai, plusieurs organisations féministes, dont l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique et le collectif Nous toutes, appellent à manifester, à Paris contre ce qu’elles qualifient de « gouvernement de la honte ».          En cause : la nomination comme ministre de Damien Abad, malgré les témoignages de deux femmes, dans un article publié samedi par Mediapart, qui l’accusent de violences sexuelles en 2010 et 2011. Lundi, l’ex-président du groupe Les Républicains (LR) à l’Assemblée nationale a une nouvelle fois réfuté ces attaques. « Je n’ai jamais violé une seule femme de ma vie », a-t-il déclaré depuis son fief de l’Ain, où il est candidat aux législatives. Questionné sur un éventuel départ du gouvernement, M. Abad a lancé à la presse : « Un homme innocent doit-il démissionner ? Je ne crois pas. » Atteint d’arthrogrypose, une maladie rare qui bloque ses articulations et réduit sa mobilité, il affirme que son handicap l’empêche de commettre de tels actes. Pour l’instant, aucune condamnation n’a été prononcée. Deux plaintes ont été classées sans suite en 2012 et en 2017 mais la justice dit analyser un nouveau signalement.                           Lire aussi :  Damien Abad « conteste avec la plus grande force » des accusations de viol, Elisabeth Borne affirme qu’« il ne peut y avoir aucune impunité »                 « La justice est la seule à pouvoir trancher »          Suffisant, aux yeux de l’opposition, pour justifier son départ du gouvernement. Lundi matin, le patron du Parti socialiste, Olivier Faure, a invité la première ministre, Elisabeth Borne, à se séparer de M. Abad car « la parole des femmes doit être respectée ». « Elisabeth Borne devrait lui dire qu’il n’a pas sa place », a abondé l’écologiste Sandrine Rousseau. L’affaire fait écho au cas de Taha Bouhafs, qui a retiré sa candidature pour La France insoumise (LFI) aux législatives avant que ne soit révélée l’existence d’une enquête interne, après des accusations de violences sexuelles.        Il vous reste 59.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/23/violences-sexuelles-l-affaire-abad-place-a-nouveau-macron-sur-la-defensive_6127368_823448.html"},"headline":"Violences sexuelles\u00a0: l\u2019affaire Damien Abad place \u00e0 nouveau Macron sur la d\u00e9fensive","dateCreated":"2022-05-23T18:53:12+02:00","datePublished":"2022-05-23T18:53:12+02:00","dateModified":"2022-05-23T18:59:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Emmanuel Macron","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Les accusations de viol qui visent le ministre des solidarit\u00e9s perturbent la rentr\u00e9e du premier gouvernement Borne.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/94/0/4699/2349/1342/671/60/0/438b763_1653321204723-cbi1045075.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-2">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La Nupes bénéficie de fortes intentions de vote, mais ses candidats peinent à convaincre une partie de la gauche modérée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans « Don Juan », Alain Chamfort se prend au jeu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                              Elections législatives 2022       Nupes             Législatives 2022 : l’union de la gauche, une dynamique et des zones de flou      La Nupes bénéficie de fortes intentions de vote, mais ses candidats peinent à convaincre une partie de la gauche modérée.          Par Gilles Finchelstein(Directeur général de la Fondation Jean Jaurès)         Publié aujourd’hui à 10h17, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors de la convention de la Nouvelle Union populaire,écologique et sociale pour les elections législatives 2022, à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), le 7 mai.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               La gauche peut-elle remporter les élections législatives et Jean-Luc Mélenchon devenir premier ministre ? La onzième vague du panel électoral apporte des éléments de réponses à ces deux questions – avec la prudence qu’impose une enquête réalisée à un mois du premier tour. Elle met en lumière la dynamique engagée, mais aussi les défis à relever et la limite à dépasser.          Avec 27 % des intentions de vote, la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) additionne, peu ou prou, le score des candidats de gauche qui se présentaient en avril et n’est devancée que d’un point par la coalition de la majorité présidentielle. Mieux, lorsque l’on analyse la sociologie de ses électeurs, on voit qu’elle n’est pas seulement dominante chez les plus jeunes (43 % chez les 18-24 ans), mais qu’elle est en tête dans toutes les tranches d’âge, jusqu’à 59 ans, notamment chez les actifs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A trois semaines des élections législatives, trois blocs se partagent plus de 75 % des intentions de vote                 Surtout, une triple dynamique se fait jour. D’abord, une dynamique électorale que traduit la projection en sièges. Alors que la gauche ne compte qu’une soixantaine de députés dans l’Assemblée sortante, elle en compterait entre 165 et 195, selon les projections réalisées par Ipsos : on voit que le tout est supérieur à la somme des parties – en l’occurrence des partis. Ensuite, une dynamique psychologique, avec l’espoir de la victoire. Si 23 % seulement des Français pensent que la Nupes va gagner les élections législatives, tel est le cas de 56 % de ses électeurs. Enfin, une dynamique politique, avec une approbation de l’accord de 79 % chez les sympathisants de gauche et un souhait de victoire qui s’étend au-delà des rives de la gauche : 45 % des Français déclarent, en effet, préférer une majorité législative dirigée par la Nupes plutôt que par la majorité présidentielle – les électeurs du Rassemblement national se divisant en deux parts égales sur cette question.          Rassurer          Pour aller au-delà d’une belle défaite, deux défis doivent cependant être relevés simultanément. Mobiliser est le premier défi. Selon Ipsos, le taux de participation se situerait aujourd’hui aux alentours de 47 % – l’abstention progressant ainsi davantage encore qu’en 2017 entre l’élection présidentielle et les élections législatives. Mais ce qui est frappant, c’est que ce sont les catégories qui avaient le plus voté pour Jean-Luc Mélenchon dont l’abstention relative est la plus forte : 68 % chez les 18-24 ans, 63 % chez les employés, 53 % chez les sympathisants des partis de gauche. Il y a là, comme en avril, une réserve de progression potentielle pour la Nupes.        Il vous reste 44.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/23/legislatives-2022-l-union-de-la-gauche-une-dynamique-et-des-zones-de-flou_6127292_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: l\u2019union de la gauche, une dynamique et des zones de flou","dateCreated":"2022-05-23T10:17:09+02:00","datePublished":"2022-05-23T10:17:09+02:00","dateModified":"2022-05-23T17:44:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La Nupes b\u00e9n\u00e9ficie de fortes intentions de vote, mais ses candidats peinent \u00e0 convaincre une partie de la gauche mod\u00e9r\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Finchelstein","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean Jaur\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/336/0/6720/3360/1342/671/60/0/839491e_1653292483861-cbi1035002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-3">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Intervenant en vidéoconférence au Forum de Davos, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a de nouveau appelé la communauté internationale à adopter des « sanctions maximum » contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Un chat est assis sur les débris d’un bâtiment résidentiel endommagé par une frappe militaire russe à Sievierodonetsk le 16 avril 2022.   SERHII NUZHNENKO / REUTERS          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté la communauté internationale à durcir les sanctions économiques contre la Russie. S’exprimant au Forum de Davos, lundi 23 mai, il a déclaré qu’il « ne devrait y avoir aucun commerce avec la Russie », en particulier aucun achat de son pétrole.La ville de Sievierodonetsk, dans l’oblast de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, est l’une des « priorités tactiques immédiates » de la Russie, écrit le ministère de la défense britannique dans son rapport publié dimanche.Lundi, l’essentiel des combats se concentrait toujours sur cette zone. La ville est bombardée « vingt-quatre heures sur vingt-quatre », selon le gouverneur de la région, Serhi Haïdaï. « Toutes les forces russes sont concentrées dans les régions de Louhansk et de Donetsk », a-t-il ajouté, concédant que la situation devenait « de plus en plus difficile » pour les défenseurs ukrainiens.Un soldat russe a été condamné à une peine de prison à vie lors du premier procès pour crime de guerre intenté en Ukraine depuis le déclenchement de l’invasion russe.Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuvé à la majorité absolue, dimanche, les décrets présidentiels sur la loi martiale et la mobilisation générale, qui ont été prolongées jusqu’au 23 août.Le président polonais, Andrzej Duda, a déclaré, à Kiev, dimanche, qu’il était déterminé à faire tout son possible pour aider l’Ukraine à devenir membre de l’Union européenne. Le ministre français chargé des affaires européennes français, Clément Beaune, a, lui, affirmé le même jour que l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne prendrait « sans doute quinze ou vingt ans ».         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Editorial. Ukraine : la diplomatie à l’arrêt         Reportage. A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » sur l’Ukraine         Analyse. En Ukraine, des destructions estimées à 500 milliards de dollars         Reportage. « Le Nouvel An à Marioupol », l’espoir des exilés de la ville conquise par les Russes         Décryptage. Pourquoi les chars sont le maillon faible de l’armée russe en Ukraine         Récit. En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov         Analyse. Les dix leçons militaires de la guerre en Ukraine         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 18 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-23T16:25:19+00:00","coverageEndTime":"2022-05-24T04:25:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","description":"Intervenant en vid\u00e9oconf\u00e9rence au Forum de Davos, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a de nouveau appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 adopter des \u00ab\u00a0sanctions maximum\u00a0\u00bb contre la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’armée russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Intervenant en vid\u00e9oconf\u00e9rence au Forum de Davos, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a de nouveau appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 adopter des \u00ab\u00a0sanctions maximum\u00a0\u00bb contre la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/4335/2890/1342/894/3/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-23T16:25:19+00:00"
,"endDate":"2022-05-24T04:25:19+00:00"
  La conversion obligatoire en rouble des revenus des exportateurs russes va passer de 80\u00a0% \u00e0 50\u00a0%, a annonc\u00e9 lundi le minist\u00e8re des finances, all\u00e9geant fortement une mesure prise pour soutenir la monnaie nationale face aux sanctions occidentales. Cette baisse est li\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 la stabilisation du cours du rouble et \u00e0 un niveau suffisant de liquidit\u00e9s en monnaie \u00e9trang\u00e8re sur le march\u00e9 int\u00e9rieur de devises\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la date d\u2019entr\u00e9e en vigueur pr\u00e9cise de cette nouvelle r\u00e8gle. Elle devrait entra\u00eener un affaiblissement du rouble, qui atteint actuellement des niveaux exceptionnels\u00a0: environ 60 roubles pour un dollar, contre environ 75 roubles pour un dollar avant la guerre en Ukraine.          Cette vigueur de la monnaie russe s\u2019explique par des exportations toujours solides, notamment de p\u00e9trole et de gaz, au d\u00e9clin des importations et \u00e0 des mesures drastiques prises par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conversion en rouble des revenus des exportations russes fortement abaiss\u00e9e","dateModified":"2022-05-23T16:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T16:15:15+00:00","articleBody":"     Directeur de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales, l\u2019historien Thomas Gomart, dont le dernier ouvrage\u00a0Guerres invisibles (Tallandier, \u00ab\u00a0Texto\u00a0Essais\u00a0\u00bb, 352 p., 10,50\u00a0euros) vient de sortir, analyse la nouvelle donne strat\u00e9gique mondiale et dresse un premier bilan des ruptures entra\u00een\u00e9es par l\u2019agression russe en Ukraine.           Le d\u00e9clenchement de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb s\u2019est accompagn\u00e9 d\u2019une rh\u00e9torique nucl\u00e9aire explicite. Vladimir Poutine est pass\u00e9 \u00e0 l\u2019acte pour assujettir l\u2019Ukraine et inhiber les Occidentaux. Le tournant strat\u00e9gique, c\u2019est moins l\u2019agression russe, qui ne fait que prolonger celle de 2014, que la capacit\u00e9 ukrainienne \u00e0 la mettre en \u00e9chec. C\u2019est aussi la mise en \u0153uvre d\u2019une posture de sanctuarisation agressive gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire, qui rompt avec la prudence en la mati\u00e8re observ\u00e9e par Moscou et Washington depuis la crise des missiles de Cuba en\u00a01962. Ce sont enfin des m\u00e9canismes d\u2019alliance, qui produisent des effets militaires et \u00e9conomiques de grande ampleur.                Lire aussi :  Thomas Gomart\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie livre en Ukraine une guerre coloniale sous protection nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T16:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T16:03:16+00:00","articleBody":"      Comme depuis plusieurs semaines maintenant, le Donbass concentre tous les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe. M\u00eame si les Russes avancent peu, la situation devient \u00ab\u00a0de plus en plus difficile\u00a0\u00bb pour les d\u00e9fenseurs ukrainiens de la r\u00e9gion, a conc\u00e9d\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Toutes les forces russes sont concentr\u00e9es dans les r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Telegram, mentionnant notamment les troupes retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv ou celles qui ont fait tomber le port de Marioupol. Le constat vaut aussi pour l\u2019armement, selon M. Ha\u00efda\u00ef\u00a0: \u00ab\u00a0Tout est concentr\u00e9 ici\u00a0\u00bb, y compris les fameux complexes antia\u00e9riens et antimissiles S-300 et S-400, \u00e9quivalents des Patriot am\u00e9ricains.          La ville de Sievierodonetsk est devenue une \u00ab\u00a0priorit\u00e9 tactique imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de la Russie, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Serhi Ha\u00efda\u00ef a affirm\u00e9 que la ville \u00e9tait bombard\u00e9e \u00ab\u00a024\u00a0heures sur 24\u00a0\u00bb. Les Russes \u00ab\u00a0utilisent la tactique de la terre br\u00fbl\u00e9e, ils d\u00e9truisent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la ville\u00a0\u00bb avec des bombardements a\u00e9riens, des lance-roquettes multiples, des mortiers ou des chars qui tirent sur les immeubles, s\u2019est-il indign\u00e9. Lundi, d\u2019intenses bombardements frappaient la ville de Lyman, n\u0153ud ferroviaire \u00e0 l\u2019ouest de Sievierodonetsk, d\u00e9j\u00e0 encercl\u00e9e depuis plusieurs jours.          A Kherson, premi\u00e8re ville d\u2019importance conquise par les Russes en mars, les autorit\u00e9s prorusses ont annonc\u00e9 que la monnaie russe, le rouble, devenait officiellement la devise officielle en parall\u00e8le \u00e0 la hryvnia ukrainienne. Fin avril, un responsable local avait affirm\u00e9 que rouble et hryvnia pourraient circuler pendant une p\u00e9riode de transition, avant un passage complet \u00e0 la monnaie russe. L\u2019administration r\u00e9gionale n\u2019a cependant pas \u00e9voqu\u00e9 cette possibilit\u00e9 lundi.          Intervenant en visioconf\u00e9rence au Forum de Davos, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a de nouveau appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 adopter des \u00ab\u00a0sanctions maximum\u00a0\u00bb contre la Russie. \u00ab\u00a0Il ne devrait y avoir aucun commerce avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, r\u00e9clamant \u00ab\u00a0un embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb et des mesures contre \u00ab\u00a0toutes les banques russes, sans exception\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement exhort\u00e9 les Etats \u00e0 intensifier leur soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Si nous avions re\u00e7u 100\u00a0% de nos besoins en f\u00e9vrier, le r\u00e9sultat aurait \u00e9t\u00e9 des dizaines de milliers de vies sauv\u00e9es. C\u2019est pourquoi l\u2019Ukraine a besoin de toutes les armes que nous demandons, pas seulement celles qui ont \u00e9t\u00e9 fournies\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable et condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, \u00e0 Kiev, pour le meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 d\u2019un civil. Les enqu\u00eateurs ukrainiens disent avoir identifi\u00e9 \u00ab\u00a0plus de 8\u00a0000 cas\u00a0\u00bb de potentiels crimes de guerre.          Le conseiller russe aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, Boris Bondarev, a d\u00e9missionn\u00e9, expliquant dans un communiqu\u00e9 qu\u2019en vingt ans de carri\u00e8re, il n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais eu autant honte de [son] pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La guerre agressive d\u00e9clench\u00e9e par Poutine contre l\u2019Ukraine, et en fait contre l\u2019ensemble du monde occidental, n\u2019est pas seulement un crime contre le peuple ukrainien, mais aussi, peut-\u00eatre, le crime le plus grave contre le peuple de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18\u00a0heures","dateModified":"2022-05-23T16:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T15:46:37+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky, pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, a 44\u00a0ans\u00a0; Vladimir Poutine, son homologue russe, en a 69. Le conflit entre les deux pays n\u2019oppose pas seulement deux Etats, mais \u00e9galement deux g\u00e9n\u00e9rations, avec des modes de fonctionnement et des visions du monde profond\u00e9ment divergents.          Une analyse sign\u00e9e Beno\u00eet Vitkine, notre correspondant \u00e0 Moscou.                    Lire aussi :  Entre la Russie et l\u2019Ukraine, la fracture est autant politique que g\u00e9n\u00e9rationnelle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre la Russie et l\u2019Ukraine, la fracture est aussi politique que g\u00e9n\u00e9rationnelle ","dateModified":"2022-05-23T15:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T15:17:08+00:00","articleBody":"     C\u2019est un pas de plus vers l\u2019int\u00e9gration des r\u00e9gions ukrainiennes contr\u00f4l\u00e9es par Moscou dans la zone d\u2019influence de la Russie. Les nouvelles autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, ont fait, lundi, de la monnaie russe, le rouble, la devise officielle. \u00ab\u00a0La r\u00e9gion devient une zone \u00e0 double devise\u00a0: le rouble va circuler au m\u00eame titre que la hryvnia [la monnaie ukrainienne]. Les soci\u00e9t\u00e9s et les entrepreneurs peuvent afficher les prix dans les deux monnaies\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019administration civile et militaire prorusse de cette r\u00e9gion situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le cours est de deux roubles pour une hryvnia\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, dans un communiqu\u00e9 sur son compte Telegram. L\u2019administration ajoute qu\u2019une premi\u00e8re agence bancaire russe ouvrira \u00ab\u00a0tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, la capitale r\u00e9gionale, et que \u00ab\u00a0tous les entrepreneurs le souhaitant\u00a0\u00bb pourront y ouvrir un compte.          Fin avril, un responsable local avait affirm\u00e9 que rouble et hryvnia pourraient circuler pendant une p\u00e9riode de transition, avant un passage complet \u00e0 la monnaie russe, une possibilit\u00e9 qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, lundi, par l\u2019administration r\u00e9gionale prorusse. Des responsables locaux et russes ont, toutefois, fait \u00e9tat de la possibilit\u00e9 que toute la r\u00e9gion soit rattach\u00e9e \u00e0 terme \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rouble devient la devise officielle de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-05-23T15:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T14:37:16+00:00","articleBody":"                      SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/d482747_1653316567321-web-inter-2122-avancee-russe-ukraine-2305.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine aujourd\u2019hui\u00a0: la ville de Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0priorit\u00e9 tactique imm\u00e9diate\u00a0\u00bb po...","dateModified":"2022-05-23T14:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T14:27:14+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de caf\u00e9s Starbucks, qui avait temporairement ferm\u00e9 les 130 \u00e9tablissements portant son nom en Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, lundi, avoir pris la d\u00e9cision de quitter d\u00e9finitivement le pays, s\u2019inscrivant ainsi dans le sillage d\u2019autres multinationales comme McDonald\u2019s.          La cha\u00eene, qui op\u00e9rait en Russie par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un partenaire sous licence, va continuer \u00e0 payer les quelque 2\u00a0000 employ\u00e9s travaillant en son nom pendant six mois, a indiqu\u00e9 l\u2019entreprise dans un message sur son site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Starbucks quitte d\u00e9finitivement la Russie","dateModified":"2022-05-23T15:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T14:15:00+00:00","articleBody":"     Les r\u00e8gles de discipline budg\u00e9taire impos\u00e9es aux Etats membres de l\u2019UE, qui ne sont plus appliqu\u00e9es depuis mars\u00a02020, resteront suspendues en\u00a02023 en raison du choc \u00e9conomique provoqu\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9, lundi, la Commission europ\u00e9enne. A p\u00e9riode exceptionnelle, mesure exceptionnelle. Pas encore remise du choc de la pand\u00e9mie, l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne affronte une flamb\u00e9e des prix et un net ralentissement de sa croissance provoqu\u00e9s par le conflit militaire avec la Russie. Pour se donner de l\u2019air, l\u2019UE pr\u00e9f\u00e8re renoncer \u00e0 r\u00e9tablir son corset budg\u00e9taire jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e prochaine.          \u00ab\u00a0Nous proposons de maintenir en\u00a02023 la clause de sauvegarde g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, qui permet de d\u00e9roger temporairement aux limites de dettes et de d\u00e9ficits fix\u00e9es par le Pacte de stabilit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-pr\u00e9sident de la Commission, Valdis Dombrovskis, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Cela offre des marges de man\u0153uvre aux politiques budg\u00e9taires nationales pour r\u00e9agir rapidement en cas de besoin\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, tout en appelant \u00e0 une gestion rigoureuse des deniers publics.          Cette position de la Commission a \u00e9t\u00e9 bien accueillie par les ministres des finances de l\u2019UE r\u00e9unis dans l\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Bruxelles, aucun ne s\u2019y opposant.          L\u2019Allemand Christian Lindner a toutefois exprim\u00e9 des r\u00e9serves. Pour lutter contre l\u2019inflation, il faut \u00ab\u00a0r\u00e9duire les d\u00e9ficits\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. Soulignant que l\u2019Allemagne n\u2019utiliserait pas cette souplesse budg\u00e9taire, il a conseill\u00e9 aux autres pays de faire de m\u00eame. \u00ab\u00a0Nous devons sortir de l\u2019endettement d\u00e8s que possible, nous devons retourner au pacte de stabilit\u00e9 d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE renonce \u00e0 son corset budg\u00e9taire en\u00a02023 \u00e0 cause de la guerre","dateModified":"2022-05-23T14:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T14:09:42+00:00","articleBody":"     Le maire d\u00e9sign\u00e9 par Moscou \u00e0 Energodar, une ville du sud de l\u2019Ukraine sous contr\u00f4le russe, est hors de danger apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une explosion, ont annonc\u00e9, lundi, les autorit\u00e9s locales. Andre\u00ef Chevtchik a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 maire d\u2019Energodar apr\u00e8s que les troupes russes se sont empar\u00e9es, en mars, de cette ville et de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, situ\u00e9e sur son territoire.          \u00ab\u00a0Le maire, malheureusement, a subi des br\u00fblures et des blessures, mais sa vie et celle de ses gardes du corps ne sont pas en danger\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable prorusse de la s\u00e9curit\u00e9, Alexe\u00ef Selivanov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Ria Novosti. Il a d\u00e9nonc\u00e9 une attaque des \u00ab\u00a0services secrets ukrainiens\u00a0\u00bb ayant vis\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0intimider la population civile\u00a0\u00bb des territoires conquis par l\u2019arm\u00e9e russe.          Dimanche, Andre\u00ef Chevtchik et deux de ses gardes du corps ont \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019une explosion dans l\u2019entr\u00e9e d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Energodar. Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a dit qu\u2019une \u00ab\u00a0bombe artisanale\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e dans une armoire \u00e9lectrique, promettant d\u2019\u00e9tablir les circonstances compl\u00e8tes de l\u2019incident.          Le porte-parole du Kremlin a, quant \u00e0 lui, estim\u00e9 lundi qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb commis par des \u00ab\u00a0nationalistes\u00a0\u00bb ukrainiens. \u00ab\u00a0Cela oblige nos militaires \u00e0 \u00eatre sur le qui-vive et \u00e0 prendre des mesures pr\u00e9ventives pour \u00e9viter que de tels actes terroristes ne se r\u00e9p\u00e8tent\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, au cours d\u2019un point-presse. \u00ab\u00a0Les nationalistes poursuivent leurs activit\u00e9s. Le but de l\u2019op\u00e9ration [en Ukraine] est de lutter contre ces \u00e9l\u00e9ments\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire d\u00e9sign\u00e9 par Moscou \u00e0 Energodar et bless\u00e9 dans une explosion est hors de danger","dateModified":"2022-05-23T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T13:27:18+00:00","articleBody":"     Le conseiller russe aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, Boris Bondarev, a d\u00e9missionn\u00e9 lundi, expliquant dans un communiqu\u00e9 qu\u2019en vingt ans de carri\u00e8re, il n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais eu autant honte de [son] pays\u00a0\u00bb.           La guerre agressive d\u00e9clench\u00e9e par Poutine contre l\u2019Ukraine, et en fait contre l\u2019ensemble du monde occidental, n\u2019est pas seulement un crime contre le peuple ukrainien, mais aussi, peut-\u00eatre, le crime le plus grave contre le peuple de Russie.                     Le communiqu\u00e9 de Boris Bondarev, en poste depuis 2002 et plus haut diplomate \u00e0 faire d\u00e9fection depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par son pays en f\u00e9vrier, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur Twitter par Hillel Neuer, le directeur ex\u00e9cutif de l\u2019organisation des droits de l\u2019homme UN Watch.          \u00ab\u00a0Boris Bondarev est un h\u00e9ros\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la foul\u00e9e Hillel Neuer, qui participe actuellement au Oslo Freedom Forum, un rassemblement annuel de dissidents des droits de l\u2019homme. \u00ab\u00a0Nous appelons maintenant tous les autres diplomates russes aux Nations unies \u2013 et dans le monde \u2013 \u00e0 suivre son exemple moral et \u00e0 d\u00e9missionner.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conseiller russe aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, Boris Bondarev, a d\u00e9missionn\u00e9","dateModified":"2022-05-23T14:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T12:17:41+00:00","articleBody":"                     Une raffinerie en feu \u00e0 la suite d\u2019un bombardement \u00e0 Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 22\u00a0mai\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/19d02ab_1653283806894-583829.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T12:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T12:00:49+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res autrichienne Karin Kneissl, qui avait dans\u00e9 une valse avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en\u00a02018, a quitt\u00e9 le conseil d\u2019administration de Rosneft, a annonc\u00e9 lundi le groupe p\u00e9trolier russe.          Vendredi, le groupe avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le d\u00e9part de l\u2019ex-chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der, sous le feu des critiques en raison de sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident russe, ainsi que de Matthias Warnig, qui avait commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en Allemagne de l\u2019Est.          Selon Rosneft, Mme\u00a0Kneissl, qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e au conseil d\u2019administration de la compagnie en mars\u00a02021 puis confirm\u00e9e dans ses fonctions en juin de la m\u00eame ann\u00e9e, a pr\u00e9sent\u00e9 une lettre de d\u00e9mission prenant effet d\u00e8s vendredi dernier.          D\u00e9sign\u00e9e par le Parti de la libert\u00e9 d\u2019Autriche (FP\u00d6, extr\u00eame droite) \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie autrichienne o\u00f9 elle est rest\u00e9e entre d\u00e9cembre\u00a02017 et juin\u00a02019, elle avait convi\u00e9 M.\u00a0Poutine \u00e0 ses noces alors que son pays assurait la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les m\u00e9dias proches du Kremlin avaient publi\u00e9 des images de la mari\u00e9e valsant avec le pr\u00e9sident russe, qu\u2019elle avait gratifi\u00e9 d\u2019une profonde r\u00e9v\u00e9rence. En mars dernier, la presse autrichienne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que M. Poutine, en remerciement de l\u2019invitation \u00e0 son mariage, avait offert \u00e0 Mme\u00a0Kneissl des boucles d\u2019oreilles en or blanc orn\u00e9es de saphirs, estim\u00e9es \u00e0 50\u00a0000\u00a0euros. Les bijoux en question se trouvent d\u00e9sormais dans les r\u00e9serves du gouvernement, qui les a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es en f\u00e9vrier\u00a02020, avait alors expliqu\u00e9 une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.                    Lire aussi :  Gerhard Schr\u00f6der, l\u2019\u00ab\u00a0ami priv\u00e9\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, plus isol\u00e9 que jamais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une ancienne ministre autrichienne qui avait dans\u00e9 avec Vladimir Poutine quitte Rosneft","dateModified":"2022-05-23T12:44:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T11:47:36+00:00","articleBody":"     La Russie a re\u00e7u le plan de paix propos\u00e9 par l\u2019Italie et est en train de l\u2019\u00e9tudier, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, cit\u00e9 par les agences russes. \u00ab\u00a0Quand nous aurons fini de l\u2019\u00e9tudier, nous dirons ce que nous en pensons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, Luigi Di Maio, a annonc\u00e9 vendredi que son pays avait propos\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU la constitution d\u2019un \u00ab\u00a0groupe international de facilitation\u00a0\u00bb pour tenter de parvenir \u00ab\u00a0pas \u00e0 pas\u00a0\u00bb \u00e0 un cessez-le-feu en Ukraine. Pour Luigi Di Maio, ce groupe, propos\u00e9 par l\u2019ONU, \u00ab\u00a0doit essayer de reconstruire le dialogue entre deux parties qui en ce moment sont en guerre\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9tails de ce plan n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, mais, selon le quotidien italien La Repubblica, le document tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 remis \u00e0 l\u2019ONU, \u00e9labor\u00e9 par les diplomates du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, pr\u00e9voit quatre \u00e9tapes\u00a0:         Un cessez-le-feu en Ukraine et la d\u00e9militarisation du front sous supervision de l\u2019ONU\u00a0;          des n\u00e9gociations sur le statut de l\u2019Ukraine, qui entrerait dans l\u2019UE mais pas dans l\u2019OTAN\u00a0;          un accord bilat\u00e9ral entre l\u2019Ukraine et la Russie sur la Crim\u00e9e et le Donbass (ces territoires disput\u00e9s auraient une pleine autonomie avec le droit d\u2019assurer leur propre s\u00e9curit\u00e9, mais seraient sous souverainet\u00e9 ukrainienne)\u00a0;          la conclusion d\u2019un accord multilat\u00e9ral de paix et de s\u00e9curit\u00e9 en Europe, ayant notamment pour objet le d\u00e9sarmement, le contr\u00f4le des armes et la pr\u00e9vention des conflits.           Dimanche, le n\u00e9gociateur russe Vladimir Medinski a affirm\u00e9 que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 reprendre des pourparlers de paix avec l\u2019Ukraine, assurant que leur suspension \u00e9tait due \u00e0 Kiev. La veille, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait soulign\u00e9 que la guerre ne pourrait prendre fin que par des biais \u00ab\u00a0diplomatiques\u00a0\u00bb. Plusieurs rencontres entre n\u00e9gociateurs des deux camps ont eu lieu, mais elles n\u2019ont donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat concret.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est en train d\u2019examiner le plan de paix propos\u00e9 par l\u2019Italie","dateModified":"2022-05-23T11:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T11:33:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de reconna\u00eetre [Vadim] Chichimarine coupable et de le condamner \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le juge ukrainien Sergui Agafonov. Le sergent, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avait admis avoir abattu Oleksandr Chelipov, un civil de 62\u00a0ans, dans le nord-est du pays au cours des premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe. Il est reconnu coupable de crime de guerre et de meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9.          Le soldat, au visage juv\u00e9nile et au cr\u00e2ne ras\u00e9, v\u00eatu d\u2019un sweat-shirt gris et bleu \u00e0 capuche, a \u00e9cout\u00e9, seul dans un box de verre, le verdict lu en ukrainien, tandis qu\u2019une interpr\u00e8te le lui traduisait en russe. \u00ab\u00a0Le meurtre a \u00e9t\u00e9 commis avec une intention directe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le juge. \u00ab\u00a0Chichimarine a viol\u00e9 les lois et coutumes de la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Le parquet avait requis jeudi la peine maximale, la prison \u00e0 vie. Le soldat avait plaid\u00e9 coupable la veille. Il avait d\u00e9clar\u00e9 devant le tribunal avoir agi sous la pression d\u2019un autre soldat alors qu\u2019il tentait de fuir vers la Russie \u00e0 bord d\u2019une voiture vol\u00e9e, en compagnie de quatre autres militaires.          Ce soldat, originaire d\u2019Irkoutsk, en Sib\u00e9rie, avait \u00ab\u00a0demand\u00e9 pardon\u00a0\u00bb \u00e0 la veuve de M.\u00a0Chelipov lors d\u2019un bref \u00e9change avec elle dans la salle d\u2019un tribunal de Kiev. \u00ab\u00a0C\u2019est la condamnation la plus s\u00e9v\u00e8re, et toute personne sens\u00e9e ferait appel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019avocat du jeune homme, Viktor Ovsiannikov. \u00ab\u00a0Je demanderai l\u2019annulation du verdict\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Avant l\u2019audience, le Kremlin s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0inquiet\u00a0\u00bb pour le sort du citoyen russe, ajoutant ne pas pouvoir lui porter assistance sur place en raison de l\u2019absence de repr\u00e9sentation diplomatique. \u00ab\u00a0Cela ne veut pas dire que nous n\u2019allons pas essayer par d\u2019autres canaux. Le sort de chaque citoyen russe a pour nous une importance capitale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.                    Lire aussi :  A Kiev, le proc\u00e8s du sergent russe qui ne savait \u00ab\u00a0rien\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur la condamnation du soldat russe pour crime de guerre","dateModified":"2022-05-23T11:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T11:20:09+00:00","articleBody":"     Quatre-vingt-sept personnes sont mortes, le 17 mai, dans la frappe russe sur Desna, un village ukrainien, situ\u00e9 au nord de Kiev, connu pour abriter un grand camp d\u2019entra\u00eenement militaire. Un premier bilan faisait \u00e9tat de huit morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre-vingt-sept morts lors de la frappe russe du 17 mai sur Desna, au nord de Kiev","dateModified":"2022-05-23T11:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T11:19:37+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence russe Interfax, le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a d\u00e9clar\u00e9 que les prisonniers de guerre ukrainiens qui d\u00e9fendaient l\u2019usine m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol seraient traduits devant la justice de l\u2019Etat s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9.          Interfax ne pr\u00e9cise pas pour quel motif les combattants ukrainiens seront jug\u00e9s, mais Moscou consid\u00e8re les soldats du r\u00e9giment Azov, qui constituaient une partie du contingent de l\u2019usine, comme des n\u00e9onazis, et la justice russe a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e, lors de la semaine derni\u00e8re, \u00e0 classer cette unit\u00e9 sur la liste des \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9, la semaine derni\u00e8re, aux d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal de d\u00e9poser les armes, apr\u00e8s presque trois mois de si\u00e8ge, tout en assurant qu\u2019ils pourraient ensuite rentrer en Ukraine \u00e0 la faveur d\u2019un \u00e9change de prisonniers \u2013 ce que Moscou n\u2019a pas confirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses souhaitent juger les prisonniers d\u2019Azovstal, selon l\u2019agence russe Interfax","dateModified":"2022-05-23T11:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T10:20:29+00:00","articleBody":"     La Pologne a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 l\u2019accord conclu avec la Russie concernant le gazoduc Yamal-Europe, a annonc\u00e9 lundi la ministre du climat polonaise, Anna Moskwa, sur Twitter. L\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine a confirm\u00e9 la pertinence de la volont\u00e9 de Varsovie de devenir totalement ind\u00e9pendant du gaz russe, a-t-elle justifi\u00e9.                    La r\u00e9siliation du contrat \u00e9tait une suite logique \u00e0 l\u2019arr\u00eat des livraisons russes \u00e0 la Pologne le mois dernier, ce qui \u00e9tait contraire aux termes du contrat, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que cette d\u00e9cision n\u2019aurait pas d\u2019impact sur les flux de gaz de l\u2019Allemagne vers la Pologne avec ce m\u00eame gazoduc. La Pologne avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019elle n\u2019avait aucune intention de prolonger le contrat \u00e0 long terme, qui devait expirer \u00e0 la fin de 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne met fin \u00e0 un accord avec la Russie sur le gazoduc Yamal","dateModified":"2022-05-23T10:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T10:15:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a r\u00e9clam\u00e9, lundi lors d\u2019une intervention en visioconf\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9union annuelle du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) \u00e0 Davos, davantage d\u2019armes et de sanctions contre Moscou\u00a0:           \u00ab\u00a0Les sanctions (\u2026) devraient \u00eatre maximales, pour que la Russie et tout autre agresseur potentiel qui veut conduire une guerre brutale contre son voisin connaisse clairement les cons\u00e9quences imm\u00e9diates de ses actions.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Il ne devrait y avoir aucun commerce avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, r\u00e9clamant, entre autres, \u00ab\u00a0un embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb et des mesures contre \u00ab\u00a0toutes les banques russes, sans exception\u00a0\u00bb, et appelant \u00e0 \u00ab\u00a0cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent pour le retrait complet de toutes les entreprises \u00e9trang\u00e8res du march\u00e9 russe\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis et le Royaume-Uni ont renonc\u00e9 \u00e0 importer du p\u00e9trole russe. Mais l\u2019Union europ\u00e9enne, dont certains pays sont tr\u00e8s d\u00e9pendants des hydrocarbures russes, a du mal \u00e0 se mettre d\u2019accord. M.\u00a0Zelensky a aussi r\u00e9clam\u00e9 davantage d\u2019armes pour son pays, regrettant que le soutien de la communaut\u00e9 internationale n\u2019ait pas toujours \u00e9t\u00e9 assez rapide\u00a0:           \u00ab\u00a0Si nous avions re\u00e7u 100\u00a0% de nos besoins en f\u00e9vrier, le r\u00e9sultat aurait \u00e9t\u00e9 des dizaines de milliers de vies sauv\u00e9es. C\u2019est pourquoi l\u2019Ukraine a besoin de toutes les armes que nous demandons, pas seulement celles qui ont \u00e9t\u00e9 fournies. C\u2019est pourquoi l\u2019Ukraine a besoin de financement.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9clame \u00e0 Davos des sanctions \u00ab\u00a0maximales\u00a0\u00bb contre la Russie","dateModified":"2022-05-23T16:03:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T10:08:56+00:00","articleBody":"     Un soldat russe a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 lundi matin \u00e0 une peine de prison \u00e0 vie dans le premier proc\u00e8s pour crime de guerre intent\u00e9 en Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe.          Le sous-officier, Vadim Chichimarine, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avait plaid\u00e9 coupable mercredi, reconnaissant l\u2019ensemble des faits qui lui \u00e9taient reproch\u00e9s. Accus\u00e9 d\u2019avoir abattu un civil de 62\u00a0ans le 28\u00a0f\u00e9vrier dans le nord-est de l\u2019Ukraine, le jeune soldat originaire d\u2019Irkoutsk, en Sib\u00e9rie, \u00e9tait jug\u00e9 pour crime de guerre et meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. Son avocat a fait savoir qu\u2019il ferait appel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un soldat russe condamn\u00e9 en Ukraine \u00e0 la prison \u00e0 vie pour crime de guerre","dateModified":"2022-05-23T16:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T09:45:58+00:00","articleBody":"     D\u00e8s les premi\u00e8res heures de son attaque contre l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e d\u2019un barrage et d\u2019une centrale hydraulique-cl\u00e9s,\u00a0situ\u00e9s \u00e0 Nova Kakhovka, dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, pour alimenter en eau la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e.          L\u2019Agence France-Presse a pu se rendre sur place le 20 mai, lors d\u2019une visite de presse organis\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, sous la surveillance permanente de soldats encagoul\u00e9s et arm\u00e9s de mitraillettes. La centrale, toujours peinte aux couleurs ukrainiennes, est consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00ab\u00a0objet strat\u00e9gique\u00a0\u00bb sensible. Elle est situ\u00e9e assez loin du front, plus au nord, mais les Russes, qui occupent la zone, craignent des \u00ab\u00a0sabotages\u00a0\u00bb.          Construit en 1956, pendant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka permet d\u2019envoyer de l\u2019eau dans le canal de Crim\u00e9e du Nord, qui part du sud de l\u2019Ukraine et traverse toute la p\u00e9ninsule. Mais apr\u00e8s l\u2019annexion de 2014, Kiev a coup\u00e9 le robinet. Les nouvelles autorit\u00e9s prorusses affirment que les livraisons d\u2019eau en Crim\u00e9e via le canal ont repris au d\u00e9but de mars.          Selon Vladimir Leontiev, un prorusse nomm\u00e9 responsable par Moscou de l\u2019administration civile et militaire du district de Kakhovka, \u00ab\u00a0tout le personnel\u00a0\u00bb de la centrale est rest\u00e9 sur place et travaille sans interruption depuis le 24 f\u00e9vrier. Les civils, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s par les soldats russes, peuvent continuer d\u2019emprunter la route sur le barrage qui traverse le Dniepr. La centrale continue de produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, qui rejoint le r\u00e9seau ukrainien unifi\u00e9 et alimente \u00e0 la fois les zones toujours sous contr\u00f4le de Kiev et celles conquises par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le barrage strat\u00e9gique de Kakhovka toujours sous contr\u00f4le russe","dateModified":"2022-05-23T10:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T09:00:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement de Nouvelle-Z\u00e9lande a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il allait envoyer au Royaume-Uni une trentaine d\u2019instructeurs militaires pour y entra\u00eener des artilleurs ukrainiens. Ces instructeurs n\u00e9o-z\u00e9landais formeront les militaires ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de canons l\u00e9gers de 105\u00a0mm L119. Quelque 230\u00a0artilleurs b\u00e9n\u00e9ficieront de cet entra\u00eenement, qui durera jusqu\u2019\u00e0 la fin de\u00a0juillet.          La Nouvelle-Z\u00e9lande a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un avion Hercules et du personnel militaire en Europe pour des missions logistiques et de renseignement, afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nouvelle-Z\u00e9lande va entra\u00eener des artilleurs ukrainiens","dateModified":"2022-05-23T09:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T08:58:28+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte hebdomadaire de l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en carte","dateModified":"2022-05-23T08:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T08:45:41+00:00","articleBody":"     Les Russes croient-ils v\u00e9ritablement \u00e0 la propagande qui leur est servie par le Kremlin\u00a0? Et pourquoi sont-ils nostalgiques de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique\u00a0? Pour le comprendre, les journalistes russes Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev invitent \u00e0 plonger dans la vie ordinaire d\u2019un village de l\u2019Oural\u00a0: F\u00e8re-Champenoise (ou Ferchampenouaz, \u00e0 la russe).          Dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev racontent la r\u00e9signation des Russes face \u00e0 des conditions de vie tr\u00e8s difficiles. Et reviennent sur leur travail de journalistes ind\u00e9pendants dans un pays o\u00f9 le pouvoir central cherche \u00e0 tout contr\u00f4ler. Apr\u00e8s la reprise en main de leur m\u00e9dia par les autorit\u00e9s, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de fuir la Russie.                    Lire aussi :  Deux journalistes russes racontent la Russie pro-Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux journalistes russes racontent la r\u00e9signation de la population dans un village de l\u2019Oural","dateModified":"2022-05-23T09:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T08:22:53+00:00","articleBody":"     Les r\u00e8gles de discipline budg\u00e9taire impos\u00e9es aux Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui ne sont plus appliqu\u00e9es depuis mars\u00a02020, resteront suspendues en\u00a02023 en raison du choc \u00e9conomique provoqu\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 lundi la Commission europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0L\u2019incertitude accrue et les risques importants de d\u00e9gradation des perspectives \u00e9conomiques dans le contexte de la guerre en Ukraine, les hausses sans pr\u00e9c\u00e9dent des prix de l\u2019\u00e9nergie et les perturbations persistantes de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement justifient la prolongation\u00a0\u00bb de cette suspension, a expliqu\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous proposons de maintenir en 2023 la clause de sauvegarde g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, qui permet de d\u00e9roger temporairement aux limites de dettes et de d\u00e9ficits fix\u00e9es par le Pacte de stabilit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-pr\u00e9sident de la Commission, Valdis Dombrovskis, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Cette clause devrait \u00eatre d\u00e9sactiv\u00e9e en 2024, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La suspension des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes prolong\u00e9e en\u00a02023 en raison de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-23T09:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T07:55:10+00:00","articleBody":"     Alors que la Russie et l\u2019Ukraine figurent parmi les principaux pays exportateurs d\u2019aliments de base, notamment de c\u00e9r\u00e9ales, la guerre, qui a largement entam\u00e9 leurs productions, menace l\u2019\u00e9quilibre des r\u00e9gimes alimentaires mondiaux. Avec la baisse de l\u2019offre sur le march\u00e9, les prix s\u2019envolent, et l\u2019Organisation des nations unies (ONU) s\u2019inqui\u00e8te, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, d\u2019une possible \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb alimentaire.                    Pour compl\u00e9ter, \u00e0 propos des prix du bl\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  Pourquoi les prix du bl\u00e9 flambent-ils\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre peut-elle provoquer une famine mondiale\u00a0?","dateModified":"2022-05-23T08:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T06:54:34+00:00","articleBody":"                     Un patient se repose \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 22\u00a0mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/db19ae0_1653283540307-329877.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T07:49:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T06:33:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a d\u00e9clar\u00e9, lundi \u00e0 Tokyo, que la Russie devrait \u00ab\u00a0payer un prix \u00e0 long terme\u00a0\u00bb pour sa \u00ab\u00a0barbarie en Ukraine\u00a0\u00bb, par le biais de sanctions impos\u00e9es par les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Biden. Car si \u00ab\u00a0les sanctions n\u2019\u00e9taient pas maintenues \u00e0 de nombreux \u00e9gards, quel signal cela enverrait-il alors \u00e0 la Chine quant au co\u00fbt d\u2019une tentative de prise de Ta\u00efwan par la force\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-il interrog\u00e9.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a ainsi pr\u00e9venu que les Etats-Unis d\u00e9fendraient militairement Ta\u00efwan si P\u00e9kin envahissait l\u2019\u00eele autonome, avertissant que la Chine \u00ab\u00a0flirte avec le danger\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0doit payer un prix \u00e0 long terme\u00a0\u00bb pour son invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-23T07:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T05:59:48+00:00","articleBody":"     La Turquie r\u00eave d\u2019un gazoduc la reliant \u00e0 Isra\u00ebl, pour exporter le gaz isra\u00e9lien vers l\u2019Europe, et esp\u00e8re relancer le projet \u00e0 la faveur de la guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie, qui p\u00e8se sur les approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques. Mais un tel projet, \u00e0 la logistique complexe et co\u00fbteuse, semble difficilement r\u00e9alisable aux yeux des experts.          La visite du pr\u00e9sident isra\u00e9lien, Isaac Herzog, en mars \u00e0 Ankara et Istanbul, pour renouer avec son homologue, Recep Tayyip Erdogan, a ouvert selon les deux responsables une nouvelle \u00e8re dans leurs relations, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de tensions. Le chef de l\u2019Etat turc s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer avec Isra\u00ebl en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie et de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, avec en t\u00eate l\u2019id\u00e9e d\u2019acheminer le gaz isra\u00e9lien vers l\u2019Europe via la Turquie. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu,\u00a0se rend mercredi en Isra\u00ebl et devrait \u00eatre accompagn\u00e9 du ministre de l\u2019\u00e9nergie, Fatih D\u00f6nmez.          A ce stade pourtant, l\u2019enthousiasme turc n\u2019est pas partag\u00e9 c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien. \u00ab\u00a0Le sentiment qui pr\u00e9vaut est qu\u2019en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie les pays doivent se faire mutuellement confiance. Ce n\u2019est pas ce qui caract\u00e9rise la dynamique entre les deux pays\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve Gabi Mitchell, attach\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut Mitvim, sp\u00e9cialiste de la politique r\u00e9gionale d\u2019Isra\u00ebl. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais pens\u00e9 que le projet \u00e9tait faisable\u00a0\u00bb, affirme de son c\u00f4t\u00e9 Aaron Stein, directeur du programme du Moyen-Orient au Foreign Policy Research Institute \u00e0 Washington.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie r\u00eave d\u2019un improbable gazoduc avec Isra\u00ebl","dateModified":"2022-05-23T06:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T05:20:20+00:00","articleBody":"     La situation devient \u00ab\u00a0de plus en plus difficile\u00a0\u00bb pour les Ukrainiens dans le Donbass, o\u00f9 Moscou bombarde Sievierodonetsk \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb. Moscou continue en effet \u00e0 intensifier sa puissance de feu le Donbass. On y trouve, selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les unit\u00e9s retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv, les assaillants du si\u00e8ge de Marioupol, les milices des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, les forces tch\u00e9tch\u00e8nes et des troupes mobilis\u00e9es en renfort depuis la Sib\u00e9rie et l\u2019Extr\u00eame-Orient russe.          \u00ab\u00a0Toutes les forces russes sont concentr\u00e9es dans les r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef sur Telegram. Idem en mati\u00e8re d\u2019armement. \u00ab\u00a0Tout est concentr\u00e9 ici\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur, y compris les fameux complexes antia\u00e9riens et antimissiles S-300 et S-400, \u00e9quivalent des Patriot am\u00e9ricains.          \u00ab\u00a0Ils utilisent la tactique de la terre br\u00fbl\u00e9e, ils d\u00e9truisent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la ville\u00a0\u00bb avec des bombardements a\u00e9riens, des lance-roquettes multiples, des mortiers ou des chars qui tirent sur les immeubles, a-t-il ajout\u00e9. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 dimanche sur Facebook au moins sept civils tu\u00e9s et huit autres bless\u00e9s dans des bombardements sur 45\u00a0communes de la r\u00e9gion de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine admet souffrir \u00ab\u00a0de plus en plus\u00a0\u00bb dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T05:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T04:22:15+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les dix le\u00e7ons militaires de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T04:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T04:21:57+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur l\u2019\u00e9cran de la \u00ab\u00a0Maison des crimes de guerre de la Russie\u00a0\u00bb, une exposition qui retrace les possibles exactions perp\u00e9tr\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine, face au forum de Davos, en Suisse, le 22 mai 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/65aa030_2e5e6a325df340ccbb7467600854fffa-2e5e6a325df340ccbb7467600854fffa-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T05:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T04:04:25+00:00","articleBody":"     Trois mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la guerre et les risques qu\u2019elle fait peser sur la reprise de l\u2019\u00e9conomie mondiale seront au c\u0153ur d\u2019une r\u00e9union des \u00e9lites de la plan\u00e8te, qui se retrouvent \u00e0 partir de lundi \u00e0 Davos.          Le Forum \u00e9conomique mondial (WEF) fait son retour dans la station de ski suisse apr\u00e8s deux ans de parenth\u00e8se pour cause de pand\u00e9mie de Covid-19. En 2021, il avait d\u00fb tenir sa traditionnelle r\u00e9union annuelle en ligne. Et le variant Omicron a encore oblig\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 le reporter de janvier \u00e0 mai.          \u00ab\u00a0Nos premi\u00e8res pens\u00e9es vont \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le fondateur du WEF, Klaus Schwab, en pr\u00e9sentant le programme de cette r\u00e9union qui se tient dans ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0circonstances politiques, \u00e9conomiques et sociales (\u2026) sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sera le premier chef d\u2019Etat \u00e0 intervenir. Il devrait profiter de cette nouvelle tribune pour exhorter le monde \u00e0 fournir davantage d\u2019aide, tant financi\u00e8re que militaire, et peut-\u00eatre renouveler la demande de Kiev d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE.          Son discours, \u00e0 11 h 15 heure \u00e0 Paris, se tiendra en visioconf\u00e9rence. Mais nombre de responsables politiques ukrainiens ont pr\u00e9vu de faire le voyage en personne, parmi lesquels le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, ou le maire de Kiev, Vitali Klitschko.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine au c\u0153ur des discussions \u00e0 Davos","dateModified":"2022-05-23T05:01:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T03:57:06+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sera le premier chef d\u2019Etat \u00e0 intervenir au forum de Davos. Il devrait profiter de cette nouvelle tribune pour exhorter le monde \u00e0 fournir davantage d\u2019aides, tant financi\u00e8res que militaires, \u00e0 Kiev.          Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuv\u00e9 dimanche \u00e0 la majorit\u00e9 absolue les d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels sur la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt.          Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche \u00e0 Kiev, qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire tout son possible pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que bient\u00f4t les Ukrainiens et les Polonais se r\u00e9uniront autour d\u2019une grande table pour partager (\u2026) le go\u00fbt de la victoire.\u00a0\u00bb          Des frappes a\u00e9riennes russes ont frapp\u00e9 les forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          La ville de Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche.          L\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 dimanche le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes fran\u00e7ais, Cl\u00e9ment Beaune.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-05-23T05:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T03:57:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la veille en cliquant ici.          Pr\u00e8s de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es pour ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-23T04:57:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/4335/2890/1342/894/3/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/23/19-4">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ En visite à Tokyo, le président américain affiche sa volonté de contrer les ambitions de Pékin et renforce les liens des Etats-Unis avec les pays alliés de la région.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans « Don Juan », Alain Chamfort se prend au jeu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       États-Unis             Joe Biden réitère l’engagement américain à défendre Taïwan en cas d’agression chinoise      En visite à Tokyo, le président américain affiche sa volonté de contrer les ambitions de Pékin et renforce les liens des Etats-Unis avec les pays alliés de la région.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h13, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président américain, Joe Biden, lors d’une conférence de presse avec le premier ministre japonais, Fumio Kishida, à Tokyo, le 23 mai 2022.  NICOLAS DATICHE / AFP               La première visite officielle de Joe Biden en Asie comme président a deux objectifs : montrer l’intensité des relations entre les Etats-Unis et ses alliés dans la région, et la détermination de Washington à contrer les ambitions chinoises, y compris militaires. C’est dans cette perspective que doivent être compris les propos tenus par le président américain, lundi 23 mai à Tokyo.          Arrivé dimanche au Japon après une première étape en Corée du Sud, Joe Biden a été interrogé sur Taïwan au cours d’une conférence de presse en compagnie du premier ministre, Fumio Kishida. Il a exprimé la volonté des Etats-Unis de défendre l’île en cas d’agression chinoise. « C’est l’engagement que nous avons pris », a-t-il dit. « La Chine n’a pas de place pour le compromis ou des concessions » lorsqu’il s’agit de son intégrité territoriale et de sa souveraineté, a réagi le porte-parole de la diplomatie chinoise, Wang Wenbin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis-Chine : les leçons de la guerre en Ukraine                 Les propos de Joe Biden ne relèvent pas d’une gaffe ou d’un excès de langage, mais plutôt d’une volonté de l’administration d’exprimer plus nettement ses intentions, pour deux raisons. D’une part, les ambitions décomplexées et agressives de la Chine dans l’Indo-Pacifique, derrière les discours de façade sur un monde multipolaire et les vertus de la coopération. De l’autre, les interrogations sur les capacités des Etats-Unis à traiter plusieurs crises simultanées, au vu de leur investissement politique et militaire en soutien de l’Ukraine, contre la Russie. Sur ce point, Joe Biden a d’ailleurs établi un lien entre les crises, en soulignant la nécessité de sanctions longues et fermes contre la Russie. Dans le cas contraire, a-t-il dit, « quel signal cela enverrait-il à la Chine sur le coût d’une tentative de prise de Taïwan par la force ? »                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan craint d’être l’Ukraine de la Chine                 « Action similaire » à l’Ukraine          Toutefois, un conseiller de la Maison Blanche a dû rapidement préciser les propos du président, en assurant qu’il ne s’agissait pas là d’un abandon de l’ambiguïté stratégique, pratiquée par les Etats-Unis dans ce dossier. Washington continue donc à placer ses livraisons d’armements à l’île dans le cadre du Taiwan Relations Act de 1979. Une chorégraphie identique avait eu lieu en octobre 2021, lorsque Joe Biden avait participé à une émission en public diffusée sur la chaîne CNN. Il avait aussi évoqué « l’engagement » à défendre Taïwan en cas d’agression chinoise. La porte-parole de la Maison Blanche, Jen Psaki, avait ensuite assuré que la politique américaine demeurait inchangée.          Joe Biden lui-même a réitéré, sur le fond, la ligne traditionnelle des Etats-Unis consistant à accepter l’idée d’une Chine unique. Mais l’idée d’une prise de Taïwan par la force « ne serait simplement pas appropriée, a précisé le président. Cela conduirait à la dislocation de la région entière et serait une action similaire à ce qui s’est passé en Ukraine. Il s’agit donc d’une charge encore plus lourde. » Joe Biden a estimé que la Chine « flirtait déjà avec le danger », avec des manœuvres militaires à proximité de l’île, qu’elle considère comme une simple province indisciplinée.        Il vous reste 35.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/23/joe-biden-reitere-l-engagement-americain-a-defendre-taiwan-en-cas-d-agression-chinoise_6127351_3210.html"},"headline":"Joe Biden r\u00e9it\u00e8re l\u2019engagement am\u00e9ricain \u00e0 d\u00e9fendre Ta\u00efwan en cas d\u2019agression chinoise","dateCreated":"2022-05-23T17:13:24+02:00","datePublished":"2022-05-23T17:13:24+02:00","dateModified":"2022-05-23T18:45:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Ta\u00efwan","Japon","Asie-Pacifique","Chine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"En visite \u00e0 Tokyo, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain affiche sa volont\u00e9 de contrer les ambitions de P\u00e9kin et renforce les liens des Etats-Unis avec les pays alli\u00e9s de la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/526/0/7000/3500/1342/671/60/0/41efe21_1653314875718-587021.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-5">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ A 19 ans, la jeune Française a renversé, lundi, la Tchèque Barbora Krejcikova, tenante du titre du tournoi du Grand Chelem parisien, et numéro 2 mondiale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans « Don Juan », Alain Chamfort se prend au jeu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Diane Parry ne veut « pas se fixer de limites »      A 19 ans, la jeune Française a renversé, lundi, la Tchèque Barbora Krejcikova, tenante du titre du tournoi du Grand Chelem parisien, et numéro 2 mondiale.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 17h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A 19 ans, Diane Parry a battu la tenante du titre de Roland-Garros, au premier tour.  THOMAS SAMSON / AFP                 « Ici, c’est Parry ! » Est-ce la proximité géographique entre le Parc des Princes, antre du Paris-Saint-Germain, et Roland-Garros qui donne des idées aux supporteurs ? Toujours est-il que le public du court Philippe-Chatrier a adoubé Diane Parry. A 19 ans, la Française a pris le meilleur, lundi 23 mai, sur la Tchèque Barbora Krejcikova en trois manches (1-6, 6-2, 6-3). Rien de moins que la tenante du titre Porte d’Auteuil et n° 2 mondiale, qui quitte le tournoi du Grand Chelem parisien dès le premier tour de l’édition 2022.                             Lire aussi (2021) :  Roland-Garros : Barbora Krejcikova, vainqueure d’un tournoi riche en surprises                   C’est quand la pluie battait son plein, annihilant temporairement le tournoi et tambourinant sur le toit du court central, que la jeune Française est venue illuminer la journée des spectateurs. Mal embarquée, rapidement menée d’une manche et d’un break (1-6, 0-2), Diane Parry n’a jamais cessé d’y croire, et vu sa persévérance être récompensée. La 97e joueuse mondiale a renversé son adversaire tchèque, après avoir apprivoisé la grande scène du Central.              « Ce n’est jamais facile de commencer sur ce genre de court, en plus contre la tenante du titre, a soufflé Diane Parry après sa victoire. On a forcément envie de bien faire, peut-être que j’ai un peu surjoué. Mais d’une certaine manière, j’avais besoin de ça. J’ai réalisé pendant le match que je devais être agressive, ne pas attendre. Vers la fin du premier set, j’ai trouvé mon groove, en quelque sorte. » Et commencé à ennuyer la tenante. « Je me suis dit de jouer mon jeu, de lâcher mes coups. Je n'avais rien à perdre. »            Une enfant de Roland            A 19 ans, Diane Parry connaît les courts de la Porte d’Auteuil comme sa poche. Celle qui a grandi et vit toujours à Boulogne-Billancourt, à quelques encablures de Roland-Garros, y venait en voisine – et « en trottinette », expliquait-elle en 2019. Elle s’y entraîne toujours, tout au long de l’année.            Il y a trois ans, pas encore majeure, la jeune femme avait déjà franchi le premier tour du prestigieux tournoi parisien, après avoir bénéficié d’une invitation. Désormais 97e joueuse mondiale, Parry a gagné sur les courts sa participation cette année. « Je ne comptais pas demander des wild-cards toute ma vie à Roland », savourait la joueuse, interrogée par 20 Minutes, avant le tournoi.              Soutenue par le public face à une tenante du titre combative, mais peinant à tenir la distance physiquement, Diane Parry a savouré le bouillant chaudron qu’est devenu le Chatrier – le toit fermé en raison de la pluie. « J’ai toujours rêvé de pouvoir jouer sur ce court, en plus presque rempli avec le public français derrière moi pour me soutenir. C’est ce qui m’a clairement poussée aujourd’hui pour aller chercher ce match », a-t-elle assuré.            Loin d’être la joueuse la plus extravertie du circuit, la jeune tricolore au revers à une main a appris, ces dernières années, à forcer sa nature. « Je ne suis pas à crier sur le court comme plein d’autres filles, mais j’essaye à ma manière de montrer ma détermination », exposait-elle dans 20 Minutes. Même si elle a perdu un jeu sur son service à chaque début de manche par Barbora Krejcikova, Parry n’a jamais lâché, mettant en application ces principes. « Faire sentir à l’autre qu’on va être présente tout le match et que ce sera dur pour elle de gagner, c’est important. »            Ancienne numéro 1 mondiale chez les juniors            Face à une tenante du titre de retour de blessure et manquant de repères, qui a reconnu s’être « pris le mur » physiquement au milieu du deuxième set, la ténacité de la Française a fini par faire mouche. « Elle est jeune, elle joue, et elle a fait un sacré travail à me faire beaucoup changer de rythme », a salué Krejcikova.              Ambitieuse, Diane Parry est désormais au deuxième tour de Roland-Garros. Loin d’être un aboutissement pour cette ancienne numéro 1 mondiale chez les juniors, dont l’école donnait sur les courts de Roland. « Passer deux tours, déjà, ce serait bien », prévenait-elle avant le tournoi. Avant de préciser : « Minimum. On ne va pas se fixer de limites ».            Dans un tableau féminin où les têtes d’affiche ont tendance à s’évaporer dès le premier tour - après la Tunisienne Ons Jabeur dimanche, la Japonaise Naomi Osaka a, à son tour, pris la porte lundi –, elle aurait tort de se brider. Car son adversaire malheureuse du jour peut en témoigner : à Roland-Garros, il arrive que des filles sorties de nulle part (ou presque) jaillissent telle une comète et s’adjugent le titre.            Diane Parry n’en est pas là. Au deuxième tour, la Française défiera la Colombienne Camila Osorio, 66e mondiale. Si elle n’est pas assurée d’avoir à nouveau les honneurs du court central, l’enfant de Roland-Garros sera à coup sûr soutenue par le public français, prêt à entonner à nouveau, à la manière des fans de foot : « Parry est magique ».                             Lire aussi :  Roland-Garros 2022 : la Française Diane Parry crée la surprise en sortant la tenante du titre Barbora Krejcikova                        Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/23/roland-garros-diane-parry-ne-veut-pas-se-fixer-de-limites_6127357_3242.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Diane Parry ne veut \u00ab\u00a0pas se fixer de limites\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-23T17:55:38+02:00","datePublished":"2022-05-23T17:55:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"A 19\u00a0ans, la jeune Fran\u00e7aise a renvers\u00e9, lundi, la Tch\u00e8que Barbora Krejcikova, tenante du titre du tournoi du Grand Chelem parisien, et num\u00e9ro\u00a02 mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/113/0/3614/1807/1342/671/60/0/7699816_5266304-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-6">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le rongeur sauvage, classé en « danger critique d’extinction », survit depuis plus de dix ans grâce à la réintroduction constante d’animaux d’élevage. Un long combat à l’avenir incertain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans « Don Juan », Alain Chamfort se prend au jeu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        PASCAL BASTIEN/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Le grand hamster d’Alsace, une espèce sous perfusion   Par Nathaniel Herzberg (Geispolsheim (Bas-Rhin), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 18h30   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe rongeur sauvage, classé en « danger critique d’extinction », survit depuis plus de dix ans grâce à la réintroduction constante d’animaux d’élevage. Un long combat à l’avenir incertain.         Une curieuse battue s’est invitée, ce vendredi 13 mai, dans la commune de Geispolsheim, à quelques kilomètres de Strasbourg. Sous un ciel enfin gris, les jambes dans les blés mouillés par les premières pluies du mois, les rabatteurs avancent. Espacés de quelques mètres, ils tapent avec des bâtons sur des bidons de plastique. Chorégraphie d’autant plus étrange que leur bruit reste largement couvert par celui des voitures de l’autoroute Strasbourg-Mulhouse, qui borde la parcelle. Mais les oreilles humaines ne constituent en rien l’objectif de l’opération. « C’est le préalable pour relâcher les hamsters, a prévenu Marie Frolinger, responsable conservation du Naturoparc de Hunawihr (Haut-Rhin), qui coordonne les troupes sur le terrain ce matin. On s’assure qu’il n’y a pas de renards ou d’autres prédateurs dans la parcelle. Puis on procédera aux lâchers. Faites attention à ne pas trop écraser le blé, surtout autour des préterriers, sinon les rongeurs deviennent des cibles trop faciles pour les rapaces. Et gare aux morsures, ce sont des animaux sauvages. Ensuite, on mettra l’électricité dans les clôtures. »                              Dans le laboratoire du CNRS, à Strasbourg, le 13 mai 2022, Caroline Habold, directrice de recherche prépare un hamster  avant le transport vers les champs.  PASCAL BASTIEN/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                                   Le vétérinaire Fabrice Capber pèse chaque hamster au laboratoire du CNRS, avant qu’il ne soit relâché sur le terrain. A Strasbourg, le 13 mai 2022.  PASCAL BASTIEN/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Autour d’elle, tout le monde écoute, même si chacun ou presque connaît la musique. Pas le garde champêtre, qui a pris son poste l’année précédente, ni les employés de voirie, qui ont préparé les préterriers. Mais la plupart des autres en sont à leur troisième, cinquième ou même dixième opération. Pour le premier des quatre lâchers de la saison, qui rendront au total leur liberté à 500 rongeurs, tout le monde est venu : les divers services de l’Etat, la chambre d’agriculture, les propriétaires des parcelles, les scientifiques impliqués dans le programme, les employés des différents élevages et même une télévision allemande, soucieuse de comparer les méthodes de repeuplement à la française de l’espèce menacée aux méthodes appliquées outre-Rhin.          La battue achevée, l’opération essentielle commence. Par groupes de trois ou quatre, la troupe parcourt la parcelle dans sa longueur. Des piquets orange indiquent l’emplacement des préterriers, creusés pour accueillir les bêtes, un trou vertical, un autre oblique, comme l’espèce a coutume de le faire. « De quoi leur offrir un premier abri et les habituer à l’extérieur, ensuite, ils iront faire leur trou ailleurs », indique Fabrice Capber, le vétérinaire qui supervise les élevages.          De la « brochette » où elles sont suspendues, une première cage est décrochée, retournée, puis le fond est ouvert. Avec plus ou moins de bonne volonté, les rongeurs tombent dans le trou de 80 centimètres, où quelques croquettes, un bout de pomme et de carotte les attendent. Aux plus récalcitrants, on donne un coup de pouce, ou plutôt on souffle sur le museau. « J’ai été mordu une fois, j’ai fini aux urgences, je ne me ferai plus avoir », assure Fabrice Capber. Deux mottes viennent alors boucher le terrier, que les plus audacieux feront sauter au bout de quelques minutes, d’autres après plusieurs heures de patience, voire davantage.        Il vous reste 81.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/05/23/le-grand-hamster-d-alsace-une-espece-sous-perfusion_6127366_1650684.html"},"headline":"Le grand hamster d\u2019Alsace, une esp\u00e8ce sous perfusion","dateCreated":"2022-05-23T18:30:11+02:00","datePublished":"2022-05-23T18:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","Agir pour la biodiversit\u00e9","Sciences"],"description":"Le rongeur sauvage, class\u00e9 en \u00ab\u00a0danger critique d\u2019extinction\u00a0\u00bb, survit depuis plus de dix ans gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9introduction constante d\u2019animaux d\u2019\u00e9levage. Un long combat \u00e0 l\u2019avenir incertain.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg","description":"Geispolsheim (Bas-Rhin), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/282/0/3969/1984/1342/671/60/0/fe4b3bd_1653033609806-grand-hamster-016.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-7">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Avant même la période estivale, de nombreux services se retrouvent obligés de réduire leur activité, parfois même de fermer la nuit. De grands centres hospitaliers comme le CHU de Bordeaux sont désormais touchés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans « Don Juan », Alain Chamfort se prend au jeu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Société       Santé             Hôpital : la crise ne cesse d’enfler aux urgences      Avant même la période estivale, de nombreux services se retrouvent obligés de réduire leur activité, parfois même de fermer la nuit. De grands centres hospitaliers comme le CHU de Bordeaux sont désormais touchés.          Par Camille Stromboni, Gilles Rof(Marseille, correspondant) et Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 02h48, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Devant les urgences de l’hôpital Pellegrin, à Bordeaux, le 19 mai 2022.  UGO AMEZ POUR « LE MONDE »               Une grande tente dressée à l’extérieur, des membres de la protection civile… l’accueil est pour le moins surprenant à l’entrée des urgences du centre hospitalier universitaire (CHU) Pellegrin, à Bordeaux. Après 17 heures et jusqu’à 8 heures du matin, les patients qui arrivent découvrent en effet porte close. Du jamais-vu. A la place, cet avant-poste avec des bénévoles à l’uniforme bleu marine et orange, chargés de trier les urgences les plus graves. « Hier, quelqu’un est arrivé, il faisait un œdème. On l’a immédiatement fait entrer », raconte l’un d’entre eux posté avec quatre autres diplômés de secourisme, jeudi 19 mai, pour bien signifier que les urgences vitales ou aiguës continuent à être prises en charge. « Quand on a un doute, l’infirmier de garde vient voir de quoi il retourne », rassure-t-il aussi.                           Lire aussi :  Les urgences adultes du CHU de Bordeaux seront accessibles la nuit uniquement via le SAMU à partir de mercredi soir                 Ces bénévoles sont désormais là chaque soir, jusqu’à 22 heures, pour évaluer l’état d’un patient qui se présenterait de lui-même alors que la population a été appelée à en passer par un appel au SAMU avant de venir. Passé ce créneau, les citoyens sont invités à contacter eux-mêmes le 15 à partir d’un interphone.                         Le Dr Philippe Revel, chef du pôle urgences-adultes-SAMU-SMUR du CHU de Bordeaux, devant les urgences de l’hôpital Pellegrin de Bordeaux, le 19 mai 2022.  UGO AMEZ POUR « LE MONDE »               Un fonctionnement très dégradé le soir et la nuit auquel a dû se résoudre le grand centre aquitain depuis le 18 mai. Et qui inquiète déjà les autres établissements de santé, nombreux à voir la tension monter dans leurs services d’urgence, avant même la période estivale. En cause, explique le professeur Philippe Revel, chef de service des urgences et du SAMU bordelais, la pénurie de personnel médical et paramédical. « Il nous manque 40 % d’effectifs, résume-t-il. Pendant la crise du Covid, tout le monde a fait corps, mais maintenant, tout le monde lâche et les départs se sont accélérés. »          Depuis mai, il a fallu descendre à seulement deux médecins urgentistes la nuit, au lieu de trois. « Les conditions de travail ne sont plus acceptables », poursuit le professeur Revel, d’où cette nouvelle configuration qui doit permettre de réduire les entrées au minimum, et d’assurer la sécurité des prises en charge. « L’erreur médicale, c’est ce qui nous inquiète particulièrement, reprend l’urgentiste. Si dans les premiers jours, des problèmes apparaissent, ça sera très compliqué. » Heureusement, la première nuit de fermeture a été plutôt calme. Les urgences voisines de l’hôpital Saint-André ou de la polyclinique de Bordeaux nord restent, elles, ouvertes à toute heure.           

<article-nb="2022/05/23/19-8">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’attaquant s’est exprimé lors d’une conférence de presse très attendue, deux jours après l’annonce de la prolongation de son contrat avec le club français.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Football             Kylian Mbappé : « Je n’irai pas au-delà de ma fonction de joueur » au PSG      L’attaquant s’est exprimé lors d’une conférence de presse très attendue, deux jours après l’annonce de la prolongation de son contrat avec le club français.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h51    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’attaquant du Paris-Saint-Germain Kylian Mbappé s’est exprimé au Parc des Princes, à Paris, le 23 mai 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Kylian Mbappé, qui a prolongé samedi au Paris-Saint-Germain (PSG) jusqu’en 2025 au terme d’un long feuilleton, a promis, lundi 23 mai, de ne pas empiéter sur la direction sportive du club, disant ne pas vouloir aller « au-delà de [sa] fonction de joueur ».            « Je reste un joueur de foot, ancré dans un collectif, je n’irai pas au-delà de cette fonction, je n’irai pas au-delà de ma fonction de joueur », a dit l’attaquant de 23 ans en conférence de presse, aux côtés du président du club, Nasser Al-Khelaïfi.              Le PSG a démis de ses fonctions sans ménagement son directeur sportif, Leonardo, dans la nuit de samedi à dimanche, quelques heures après l’annonce de la prolongation du contrat de Mbappé. L’avenir de l’entraîneur, Mauricio Pochettino, est plus qu’incertain ; désormais, la superstar du vestiaire ne s’appelle plus « Leo » (Messi) mais bel et bien « Kyky ». Car si Kylian Mbappé a choisi de repousser les avances du Real Madrid, au risque de se mettre à dos une bonne partie de l’Espagne, c’est certainement parce qu’il s’est assuré qu’à Paris il serait bien « la pierre angulaire du projet », une formule déjà admise par M. Al-Khelaïfi. Reste à savoir, à présent, ce qu’englobe réellement cette promesse de Doha.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kylian Mbappé est déjà plus qu’un joueur au PSG                   Paris garde « le meilleur joueur du monde »            Le choix du joueur de la capitale « est un signe très fort, nous gardons le meilleur joueur du monde », a savouré le dirigeant au début de la conférence de presse, qui a suscité autant, voire plus, de curiosité que l’arrivée spectaculaire de Lionel Messi, présenté en fanfare au cœur de l’été 2021.            « Aujourd’hui est un grand jour pour le PSG, pour nos supporteurs en France et dans le monde entier : Kylian reste au PSG pour les trois prochaines saisons, c’est important pour nous et pour la Ligue 1. » « L’argent n’est pas le plus important pour Kylian, c’est le sportif », a assuré M. Al-Khelaïfi. « Pour l’argent, d’autres clubs, dont le vôtre [le Real Madrid], peuvent le payer plus que nous », a poursuivi le dirigeant parisien en réponse à une question d’un journaliste espagnol. Il s’est toutefois refusé à préciser les termes du nouveau contrat de Mbappé, convoité également par le club madrilène, alors que des chiffres mirobolants circulent.                             Lire aussi :  « Tu seras toujours un perdant » : à Madrid, la prolongation de Kylian Mbappé avec le PSG passe mal                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/23/kylian-mbappe-je-n-irai-pas-au-dela-de-ma-fonction-de-joueur-au-psg_6127345_3242.html"},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019irai pas au-del\u00e0 de ma fonction de joueur\u00a0\u00bb au PSG","dateCreated":"2022-05-23T16:51:27+02:00","datePublished":"2022-05-23T16:51:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"L\u2019attaquant s\u2019est exprim\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse tr\u00e8s attendue, deux jours apr\u00e8s l\u2019annonce de la prolongation de son contrat avec le club fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/412/0/4947/2473/1342/671/60/0/59776f8_5266813-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-9">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies affirme, de son côté, que « pour la population en général, la probabilité de contagion est très faible ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Planète       Santé-environnement             Variole du singe : l’OMS estime que la propagation peut « être stoppée dans les pays non endémiques », notamment en Europe      Le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies affirme, de son côté, que « pour la population en général, la probabilité de contagion est très faible ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h41, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Quel est le risque de propagation de la variole du singe en Europe ? L’Organisation mondiale de la santé (OMS) s’est voulue rassurante, lundi 23 mai, en estimant que la transmission « peut être stoppée dans les pays non endémiques ». « C’est une situation qui peut être contrôlée, particulièrement dans les pays où nous voyons cette épidémie se produire en Europe », a affirmé Maria Van Kerkhove, chargée de la lutte contre le Covid-19 à l’OMS mais aussi des maladies émergentes et zoonoses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : une quinzaine de cas confirmés en Europe et en Amérique du Nord                   Le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (CEPCM), qui a rendu, lundi, sa première évaluation depuis l’apparition inhabituelle de dizaines de cas en Europe et en Amérique du Nord, conclut, de son côté, que, « pour la population en général, la probabilité de contagion est très faible ». L’agence apporte toutefois une nuance à cette estimation rassurante. « La probabilité de transmission du virus en cas de contact proche, par exemple durant des rapports sexuels avec des personnes ayant plusieurs partenaires, est considérée comme élevé », souligne le CEPCM.            Plusieurs cas par jour au Royaume-Uni            Au Royaume-Uni, le gouvernement dit prendre le sujet « très au sérieux ». Le pays enregistre chaque jour de nouveaux cas de la maladie variole du singe, a fait savoir, dimanche, une responsable de l’Agence britannique de sécurité sanitaire (UKHSA). La semaine dernière, vingt malades avaient été recensés et un nouveau bilan sera publié, lundi, « avec les chiffres du week-end », a précisé la chercheuse Susan Hopkins à la BBC.              De nouvelles directives de l’UKHSA recommandent aux cas contacts les plus exposés à des malades de variole du singe de s’isoler pendant trois semaines et d’éviter tout contact avec des personnes immunodéprimées, des femmes enceintes et des enfants de moins de 12 ans, a rapporté la chaîne Sky News, dimanche. « Dans les cas que nous avons vus, jusqu’à présent, au Royaume-Uni, la grande majorité des gens guérissent d’eux-mêmes », a déclaré Mme Hopkins.            Un vaccin pour protéger les cas contacts            Elle a décrit la variole du singe comme « une nouvelle maladie infectieuse qui se propage dans notre communauté » avec « des cas qui n’ont aucun contact identifié avec un individu venant d’Afrique de l’Ouest », où la maladie était auparavant présente.            La transmission est constatée « principalement chez des individus qui s’identifient comme homosexuels ou bisexuels ou chez des hommes ayant des rapports sexuels avec des hommes », a-t-elle déclaré, soulignant que la transmission peut s’expliquer par les « fréquents contacts étroits qu’ils peuvent avoir ». Elle a appelé à être attentif au moindre symptôme tout en soulignant que le risque pour la population dans son ensemble était « extrêmement faible ».              Les symptômes de la variole du singe sont comparables à ceux de la variole. Santé publique France précise que la maladie commence généralement par une forte fièvre associée à des maux de tête, des courbatures et de la fatigue. Viennent ensuite des éruptions cutanées, qui démangent fréquemment, des lésions, des pustules et, enfin, des croûtes. Les lésions se concentrent essentiellement sur le visage, la paume des mains, la plante des pieds, ainsi que sur les muqueuses. La durée d’incubation peut aller de cinq à vingt et un jours.             

<article-nb="2022/05/23/19-10">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La réalisatrice ouvre son album de souvenirs avec cette évocation de l’école d’acteurs montée par Patrice Chéreau et Pierre Romans à Nanterre. Une belle convocation du passé qui n’évite pas le surrégime.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : « Les Amandiers », Valeria Bruni Tedeschi dans son théâtre d’émotions      La réalisatrice ouvre son album de souvenirs avec cette évocation de l’école d’acteurs montée par Patrice Chéreau et Pierre Romans à Nanterre. Une belle convocation du passé qui n’évite pas le surrégime.          Par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Nadia Tereszkiewicz sur la plage Stéphanie, à Cannes, le 22 mai 2022.  AUDOIN DESFORGES/PASCO POUR « LE MONDE »                SÉLECTION OFFICIELLE - EN COMPÉTITION          Les années 1980 étant depuis quelque temps entrées dans la légende, il faut s’attendre à ce que chacun de ses fétiches en soit décortiqué, soigneusement passé à la machine mythographique. C’est aujourd’hui le cas avec la fameuse école d’acteurs montée en 1986 par Patrice Chéreau et Pierre Romans au Théâtre des Amandiers de Nanterre. Pépinière qui a laissé sa trace, accouchant à la fois d’une bande et d’une génération, où passèrent, entre autres, Bruno Todeschini, Vincent Pérez, Agnès Jaoui, Marianne Denicourt, Thibault de Montalembert, Eva Ionesco. Mais aussi Valeria Bruni Tedeschi, qui lui consacre son dernier long-métrage, en compétition à Cannes. Le film se présente sous la forme d’un album de souvenirs, mais aussi d’un bilan de ce qui s’est inventé, entre ces murs, d’états du corps (nerveux, emportés, convulsifs), dont Bruni Tedeschi est devenue, en tant qu’actrice-clé du cinéma d’auteur des années 1990, la dépositaire. En cela, Les Amandiers appartient tout autant à sa veine autobiographique (Un château en Italie, 2013) qu’à ses réflexions sur le théâtre (Actrices, 2007).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cannes 2022 : Nadia Tereszkiewicz, l’âge des possibles                 Sans trop s’embarrasser de contextualisation, le film s’ouvre sur le concours d’entrée, processus d’écrémage qui, parmi des hordes de candidats, va conduire au détachement d’une promotion et, plus encore, d’une troupe. Le tout sous la houlette du metteur en scène Pierre Romans (Micha Lescot), bras droit d’un Chéreau d’abord invisible (une ombre, une gloire fantôme), qui leur annonce d’emblée ne pas chercher des bons acteurs (« Beurk ! »), mais autre chose, une prise de risque. Le film s’axe plus précisément autour de l’amour fou liant Stella (formidable Nadia Tereszkiewicz), double de fiction de la réalisatrice, à Etienne (Sofiane Bennacer), le beau ténébreux de la bande, indomptable et héroïnomane.                           Lire aussi :  "Un château en Italie" : tendre famille de dégénérés                 Une fois la promo constituée, la petite troupe part à New York pour un stage à l’Actors Studio – et le film de rappeler la filiation existant entre les Amandiers et la fameuse méthode de Lee Strasberg. A son retour, Chéreau (Louis Garrel en monstre de travail tempétueux) récupère ce petit monde pour monter Platonov, tandis que Romans s’attelle à Penthésilée. A force de vivre ensemble, la troupe finit par former une communauté autonome et organique, s’aimant à jouer et jouant à s’aimer, lancée dans une quête d’intensité permanente.          Une certaine hystérie          Chaque école développe sa propre esthétique et il ne fait aucunement mystère que les Amandiers fut celle d’une certaine hystérie, ce dont le film atteste parfaitement, considérant le jeu essentiellement comme un état de crise (de nerfs, de rire, de larmes). Or, l’hystérie est moins à prendre ici dans un sens péjoratif qu’étymologique : c’est un jeu « au ventre », irraisonné, tripal, qui est défendu par Chéreau et les siens. Ce en quoi Les Amandiers est sans doute le film récent parmi les plus fidèles aux années 1980, dont il restitue la touche bariolée, l’élan frénétique, les pulsions de vie et de mort mêlées, la chandelle brûlée par les deux bouts.        Il vous reste 37.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/23/cannes-2022-les-amandiers-valeria-bruni-tedeschi-dans-son-theatre-d-emotions_6127285_3246.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les Amandiers\u00a0\u00bb, Valeria Bruni Tedeschi dans son th\u00e9\u00e2tre d\u2019\u00e9motions","dateCreated":"2022-05-23T09:58:18+02:00","datePublished":"2022-05-23T09:58:18+02:00","dateModified":"2022-05-23T16:50:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"La r\u00e9alisatrice ouvre son album de souvenirs avec cette \u00e9vocation de l\u2019\u00e9cole d\u2019acteurs mont\u00e9e par Patrice Ch\u00e9reau et Pierre Romans \u00e0\u00a0Nanterre. Une belle convocation du pass\u00e9 qui n\u2019\u00e9vite pas le surr\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/1388/0/4038/2019/1342/671/60/0/ec87a22_257838826-nadia-9963-def.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-11">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, Victor Cannilla, 29 ans, raconte sa démission d’un grand cabinet de conseil en stratégie quand il comprend que ses missions sont en contradiction avec ses convictions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                             M Campus        Planète             « J’ai démissionné de mon cabinet de conseil après des mois d’interrogations sur le sens de mon travail »      « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, Victor Cannilla, 29 ans, raconte sa démission d’un grand cabinet de conseil en stratégie quand il comprend que ses missions sont en contradiction avec ses convictions.          Par Marine Miller         Publié le 21 mai 2022 à 09h00, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 CLARA DUPRÉ               Quand j’ai démissionné, en mars 2021, cela faisait déjà plusieurs mois que j’étais arrivé au bout d’une réflexion et d’une colère sur l’essence et le sens de mon travail. Je travaillais à Genève comme consultant au BCG, l’un des plus prestigieux cabinets de conseil en stratégie, qui fait partie des « Big three » (les trois plus grands cabinets : McKinsey & Company, Boston Consulting Group et Bain & Company). Lors d’une réunion mensuelle, j’ai demandé cinq minutes de prise de parole à mon supérieur : j’ai profité de cette tribune pour expliquer les raisons de ma démission.           D’une certaine façon, si les ONG n’existaient pas, les multinationales les auraient inventées          Je venais d’achever une année de travail en tant que consultant détaché pour le World Wildlife Fund (WWF). Je pensais, candidement, pouvoir compenser certaines tares liées au fonctionnement des multinationales en travaillant pour une ONG. Or c’est le contraire qui s’est produit : je venais de comprendre que rien de ce que nous faisions n’allait dans le bon sens et que si les ONG faisaient un travail considérable de médiatisation des sujets importants, comme la perte de la biodiversité, elles faisaient aussi partie d’un système de pouvoir et de relations interétatiques. D’une certaine façon, si les ONG n’existaient pas, les multinationales les auraient inventées. Leur rôle officieux contribue à l’immobilisme général et à l’impression que tout est sous contrôle, notamment dans le cadre de ces accords internationaux et ces conférences diplomatiques peu contraignantes.          Nourrir l’espoir de changer le monde          Avant de demander à être détaché au WWF, j’avais participé à des missions sur le déploiement de la 5G, j’avais vécu pour une mission en Arabie saoudite au Ritz Carlton, juste après le meurtre du journaliste Jamal Kashogghi, et contribué à un projet pour l’industrie agroalimentaire. Trois projets de suite qui m’avaient tapé sur les nerfs. A ce moment-là, être consultant dans une ONG et préparer les différentes COP me paraissait être un travail moins nuisible.          Depuis tout petit, je nourris l’espoir – qui peut sembler un peu bête – de changer le monde. J’ai grandi avec un sentiment de révolte et de revanche sociale lié à mon enfance. Je suis issu d’une famille immigrée du Portugal et d’Italie. Mes parents étaient employés du Golf Club de Lausanne, fréquenté par la grande bourgeoisie locale. Petit, je jouais au golf avec leurs enfants avec qui j’ai conservé des liens d’amitié. De cette enfance, j’ai gardé un dégoût des inégalités sociales et de ce qui est statué pour vous à votre naissance. J’étais un enfant curieux et très bon élève, surtout en maths, mais aussi, me disait-on, un peu pénible pour les adultes, à poser tout le temps des questions et à être « allergique » à l’autorité.        Il vous reste 61.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/05/21/faire-carriere-dans-notre-situation-ecologique-et-sociale-justifie-t-il-d-effacer-nos-valeurs_6127088_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9missionn\u00e9 de mon cabinet de conseil apr\u00e8s des mois d\u2019interrogations sur le sens de mon travail\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-21T09:00:04+02:00","datePublished":"2022-05-21T09:00:04+02:00","dateModified":"2022-05-23T15:59:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Soci\u00e9t\u00e9","Stages & 1er emploi","Stages","M Campus"],"description":"\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Victor Cannilla, 29\u00a0ans, raconte sa d\u00e9mission d\u2019un grand cabinet de conseil en strat\u00e9gie quand il comprend que ses missions sont en contradiction avec ses convictions.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/78365e0_293879512-illu-lemonde-campus-web.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-12">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Seul candidat à sa succession, Tedros Adhanom Ghebreyesus a incarné pendant deux ans la réponse internationale au Covid-19. Cible de critiques, il n’en reste pas moins soutenu par de nombreux pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Planète       Santé-environnement             « Docteur Tedros », visage charismatique de l’Organisation mondiale de la santé, assuré de sa réélection      Seul candidat à sa succession, Tedros Adhanom Ghebreyesus a incarné pendant deux ans la réponse internationale au Covid-19. Cible de critiques, il n’en reste pas moins soutenu par de nombreux pays.          Par Florence Rosier et Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le directeur général de l’OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, au premier jour de la 75e Assemblée mondiale de la santé, à Genève (Suisse), dimanche 22 mai 2022.  SALVATORE DI NOLFI/AP               « We are all in this together. » Ce 30 janvier 2020, le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, vient de qualifier en direct l’épidémie surgie dans la ville de Wuhan, en Chine, d’« urgence de santé publique de portée internationale ». Un appel à prendre la mesure de la menace.​​ Et une façon implicite d’appeler, déjà, à une forme de solidarité entre les 194 Etats membres de cette institution onusienne, « tous embarqués dans le même bateau ».          Derrière ses fines lunettes, celui que l’on surnomme « Docteur Tedros », comme dans son Ethiopie natale, bute sur certains mots. Celui de « coronavirus », notamment, qui tourne en boucle dans les médias et les esprits depuis déjà quelques semaines. Il faudra encore un mois et demi pour qu’il prononce celui de « pandémie », le 11 mars 2020, fustigeant l’inaction des gouvernements pour lutter contre la maladie. Après cela, la plupart des pays occidentaux décideront de confiner leur population.          Ce mardi 25 mai, « Docteur Tedros », 57 ans, devrait être réélu pour cinq ans à la tête de l’OMS. Sans surprise, puisqu’il est le seul candidat. Cette formalité aura lieu lors de l’Assemblée mondiale de la santé, à Genève.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’OMS, une institution éprouvée par deux ans et demi de pandémie, au défi de se réformer                 Il y a cinq ans, il devenait le premier Africain à la diriger. Le premier non-médecin, aussi, en tant que docteur en santé communautaire, spécialiste du paludisme. Il entendait promouvoir, durant son mandat, une couverture sanitaire universelle. Mais cette priorité sera balayée par l’irruption d’une crise sanitaire sans précédent, en janvier 2020.          Cet homme charismatique est le premier directeur général de l’OMS à incarner si fortement le visage de cette institution, plantée sur les hauteurs de Genève et si méconnue du public. Aux débuts de la pandémie, il interviendra tous les jours pour faire le point sur la situation sanitaire et livrer des recommandations. Une performance qui sera sa signature. Omniprésent sur les réseaux sociaux, communiquant inlassablement sur l’état de la santé mondial, « Docteur Tedros » deviendra presque une figure tutélaire, malgré les controverses qui ne cesseront de jalonner la gestion de la crise par l’organisation genevoise.          Féru des feux de la rampe, cet homme est aussi un instinctif, deux traits qui le distinguent de ses prédécesseurs. Margaret Chan, directrice de l’organisation de 2007 à 2017, assumait de s’en remettre entièrement aux Etats membres pour décider de la politique à mener. « Le docteur Tedros parle avec beaucoup de liberté, ce n’est pas dans la culture de l’OMS », remarque German Velasquez, conseiller spécial du think tank South Centre, une organisation intergouvernementale de pays en développement installée à Genève.        Il vous reste 61.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/23/docteur-tedros-visage-charismatique-de-l-organisation-mondiale-de-la-sante-assure-de-sa-reelection_6127360_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Docteur Tedros\u00a0\u00bb, visage charismatique de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9, assur\u00e9 de sa r\u00e9\u00e9lection","dateCreated":"2022-05-23T18:00:18+02:00","datePublished":"2022-05-23T18:00:18+02:00","dateModified":"2022-05-23T18:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"Seul candidat \u00e0 sa succession, Tedros Adhanom Ghebreyesus a incarn\u00e9 pendant deux ans la r\u00e9ponse internationale au Covid-19. Cible de critiques, il n\u2019en reste pas moins soutenu par de nombreux pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
,{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/5110/2555/1342/671/60/0/03badd5_1653235888912-328505.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-13">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Olivia Grégoire, la porte-parole du gouvernement, a annoncé « trois priorités » lors de sa conférence de presse lundi : « l’éducation, la santé, l’écologie » ; et « une urgence : le pouvoir d’achat ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Premier conseil des ministres pour l’équipe d’Elisabeth Borne : le gouvernement veut présenter un projet de loi sur le pouvoir d’achat avant les élections législatives      Olivia Grégoire, la porte-parole du gouvernement, a annoncé « trois priorités » lors de sa conférence de presse lundi : « l’éducation, la santé, l’écologie » ; et « une urgence : le pouvoir d’achat ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h58, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La première ministre, Elisabeth Borne, discute avec le président de la République, Emmanuel Macron, dans le vestibule d’honneur à l’issue du conseil des ministres, le 23 mai 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »                 Emmanuel Macron a appelé, lundi 23 mai, le gouvernement d’Elisabeth Borne à s’engager dans une « action nouvelle sur le fond et la forme », à l’ouverture du premier conseil des ministres dans une ambiance plombée par les accusations de viol visant Damien Abad.            « Le gouvernement que vous constituez est avant toute chose (…) un gouvernement pour agir », a lancé le chef de l’Etat en préambule, pointant « un contexte inédit » avec la crise liée au Covid-19, « dont nous sortons à peine si tant est qu’elle soit totalement terminée », la guerre en Ukraine et des « défis inédits » pour la société française.                             Lire aussi :  Législatives 2022 - Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   « Rassembler, unir »            « Pour moi, le fil rouge qui est le nôtre est celui du progrès pour notre pays, pour tous nos compatriotes. C’est celui de servir notre devise, c’est-à-dire un projet de liberté, d’égalité et de fraternité, mais aussi de laïcité. Un projet qui consiste à transmettre les valeurs de la France et de notre république, et d’embrasser des défis nouveaux », a conclu Emmanuel Macron.              « C’est un gouvernement tout à la fois de continuité et de nouveauté, a synthétisé Emmanuel Macron. Avec des femmes et des hommes qui sont issus des formations politiques qui m’ont amené aux responsabilités en 2017 et 2022, d’autres venant de formations politiques différentes, avec cette idée de rassembler, d’unir. »            Les poids lourds du premier quinquennat reconduits au gouvernement et les nouveaux visages du gouvernement Borne ont foulé le gravier de la cour de l’Elysée, lundi, peu avant 10 heures. La première ministre, Elisabeth Borne, a ouvert la voie, suivie peu après d’Isabelle Rome, nouvelle ministre déléguée chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes.            Damien Abad, ex-patron des députés LR à l’Assemblée, dans la tourmente depuis les accusations portées par deux femmes contre lui samedi dans Mediapart, au lendemain de son entrée au gouvernement, a monté les marches de l’Elysée, un dossier orange sous le bras, en jetant un bref regard vers les photographes et les cameramen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif gonfle son paquet de mesures prévu pour l’été                   « Une urgence : le pouvoir d’achat »            Avec ce premier conseil des ministres, l’équipe d’Elisabeth Borne fait son entrée sur scène à moins de trois semaines des législatives des 12 et 19 juin. Son sort est donc suspendu à l’issue du scrutin qui définira la nouvelle majorité. Un peu plus de la moitié des membres du gouvernement – soit 15 sur 28 – sont en outre directement en lice et devront quitter le gouvernement s’ils sont battus, en vertu d’une consigne édictée par Emmanuel Macron, comme en 2017. Période de réserve électorale oblige, les membres du gouvernement sont en outre contraints, à partir de lundi, à une grande parcimonie dans leurs prises de parole.              Près d’un mois après la réélection du chef de l’Etat et trois jours après la fin de la longue maturation qui a présidé à la distribution des ministres, le nouveau gouvernement s’est réuni avec au menu les grandes priorités tracées par le président : école, santé, transition écologique, mais aussi lutte contre l’inflation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Olivia Grégoire, la porte-parole du gouvernement, a rappelé les « trois priorités » de l’exécutif lors de sa conférence de presse : « l’éducation, la santé, l’écologie », et « une urgence : le pouvoir d’achat ». Elle a répété qu’un projet de loi sur le pouvoir d’achat « devrait être adopté avant les législatives afin qu’il soit présenté à la représentation nationale sitôt qu’elle sera élue ».            « Il s’agira dans ce texte sur le pouvoir d’achat d’aider tous les Français à réduire leurs dépenses contraintes. Je pense aux prix de l’énergie (…). Il s’agira d’agir sur le prix de l’alimentation avec le chèque alimentation », a-t-elle précisé. Olivia Grégoire a aussi fait savoir que le gouvernement allait « augmenter les prestations sociales » à travers les retraites, avant d’ajouter que « le gouvernement revalorisera le traitement des fonctionnaires. Ce sera fait avec le relèvement du point d’indice de la fonction publique (…) la prime Macron ne sera plus exceptionnelle mais pérenne ».            Elisabeth Borne a rencontré Damien Abad dimanche            Longuement questionnée par les journalistes lors de la traditionnelle conférence de presse de sortie de conseil des ministres, Olivia Grégoire, la porte-parole de l’exécutif, a insisté sur le fait que « le gouvernement est aux côtés de celles qui, suite à une agression ou à du harcèlement, ont l’immense courage de parler ».              Mais « l’établissement de la vérité, c’est à la justice de le faire », c’est la « seule à devoir ou à pouvoir trancher », a poursuivi Mme Grégoire, en précisant que la première ministre, Elisabeth Borne, s’était entretenue avec M. Abad, le ministre des solidarités, dimanche soir. « Elle lui a rappelé son engagement personnel sur cette question. Elle lui a redit que dans cette affaire comme dans toutes les autres elle suivra les décisions de justice qui pourront être rendues », a dit Olivia Grégoire.            « Aucune autre procédure n’est en cours, à ma connaissance, visant Damien Abad », a conclu la porte-parole du gouvernement, refusant de commenter « d’autres hypothèses ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Damien Abad : les alertes de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles                   « Le gouvernement sera complété après les législatives »            La porte-parole du gouvernement a annoncé que l’équipe d’Elisabeth Borne sera complétée après les législatives avec l’attribution de portefeuilles consacrés au logement et aux transports, deux thématiques dans le périmètre de la ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Amélie de Montchalin. « Il y aura très certainement de nouvelles personnalités au sein du gouvernement spécifiquement dédiées par exemple aux transports, au logement », a déclaré Mme Grégoire. « Le gouvernement sera complété après les élections législatives » des 12 et 19 juin, avait-elle préalablement précisé.              L’absence de portefeuilles spécifiques aux dossiers du logement ou des transports lors de l’annonce du nouveau gouvernement, vendredi, avait suscité émotion et étonnement chez les acteurs de ces deux secteurs inquiets d’une hypothétique disparition de ministère ou secrétariat d’Etat consacrés à ces enjeux.            « Ce gouvernement est déjà opérationnel sur les enjeux de transport et de logement, il nous manque peut-être quelques ministres et (…) le président de la République et la première ministre auront loisir de compléter l’équipe gouvernementale », a encore expliqué Olivia Grégoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transition écologique : Montchalin et Pannier-Runacher, deux expertes en économie sans expérience sur l’environnement                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/23/premier-conseil-des-ministres-pour-l-equipe-d-elisabeth-borne-le-gouvernement-veut-adopter-un-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-avant-les-elections-legislatives_6127324_823448.html"},"headline":"Premier conseil des ministres pour l\u2019\u00e9quipe d\u2019Elisabeth Borne\u00a0: le gouvernement veut pr\u00e9senter un projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-05-23T13:58:46+02:00","datePublished":"2022-05-23T13:58:46+02:00","dateModified":"2022-05-23T17:34:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Olivia Gr\u00e9goire, la porte-parole du gouvernement, a annonc\u00e9 \u00ab\u00a0trois priorit\u00e9s\u00a0\u00bb lors de sa conf\u00e9rence de presse lundi\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb\u00a0; et \u00ab\u00a0une urgence\u00a0: le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/128/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ce558d_1653308761447-cbir6779.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-14">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La diffusion d’une vidéo, qui a indigné le pays, montre un étudiant blanc d’une prestigieuse université uriner sur les livres d’un camarade noir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Un « racisme encore quotidien » en Afrique du Sud, déplore son président Cyril Ramaphosa      La diffusion d’une vidéo, qui a indigné le pays, montre un étudiant blanc d’une prestigieuse université uriner sur les livres d’un camarade noir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h09    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manifestation contre le racisme à l’université de Stellenbosch, près de la ville du Cap, le 19 mai 2022.  RODGER BOSCH / AFP                 L’Afrique du Sud souffre d’un « racisme encore quotidien », a regretté lundi 23 mai le président Cyril Ramaphosa, une semaine après la diffusion d’une vidéo qui a indigné le pays, montrant un étudiant blanc d’une prestigieuse université uriner sur les livres d’un camarade noir.            « Le racisme est toujours présent au quotidien en Afrique du Sud », a déclaré le chef d’Etat dans sa lettre hebdomadaire, qualifiant cet incident dans un dortoir de l’université de Stellenbosch, près de la ville du Cap (sud) de « dégradant et humiliant ».                              Lire aussi   En Afrique du Sud, une publicité raciste suscite un tollé contre une chaîne de pharmacies                   Cette vidéo d’un étudiant de première année s’exprimant dans un anglais teinté de fort accent afrikaans a largement été partagée sur les réseaux sociaux. Aux premières heures du dimanche 15 mai, un étudiant hors champ lui demande : « Pourquoi tu pisses dans ma chambre ? » Il répond laconiquement, sans s’interrompre : « J’attends quelqu’un. »              Selon le Congrès des étudiants sud-africains, un syndicat étudiant, le jeune homme aux cheveux ras et vêtu d’un blouson beige à capuche aurait ajouté : « C’est ce qu’on fait aux garçons noirs. » « C’est comme s’il avait uriné sur la Constitution elle-même », a fustigé lundi le ministre de la justice, Ronald Lamola, à l’ouverture d’une conférence contre le racisme et la xénophobie en Afrique du Sud.            « Acte méprisable »            Appelant les « parents blancs » à éduquer leurs enfants dans le respect de la diversité, le ministre a ajouté que « ce type d’incident barbare doit être condamné et ne peut pas être pris à la légère ». La victime a déposé plainte.            « Nous devons comprendre pourquoi les attitudes racistes prospèrent dans nos écoles et nos établissements d’enseignement supérieur », ainsi que sur les lieux de travail et dans tous types d’organisations, a insisté M. Ramaphosa, appelant à se saisir de cet « acte méprisable » pour aborder la question des inégalités raciales.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Afrique du Sud, l’impatience « radicale » des Noirs toujours écartés du monde des affaires                   Le président cite encore Kwenzokuhle Khumalo, étudiante en quatrième année au campus de Stellenbosch qui, dans un discours enflammé, micro à la main devant une foule de manifestants, a lancé le week-end dernier : « Cette fois, vous êtes face à la mauvaise génération », loin de celle dominée par le pouvoir blanc sous l’apartheid.              Sur ce campus à majorité blanche dans un pays à majorité noire, plusieurs manifestations la semaine dernière ont réclamé le renvoi de l’auteur des faits. « Nous voulons que cet étudiant soit renvoyé et que l’université crée une commission d’enquête sur le racisme », avait déclaré à l’AFP un représentant syndical étudiant, Sifiso Zulu. L’université a condamné « fermement cet incident destructeur, blessant et raciste », mais doit encore se prononcer sur une éventuelle expulsion.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Solidarnosc, première brèche dans le rideau de fer  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/23/un-racisme-encore-quotidien-en-afrique-du-sud-deplore-son-president-cyril-ramaphosa_6127350_3212.html"},"headline":"Un \u00ab\u00a0racisme encore quotidien\u00a0\u00bb en Afrique du Sud, d\u00e9plore son pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa","dateCreated":"2022-05-23T17:09:31+02:00","datePublished":"2022-05-23T17:09:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Racisme","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"La diffusion d\u2019une vid\u00e9o, qui a indign\u00e9 le pays, montre un \u00e9tudiant blanc d\u2019une prestigieuse universit\u00e9 uriner sur les livres d\u2019un camarade noir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/d41f785_1653317967806-000-32ag8u3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-15">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ A l’école, tout le monde est attaché à l’égalité, mais personne n’y travaille vraiment, constate Louis-Georges Tin, ancien président du Conseil représentatif des associations noires, dans une tribune au « Monde », qui appelle à ce que le souci de l’inclusion soit désormais pris en considération à tous les niveaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Éducation         « Le chantier de l’égalité réelle doit être la grande mission de Pap Ndiaye »   Tribune        Louis-Georges Tin  Ancien président du Conseil représentatif des associations noires/CRAN        A l’école, tout le monde est attaché à l’égalité, mais personne n’y travaille vraiment, constate Louis-Georges Tin, ancien président du Conseil représentatif des associations noires, dans une tribune au « Monde », qui appelle à ce que le souci de l’inclusion soit désormais pris en considération à tous les niveaux.   Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   A peine nommé, Pap Ndiaye, le nouveau ministre de l’éducation, devra traiter un dossier prioritaire, sans doute le plus difficile : celui de l’égalité réelle. Depuis les travaux de Pierre Bourdieu, au moins, on sait à quel point l’école républicaine, au lieu d’assurer l’égalité, renforce les inégalités.          Toutes les études de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) le confirment : le système scolaire français est l’un des plus inégalitaires en Europe. Le problème ne se trouve pas dans les principes, qui sont justes, mais dans leur application, qui est manifestement biaisée. Le sujet est d’autant plus difficile à régler que le pays vit dans le déni. La mythologie de l’école de la République empêche de voir ses failles de plus en plus béantes.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Inégalités scolaires : « Il semble non seulement essentiel mais inévitable que les politiques s’en emparent »                 Or ces inégalités croissantes ne sont pas seulement un problème de justice sociale ; elles nuisent aussi à la performance économique de la nation. Quand des jeunes sont exclus du système scolaire, c’est une perte pour eux, mais aussi pour l’ensemble de notre pays. Il faudrait d’ailleurs que les économistes chiffrent le coût financier de cette perte sèche, car il est absolument énorme.          Confiance et respect          Le problème, c’est que la lutte pour l’égalité est généralement un impensé. A l’école, tout le monde y est attaché, mais personne n’y travaille vraiment. Pour les professeurs, la priorité, c’est le programme de mathématiques, de français, d’histoire ou d’anglais, qu’on n’a jamais le temps d’achever à la fin de l’année. Or, comme le disait Léon Gambetta (1838-1882), « le but sacré de la République n’est pas de décréter des égaux, c’est d’en faire ».           Quand des jeunes sont exclus du système scolaire, c’est une perte pour eux, mais aussi pour l’ensemble de notre pays          Dans une classe de collège ou de lycée, si les petites filles sont harcelées par des garçons qui s’amusent à jouer les caïds, si les caïds de la classe sont victimes de l’exclusion sociale et raciale au quotidien, s’il y a un jeune homosexuel qui, vivant dans la peur panique d’être découvert, est maintenant en décrochage scolaire, si la jeune fille au fond de la salle n’ose pas dire qu’elle n’entend pas bien, car elle a peur des moqueries concernant son handicap, si formidable que soit le cours, il ne pourra pas être reçu.          Par conséquent, l’enseignant, homme ou femme, doit d’abord avoir le souci de l’égalité et de l’inclusion, il doit créer activement les conditions de la confiance et du respect, qu’on ne peut pas considérer comme acquis au premier jour de la rentrée. Il faut d’abord travailler sur ces notions, et ensuite, le contenu pédagogique pourra être partagé – il n’en passera évidemment que mieux. Ce n’est pas du temps perdu, c’est au contraire un investissement très productif et très rentable pour le reste de l’année.        Il vous reste 38.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/23/le-chantier-de-l-egalite-reelle-doit-etre-la-grande-mission-de-pap-ndiaye_6127323_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le chantier de l\u2019\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle doit \u00eatre la grande mission de Pap Ndiaye\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-23T13:30:04+02:00","datePublished":"2022-05-23T13:30:04+02:00","dateModified":"2022-05-23T13:30:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9ducation"],"keywords":["Politique","Social","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"A l\u2019\u00e9cole, tout le monde est attach\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9, mais personne n\u2019y travaille vraiment, constate Louis-Georges Tin, ancien pr\u00e9sident du Conseil repr\u00e9sentatif des associations noires, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qui appelle \u00e0 ce que le souci de l\u2019inclusion soit d\u00e9sormais pris en consid\u00e9ration \u00e0 tous les niveaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis-Georges Tin","description":"Ancien pr\u00e9sident du Conseil repr\u00e9sentatif des associations noires\/CRAN"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/412/0/8640/4320/1342/671/60/0/ef9433d_23fa4e74bf284632a95135fee072c77c-23fa4e74bf284632a95135fee072c77c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-16">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Né en 1929 en Pologne, il a vécu dans un ghetto de Lodz en 1940, avant d’être déporté avec sa famille à Auschwitz. Il est mort à l’âge de 93 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Société       Disparitions             Elie Buzyn, ancien déporté et grand témoin de la Shoah, est mort      Né en 1929 en Pologne, il a vécu dans un ghetto de Lodz en 1940, avant d’être déporté avec sa famille à Auschwitz. Il est mort à l’âge de 93 ans.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h57, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Elie Buzyn, à Paris, en janvier 2015.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 L’ancien déporté et grand témoin de la Shoah Elie Buzyn est mort, a appris Le Monde auprès de sa famille, lundi 23 mai. « Il a fait un malaise hier [dimanche] soir juste après une conférence de témoignages où il était avec des jeunes pour “passer le relais”, une conférence qui a été très émouvante, très bouleversante, qui l’a beaucoup touché », a ajouté sa fille, l’ancienne ministre de la santé Agnès Buzyn, à l’Agence France-Presse (AFP).            « Jusqu’au bout il a porté la parole des victimes de la barbarie nazie. (…) Sa mémoire nous oblige », a immédiatement salué Francis Kalifat, le président du Conseil représentatif des institutions juives de France (CRIF) sur Twitter. « Il a transmis le relais avec une constance et une détermination incroyable jusqu’au bout », a, de son côté, affirmé le grand rabbin Haïm Korsia.            immense témoin de la Shoah et Infatigable combattant de la mémoire Élie Buzyn, nous a quitté.Jusqu’au bout il a por… https://t.co/A64zxTKXXa— FrancisKalifat (@Francis Kalifat)              Né le 7 janvier 1929 à Lodz, en Pologne, Elie Buzyn avait 93 ans. Au début de mars 1940, il avait vu son frère Avram, de onze ans son aîné, se faire exécuter par les nazis. Un mois plus tôt, un décret avait obligé les juifs à quitter leur logement et à occuper un quartier délabré de la ville mais, n’ayant pas obéi assez rapidement, trois jeunes gens pris au hasard avaient été exécutés publiquement. Avram était l’un d’eux.            Faire des plus jeunes « des témoins des témoins »            A l’été 1944, le jeune Elie avait ensuite été déporté avec ses parents et sa sœur à Auschwitz.            Quelques déportés nous recevaient. Je leur dois la survie. J’avais 15 ans. Ils m’ont lancé : “Dis que tu as 17-18 ans !” Le SS m’a regardé, visiblement il ne m’a pas cru. Il m’a donné un coup de poing dans la poitrine pour éprouver ma résistance, je ne suis pas tombé.            L’adolescent est jugé apte au travail forcé. Plus tard, « en trente secondes », il a « su ce qui s’était passé » pour ses parents, assassinés dans les chambres à gaz. Il est le seul survivant de sa famille.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’hymne à la vie d’Elie Buzyn, grand témoin de la Shoah                   Devenu médecin en France, il s’est fait, des années après, un grand témoin de la Shoah, s’astreignant, jusqu’à sa mort, à entretenir et à transmettre la mémoire collective. Il appelait les jeunes à être « des témoins des témoins » et avait accompagné des groupes scolaires conduits chaque année par le grand rabbin de France.            Pluie d’hommages            « Nous n’oublierons jamais le témoignage du docteur Elie Buzyn, qui, jusqu’à ces derniers jours, continuait avec force à transmettre son expérience de vie liée à la Shoah », a salué le président du Consistoire central, Elie Korchia, tandis que Joël Mergui, président du Consistoire de Paris, louait en lui « un Mensch dont l’absence sera irremplaçable », utilisant le terme yiddish servant à qualifier un homme exemplaire. « Un géant », qui aura témoigné « devant des milliers d’élèves et d’étudiants », selon l’Union des étudiants juifs de France.              Au sein du gouvernement, le ministre délégué chargé de l’Europe, Clément Beaune, a rendu hommage à « ce grand témoin, cette lumière de la transmission », invitant à être « à la hauteur de son courage et de son message ». A Paris, la maire Anne Hidalgo a salué un homme qui a « consacré, sans relâche, sa vie à témoigner et transmettre la mémoire de la Shoah ». SOS-Racisme a, de son côté, loué celui qui témoignait « des conséquences de la haine antisémite et raciste ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Auschwitz, Jean Castex appelle à la vigilance contre les « falsificateurs de l’histoire »                   « A chaque disparition des derniers survivants de la Shoah comme Elie Buzyn, je me pose la même question : allons-nous être à la hauteur pour transmettre cette histoire indicible que nous avons reçue de la bouche même de ces héros ? », s’est, enfin, interrogé Ariel Goldmann, président du Fonds social juif unifié.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Solidarnosc, première brèche dans le rideau de fer  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/23/elie-buzyn-ancien-deporte-et-grand-temoin-de-la-shoah-est-mort_6127319_3224.html"},"headline":"Elie Buzyn, ancien d\u00e9port\u00e9 et grand t\u00e9moin de la Shoah, est mort","dateCreated":"2022-05-23T12:57:46+02:00","datePublished":"2022-05-23T12:57:46+02:00","dateModified":"2022-05-23T16:10:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Disparitions"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Disparitions"],"description":"N\u00e9 en\u00a01929 en Pologne, il a v\u00e9cu dans un ghetto de Lodz en\u00a01940, avant d\u2019\u00eatre d\u00e9port\u00e9 avec sa famille \u00e0 Auschwitz. Il est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 93\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/55/0/5952/2976/1342/671/60/0/89afe0a_1653302420823-000-par8079039.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-17">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La mesure, annoncée avant la réélection d’Emmanuel Macron, sera intégrée au projet de loi de finances rectificative examiné cet été.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Pouvoir d'achat             Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires      La mesure, annoncée avant la réélection d’Emmanuel Macron, sera intégrée au projet de loi de finances rectificative examiné cet été.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elisabeth Borne lors de la passation de pouvoirs au ministère du Travail à Paris, le 22 mai 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               La nouvelle première ministre le confirme : les fonctionnaires bénéficieront d’une augmentation générale en 2022. Dans l’interview qu’elle a accordée au Journal du dimanche, publiée le 22 mai, Elisabeth Borne indique que « le relèvement du point d’indice de la fonction publique » fera bien partie du projet de loi de finances rectificative consacrée au pouvoir d’achat que l’Assemblée nationale issue des élections des 12 et 19 juin examinera en priorité. Alors que la vie chère est un thème fort de cette année électorale, le niveau de rémunération des fonctionnaires est aussi un moyen pour l’exécutif de marcher sur les plates-bandes de ses adversaires de gauche.          La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), la coalition créée à l’initiative de La France insoumise de Jean-Luc Mélenchon pour les législatives, promet, en effet, elle aussi, de « revaloriser le traitement des fonctionnaires et dégeler le point d’indice ». Ceci dit, c’est en mars que la ministre alors chargée de la fonction publique, Amélie de Montchalin, avait, se défendant de toute arrière-pensée « électoraliste », promis une mesure générale pour les agents publics « avant l’été ». Un geste justifié, avait-elle expliqué, par l’inflation « forte et durable ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à une inflation « forte et durable », le gouvernement promet un dégel du point d’indice des fonctionnaires                 Une fois le président de la République réélu en avril, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, avait confirmé, le 11 mai, que le dégel du point d’indice ferait bien partie du projet de loi « pouvoir d’achat ». C’est un revirement. Cet outil, qui sert de base au calcul du traitement des fonctionnaires, n’a pas été revalorisé depuis 2010. A une exception près : en 2016, le président François Hollande a décidé d’un coup de pouce de 1,2 %. Pendant tout le premier mandat d’Emmanuel Macron, la doctrine constante était « une rupture assumée avec les augmentations générales du point d’indice pratiquées lors des précédents quinquennats, des mesures assez inéquitables et très coûteuses ». L’augmentation générale de 1 % reviendrait à dépenser 2 milliards d’euros.          Modalités à préciser          De fait, une fois la promesse faite et réitérée, tout reste à écrire. Tout d’abord sur le niveau de la hausse. Dimanche 22 mai, l’entourage du nouveau ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, ne souhaitait pas donner de précisions sur les modalités de la mesure, qui devait être au menu du premier conseil des ministres du gouvernement Borne, lundi. Pendant la campagne présidentielle, la candidate Anne Hidalgo (Parti socialiste) avait annoncé 3 % d’augmentation générale, quand Fabien Roussel (Parti communiste) promettait 30 %.        Il vous reste 37.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/23/elisabeth-borne-confirme-le-futur-relevement-du-point-d-indice-des-fonctionnaires_6127288_3234.html"},"headline":"Elisabeth Borne confirme le futur rel\u00e8vement du point d\u2019indice des fonctionnaires","dateCreated":"2022-05-23T09:59:33+02:00","datePublished":"2022-05-23T09:59:33+02:00","dateModified":"2022-05-23T10:27:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"La mesure, annonc\u00e9e avant la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, sera int\u00e9gr\u00e9e au projet de loi de finances rectificative examin\u00e9 cet \u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/151/0/3491/1745/1342/671/60/0/5fecd2f_1653294340587-image11.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-18">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Au fil des saisons, une remarquable leçon de cohabitation, filmée à hauteur d’insectes, au potager, où tout est affaire d’équilibre entre proies et prédateurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Culture       Télévisions & Radio             « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur      Au fil des saisons, une remarquable leçon de cohabitation, filmée à hauteur d’insectes, au potager, où tout est affaire d’équilibre entre proies et prédateurs.          Par Catherine Pacary         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur un chou-fleur, la guêpe parasitoïde pond ses œufs dans les chenilles de piéride du chou.  SWR/LÄNGENGRAD FILMPRODUKTION                  ARTE – LUNDI 23 MAI À 18 H 55 – DOCUMENTAIRE            Entomophobes s’abstenir. Ce reportage au zoom XXL sur la vie des pucerons, des bourdons, des abeilles, des papillons, mais aussi des escargots résidant au potager, n’est pas pour ceux qui paniquent à la vue d’un insecte. Tous les autres, en revanche, devraient y trouver un intérêt au lendemain de la Journée internationale de la biodiversité de l’Unesco.              En particulier les 16 millions de Français qui cultivent eux-mêmes leurs fruits et légumes (selon Franceinfo, le 4 mai). Le jardinage connaît en effet un regain d’intérêt depuis deux ans, à la faveur des confinements, pour le plaisir de manger mieux et d’être en plein air, et, plus récemment, par économie.            Faut-il le préciser, le lieu de tournage est un potager bio – sans pesticides –, bucolique, idyllique, avec sa barrière en bois élégamment irrégulière, son arrosoir rétro, ses massifs équilibrés et son climat tempéré. Deux ans de tournage ont permis de maximiser les scènes rares, devenues indispensables pour séduire les spectateurs habitués aux time-lapses (accélérés) et aux gros plans depuis 1996 et la sortie de Microcosmos.            Le scénario suit les quatre saisons et débute à la fin de l’hiver. La petite reine des bourdons, qui sort alors d’hibernation, est l’une des stars du film. La caméra va la suivre dans sa quête d’un logis, dans son installation dans un terrier, filmant sa première ponte, avec d’étonnants plans de la jeune hyménoptère couvant ses œufs. Dehors, ce qui ressemble à un baobab n’est qu’un fenouil vu du sol.            Le jardinier se fait guetteur            L’enjeu environnemental du film est de démontrer qu’il est possible d’avoir un beau potager sans tuer ces insectes, mais au contraire « avec » eux. A condition, toutefois, d’accepter de sacrifier une infime partie de la récolte pour nourrir ces petites bêtes. La clé consiste dès lors, pour limiter cette quote-part, à équilibrer le rapport entre proies et prédateurs, afin qu’aucune espèce ne prenne le pas sur l’autre. Le jardinier se fait guetteur. Une main, une silhouette se profilent parfois, mais les vrais acteurs ne sont pas humains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On sème fort », le podcast qui essaime le goût du potager                   Prenons l’exemple d’un plant de fèves envahi de pucerons, de vrais guerriers noirs, nombreux, impressionnants. Alors que les fourmis jouent le rôle de bergers, le salut des fèves va venir d’une chrysope verte, délicate mais redoutable, capable de suspendre ses œufs minuscules à de fins fils. Devenues des « larves dodues » et voraces, celles-ci sont surnommées les lions des pucerons. Tout est dit.              Chaque saison recèle ses petits miracles, comme, l’été, la naissance de bébés escargots translucides et déjà appareillés de leur coquille. Mais aussi ses drames. Voire de véritables scènes d’horreur, après qu’une guêpe parasitoïde a capté le SOS d’un chou-fleur attaqué par la chenille d’une piéride du chou…                              Lire aussi   Les insectes pourraient disparaître de la planète d’ici 100 ans                   La guêpe plante alors son dard dans le corps de la chenille. « Elle a placé une bombe à retardement », prévient la voix off, puisqu’elle y a pondu ses œufs. Devenues larves, elles vont dévorer la chenille de l’intérieur avant d’en sortir par de petits trous… sans la tuer. « Les larves ont épargné ses organes vitaux et manipulé son cerveau pour qu’elle soit à leur service. » Un cauchemar.                             Lire aussi :  « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Inconscient de l’atrocité de ce qui se joue à ses pieds, le jardinier va bientôt se réjouir naïvement de sa belle récolte d’aubergines, de haricots, de salades, de tomates et de choux-fleurs.                              Le Petit Peuple du potager, documentaire de Guilaine Bergeret et Rémi Rappe (Fr.-All., 2021, 43 min). Sur Arte.tv jusqu’au 20 août.                   Catherine Pacary           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Solidarnosc, première brèche dans le rideau de fer  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/23/le-petit-peuple-du-potager-sur-arte-miracles-de-la-nature-et-scenes-d-horreur_6127347_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Petit Peuple du potager\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: miracles de la nature et sc\u00e8nes d\u2019horreur","dateCreated":"2022-05-23T17:00:20+02:00","datePublished":"2022-05-23T17:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Plan\u00e8te","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Au fil des saisons, une remarquable le\u00e7on de cohabitation, film\u00e9e \u00e0 hauteur d\u2019insectes, au potager, o\u00f9 tout est affaire d\u2019\u00e9quilibre entre proies et pr\u00e9dateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Pacary"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/236/0/2953/1476/1342/671/60/0/4223ba0_1653045256457-le-petit-peuple-de-potager-le-vaste-monde-des-petites-betes.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

       
  
