<FILE-date="2022/05/23/19">

<article-nb="2022/05/23/19-1">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine, Kiev a jugé un criminel de guerre. Vadim Chichimarine, 21 ans, a été condamné à la prison à perpétuité après avoir tué, le 28 février, un civil de 62 ans désarmé, en pleine rue. L’accusé a reconnu les faits, mais affirme n’avoir pas voulu tuer sa victime.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Condamnation à perpétuité pour le premier criminel de guerre russe jugé      vidéo   Pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine, Kiev a jugé un criminel de guerre. Vadim Chichimarine, 21 ans, a été condamné à la prison à perpétuité après avoir tué, le 28 février, un civil de 62 ans désarmé, en pleine rue. L’accusé a reconnu les faits, mais affirme n’avoir pas voulu tuer sa victime.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h36      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Viktor Ovsiannikov, l’avocat – ukrainien – du soldat russe, Vadim Chichimarine, a affirmé devant le tribunal de Kiev, lundi 23 mai, que son client n’avait pas eu l’intention de tuer Oleksandr Shelipov. Cet homme de 62 ans a été mortellement touché, en pleine rue, le 28 février, par les balles tirées par le jeune soldat russe. Il n’était pas armé et avait quitté son domicile pour aller chercher de quoi nourrir sa famille.            Vadim Chichimarine a plaidé coupable et reconnu les faits qui lui étaient reprochés. Devant la cour et la veuve de sa victime, il a déclaré avoir été « nerveux » le jour du meurtre qu’il a commis. Le tribunal l’a condamné à la prison à perpétuité. Son avocat a fait savoir qu’il ferait appel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » de l’Ukraine                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Solidarnosc, première brèche dans le rideau de fer  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/23/condamnation-a-perpetuite-pour-le-premier-criminel-de-guerre-russe-juge_6127367_3210.html"},"headline":"Condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour le premier criminel de guerre russe jug\u00e9","dateCreated":"2022-05-23T18:36:07+02:00","datePublished":"2022-05-23T18:36:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, Kiev a jug\u00e9 un criminel de guerre. Vadim Chichimarine, 21\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 apr\u00e8s avoir tu\u00e9, le 28\u00a0f\u00e9vrier, un civil de 62\u00a0ans d\u00e9sarm\u00e9, en pleine rue. L\u2019accus\u00e9 a reconnu les faits, mais affirme n\u2019avoir pas voulu tuer sa victime.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/231b3fb_5265862-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour le premier criminel de guerre russe jug\u00e9","uploadDate":"2022-05-23T18:36:07+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8b1t3f?pubtool=oembed","duration":"02:20"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/231b3fb_5265862-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-2">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Les Occidentaux doivent redéfinir des buts de guerre réalistes pour contrecarrer durablement l’agressivité de Moscou et trouver des modalités de coexistence acceptables, explique le directeur de l’Institut français des relations internationales dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Débats       Géopolitique             Thomas Gomart : « La Russie livre en Ukraine une guerre coloniale sous protection nucléaire »      Les Occidentaux doivent redéfinir des buts de guerre réalistes pour contrecarrer durablement l’agressivité de Moscou et trouver des modalités de coexistence acceptables, explique le directeur de l’Institut français des relations internationales dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Directeur de l’Institut français des relations internationales, l’historien Thomas Gomart, dont le dernier ouvrage Guerres invisibles (Tallandier, « Texto Essais », 352 p., 10,50 euros) vient de sortir, analyse la nouvelle donne stratégique mondiale et dresse un premier bilan des ruptures entraînées par l’agression russe en Ukraine.          Qu’est-ce que ce conflit a déjà changé dans l’ordre du monde ?          Cette guerre est un ressac de la « guerre civile européenne » pour reprendre le titre d’un ouvrage d’Ernst Nolte (1923-2016). L’historien allemand établissait un « nœud causal » entre la révolution bolchevique et le surgissement des fascismes à l’Ouest. On a oublié que la question ukrainienne fut un des enjeux cruciaux de la première guerre mondiale, à l’Est. Et on a ignoré à quel point la victoire de l’URSS contre le nazisme était devenue la religion d’Etat de Vladimir Poutine. Depuis presque vingt ans, la Russie et l’Occident sont engagés dans une confrontation cognitive pour imposer leur modèle. En trois mois, est apparue une double fracture ouverte : entre l’Ukraine et la Russie d’une part ; entre la Russie et l’Occident d’autre part. Avec le retour de la guerre de haute intensité, le continent européen perd un de ses avantages comparatifs dans la mondialisation, celui de la stabilité stratégique. Par rapport aux enjeux globaux, cette guerre apparaît anachronique à ceux qui font rimer mondialisation et démilitarisation depuis 1991, c’est-à-dire fondamentalement les Européens. Elle ne l’est pas pour ceux qui voient le monde à travers les rapports de force militaires, c’est-à-dire les Russes, les Chinois et les Américains.          Est-ce un tournant sur le plan stratégique ?          Sans aucun doute. La Russie livre une guerre coloniale sous protection nucléaire. Le déclenchement de « l’opération militaire spéciale » s’est accompagné d’une rhétorique nucléaire explicite. Vladimir Poutine est passé à l’acte pour assujettir l’Ukraine et inhiber les Occidentaux. Le tournant stratégique, c’est moins l’agression russe, qui ne fait que prolonger celle de 2014, que la capacité ukrainienne à la mettre en échec. C’est aussi la mise en œuvre d’une posture de sanctuarisation agressive grâce au nucléaire, qui rompt avec la prudence en la matière observée par Moscou et Washington depuis la crise des missiles de Cuba en 1962. Ce sont enfin des mécanismes d’alliance, qui produisent des effets militaires et économiques de grande ampleur.                                            Sur le plan économique, cette guerre risque-t-elle de donner un nouveau coup à une globalisation déjà mise à mal par la pandémie ?        Il vous reste 78.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/23/thomas-gomart-la-russie-livre-en-ukraine-une-guerre-coloniale-sous-protection-nucleaire_6127361_3232.html"},"headline":"Thomas Gomart\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie livre en Ukraine une guerre coloniale sous protection nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-23T18:00:21+02:00","datePublished":"2022-05-23T18:00:21+02:00","dateModified":"2022-05-23T18:38:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Entretiens id\u00e9es","D\u00e9bats","International","G\u00e9opolitique"],"description":"Les Occidentaux doivent red\u00e9finir des buts de guerre r\u00e9alistes pour contrecarrer durablement l\u2019agressivit\u00e9 de Moscou et trouver des modalit\u00e9s de coexistence acceptables, explique le directeur de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-3">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ En visite à Tokyo, le président américain affiche sa volonté de contrer les ambitions de Pékin et renforce les liens des Etats-Unis avec les pays alliés de la région.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       États-Unis             Joe Biden réitère l’engagement américain à défendre Taïwan en cas d’agression chinoise      En visite à Tokyo, le président américain affiche sa volonté de contrer les ambitions de Pékin et renforce les liens des Etats-Unis avec les pays alliés de la région.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h13, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président américain, Joe Biden, lors d’une conférence de presse avec le premier ministre japonais, Fumio Kishida, à Tokyo, le 23 mai 2022.  NICOLAS DATICHE / AFP               La première visite officielle de Joe Biden en Asie comme président a deux objectifs : montrer l’intensité des relations entre les Etats-Unis et ses alliés dans la région, et la détermination de Washington à contrer les ambitions chinoises, y compris militaires. C’est dans cette perspective que doivent être compris les propos tenus par le président américain, lundi 23 mai à Tokyo.          Arrivé dimanche au Japon après une première étape en Corée du Sud, Joe Biden a été interrogé sur Taïwan au cours d’une conférence de presse en compagnie du premier ministre, Fumio Kishida. Il a exprimé la volonté des Etats-Unis de défendre l’île en cas d’agression chinoise. « C’est l’engagement que nous avons pris », a-t-il dit. « La Chine n’a pas de place pour le compromis ou des concessions » lorsqu’il s’agit de son intégrité territoriale et de sa souveraineté, a réagi le porte-parole de la diplomatie chinoise, Wang Wenbin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis-Chine : les leçons de la guerre en Ukraine                 Les propos de Joe Biden ne relèvent pas d’une gaffe ou d’un excès de langage, mais plutôt d’une volonté de l’administration d’exprimer plus nettement ses intentions, pour deux raisons. D’une part, les ambitions décomplexées et agressives de la Chine dans l’Indo-Pacifique, derrière les discours de façade sur un monde multipolaire et les vertus de la coopération. De l’autre, les interrogations sur les capacités des Etats-Unis à traiter plusieurs crises simultanées, au vu de leur investissement politique et militaire en soutien de l’Ukraine, contre la Russie. Sur ce point, Joe Biden a d’ailleurs établi un lien entre les crises, en soulignant la nécessité de sanctions longues et fermes contre la Russie. Dans le cas contraire, a-t-il dit, « quel signal cela enverrait-il à la Chine sur le coût d’une tentative de prise de Taïwan par la force ? »                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan craint d’être l’Ukraine de la Chine                 « Action similaire » à l’Ukraine          Toutefois, un conseiller de la Maison Blanche a dû rapidement préciser les propos du président, en assurant qu’il ne s’agissait pas là d’un abandon de l’ambiguïté stratégique, pratiquée par les Etats-Unis dans ce dossier. Washington continue donc à placer ses livraisons d’armements à l’île dans le cadre du Taiwan Relations Act de 1979. Une chorégraphie identique avait eu lieu en octobre 2021, lorsque Joe Biden avait participé à une émission en public diffusée sur la chaîne CNN. Il avait aussi évoqué « l’engagement » à défendre Taïwan en cas d’agression chinoise. La porte-parole de la Maison Blanche, Jen Psaki, avait ensuite assuré que la politique américaine demeurait inchangée.          Joe Biden lui-même a réitéré, sur le fond, la ligne traditionnelle des Etats-Unis consistant à accepter l’idée d’une Chine unique. Mais l’idée d’une prise de Taïwan par la force « ne serait simplement pas appropriée, a précisé le président. Cela conduirait à la dislocation de la région entière et serait une action similaire à ce qui s’est passé en Ukraine. Il s’agit donc d’une charge encore plus lourde. » Joe Biden a estimé que la Chine « flirtait déjà avec le danger », avec des manœuvres militaires à proximité de l’île, qu’elle considère comme une simple province indisciplinée.        Il vous reste 35.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/23/joe-biden-reitere-l-engagement-americain-a-defendre-taiwan-en-cas-d-agression-chinoise_6127351_3210.html"},"headline":"Joe Biden r\u00e9it\u00e8re l\u2019engagement am\u00e9ricain \u00e0 d\u00e9fendre Ta\u00efwan en cas d\u2019agression chinoise","dateCreated":"2022-05-23T17:13:24+02:00","datePublished":"2022-05-23T17:13:24+02:00","dateModified":"2022-05-23T18:45:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Ta\u00efwan","Japon","Asie-Pacifique","Chine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"En visite \u00e0 Tokyo, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain affiche sa volont\u00e9 de contrer les ambitions de P\u00e9kin et renforce les liens des Etats-Unis avec les pays alli\u00e9s de la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/526/0/7000/3500/1342/671/60/0/41efe21_1653314875718-587021.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-4">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le président ukrainien s’est exprimé, en visioconférence, lors du Forum économique mondial, à Davos, lundi. Il a appelé à des sanctions « maximales » contre la Russie. « Si un agresseur perd tout, cela le prive certainement de motivation pour lancer une guerre », a-t-il plaidé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             A Davos, Volodymyr Zelensky plaide pour des sanctions « maximales » contre Moscou      vidéo   Le président ukrainien s’est exprimé, en visioconférence, lors du Forum économique mondial, à Davos, lundi. Il a appelé à des sanctions « maximales » contre la Russie. « Si un agresseur perd tout, cela le prive certainement de motivation pour lancer une guerre », a-t-il plaidé.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 15h59      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le Forum économique de Davos, qui se tient chaque année, a pris des allures géopolitiques, lundi 23 mai. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est exprimé, en visioconférence, pour appeler la communauté internationale à prendre des sanctions « maximales » contre la Russie.            En plus d’un « embargo total sur le pétrole russe », l’ancien comédien devenu chef de guerre a appelé « toutes les entreprises à quitter le marché russe ». Sans quoi, leurs marques seraient « associées à des crimes de guerre » et leurs « bureaux, comptes et biens » seraient susceptibles « d’être utilisés par des criminels de guerre pour commettre leurs actions sanglantes ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peuple                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Solidarnosc, première brèche dans le rideau de fer  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/23/a-davos-volodymyr-zelensky-plaide-pour-des-sanctions-maximales-contre-moscou_6127340_3210.html"},"headline":"A Davos, Volodymyr Zelensky plaide pour des sanctions \u00ab\u00a0maximales\u00a0\u00bb contre Moscou","dateCreated":"2022-05-23T15:59:17+02:00","datePublished":"2022-05-23T15:59:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est exprim\u00e9, en visioconf\u00e9rence, lors du Forum \u00e9conomique mondial, \u00e0 Davos, lundi. Il a appel\u00e9 \u00e0 des sanctions \u00ab\u00a0maximales\u00a0\u00bb contre la Russie. \u00ab\u00a0Si un agresseur perd tout, cela le prive certainement de motivation pour lancer une guerre\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/391/0/4479/2239/1342/671/60/0/56af510_ae2631a2789f4c2aadb3931ac8ca571a-ae2631a2789f4c2aadb3931ac8ca571a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Davos, Volodymyr Zelensky plaide pour des sanctions \u00ab\u00a0maximales\u00a0\u00bb contre Moscou","uploadDate":"2022-05-23T15:59:17+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8b1qyb?pubtool=oembed","duration":"01:06"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/391/0/4479/2239/1342/671/60/0/56af510_ae2631a2789f4c2aadb3931ac8ca571a-ae2631a2789f4c2aadb3931ac8ca571a-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-5">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le soldat, âgé de 21 ans, avait reconnu avoir abattu un civil de 62 ans, dans le nord-est du pays au cours des premiers jours de l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe. Il a été reconnu coupable de crime de guerre et de meurtre avec préméditation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le premier soldat russe jugé pour crime de guerre a été condamné à la prison à vie      Le soldat, âgé de 21 ans, avait reconnu avoir abattu un civil de 62 ans, dans le nord-est du pays au cours des premiers jours de l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe. Il a été reconnu coupable de crime de guerre et de meurtre avec préméditation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h51    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Vadim Chichimarine, 21 ans, lors de la deuxième audience de son procès pour crime de guerre, le 19 mai 2022, à Kiev.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                 Le premier soldat russe jugé pour crime de guerre depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, Vadim Chichimarine, a été reconnu coupable et condamné à la prison à perpétuité, lundi 23 mai, à Kiev, pour le meurtre d’un civil. Son avocat a immédiatement annoncé qu’il ferait appel.            « Le tribunal a décidé de reconnaître [Vadim] Chichimarine coupable et de le condamner à réclusion à vie », a déclaré le juge Serhi Agafonov. Le sergent Chichimarine, âgé de 21 ans, avait admis avoir abattu Oleksandr Chelipov, un civil de 62 ans, dans le nord-est du pays au cours des premiers jours de l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe. Il est reconnu coupable de crime de guerre et de meurtre avec préméditation.              Le soldat au visage juvénile et au crâne rasé, vêtu d’un sweat-shirt gris et bleu à capuche, a écouté, seul dans un box de verre, le verdict lu en ukrainien tandis qu’une interprète le lui traduisait en russe. « Le meurtre a été commis avec une intention directe », a déclaré le juge. « [Vadim] Chichimarine a violé les lois et coutumes de la guerre », a-t-il poursuivi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » de l’Ukraine                   L’annulation du verdict demandé            Le parquet avait requis, jeudi, la peine maximale, à savoir la prison à vie. Le soldat avait plaidé coupable la veille. Il avait déclaré devant le tribunal avoir agi sous la pression d’un autre soldat alors qu’il tentait de fuir vers la Russie à bord d’une voiture volée avec quatre autres militaires. Ce soldat, originaire d’Irkoutsk, en Sibérie, avait également « demandé pardon » à la veuve de M. Chelipov lors d’un bref échange avec elle dans la salle d’un tribunal de Kiev.            « C’est la condamnation la plus sévère et toute personne sensée ferait appel », a déclaré l’avocat du jeune homme, Viktor Ovsiannikov. « Je demanderai l’annulation du verdict », a-t-il déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un procès en forme de test pour la justice ukrainienne                   Avant l’audience, le Kremlin s’était déclaré « inquiet » pour le sort du citoyen russe, ajoutant ne pas pouvoir lui porter assistance sur place en raison de l’absence de représentation diplomatique. « Cela ne veut pas dire que nous n’allons pas essayer par d’autres canaux. Le sort de chaque citoyen russe a pour nous une importance capitale », a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Solidarnosc, première brèche dans le rideau de fer  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/23/guerre-en-ukraine-le-premier-soldat-russe-juge-pour-crime-de-guerre-a-ete-condamne-a-la-prison-a-vie_6127331_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie","dateCreated":"2022-05-23T14:51:33+02:00","datePublished":"2022-05-23T14:51:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Le soldat, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avait reconnu avoir abattu un civil de 62\u00a0ans, dans le nord-est du pays au cours des premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe. Il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de crime de guerre et de meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/36/0/4867/2433/1342/671/60/0/67ad9ce_1653026882689-csharrock-chichimarine-aprem-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-6">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La Russie et l’Ukraine étaient un grand marché d’exportation pour la région de Marches, berceau du secteur. Les PME voient aujourd’hui les cartons de chaussures s’accumuler dans leurs hangars.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Économie              « Aujourd’hui, je n’ai plus de travail » : la manufacture de chaussures italienne souffre de la guerre en Ukraine      La Russie et l’Ukraine étaient un grand marché d’exportation pour la région de Marches, berceau du secteur. Les PME voient aujourd’hui les cartons de chaussures s’accumuler dans leurs hangars.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des ouvriers au travail dans l’usine Tod’s, à Arquata del Tronto, en Italie, le 20 décembre 2017.  AVALON/VISUAL PRESS AGENCY               Un message vocal vient d’arriver sur le téléphone d’Ilasio Renzoni. « C’est un client tchétchène, de Grozny, il n’arrive pas à effectuer un virement bancaire », raconte cet entrepreneur de Porto Sant’Elpidio. Comme tant d’autres dans cette petite ville posée au bord de l’Adriatique dans la région des Marches, berceau historique de la chaussure italienne, M. Renzoni possède une entreprise de confection de bottines et escarpins haut de gamme. Mais depuis l’entrée en vigueur des sanctions visant la Russie, son quotidien s’est passablement compliqué, car la région dépend notoirement du marché de l’Est. En 2021, l’Italie a vendu 4 millions de paires de chaussures en Russie et en Ukraine, pour un chiffre d’affaires de 385 millions d’euros. Les Marches fournissent à elles seules un tiers de cette production.          « Le Covid-19 nous avait contraints à nous adapter en développant les ventes en ligne, mais, avec cette guerre, on se retrouve avec la marchandise sur les bras, dans l’impossibilité de l’expédier », se désole Ilasio Renzoni. D’ordinaire vide en ce début du mois de mai, son hangar est désormais encombré de cartons empilés, où l’on peut lire des adresses en Russie et en Ukraine : « La collection automne-hiver de cette année. » Des bottes ou bottines en cuir, pour la plupart, fourrées pour les rudes hivers russes. Ses clients habituels achètent entre 5 000 et 10 000 euros de paires de chaussures. Les six entreprises qui travaillent pour la marque Ilasio Renzoni, toutes situées dans la zone industrielle de Porto Sant’Elpidio, sont actuellement à l’arrêt.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la police fiscale italienne essaie de traquer le présumé « navire de Poutine »                 Le destin des Marches, héritière d’une longue tradition où les artisans locaux fournissaient en pantoufles de cuir les Etats pontificaux ou le royaume de Naples, est intrinsèquement lié à la chaussure d’excellence. Diego Della Valle, emblématique patron de Tod’s, le groupe de mode italien, y est né. Le savoir-faire des manufactures de chaussures haut de gamme y est reconnu dans le monde entier. La force de la région est la présence de toute la filière : de la formation au design, en passant par la teinture des cuirs ou la production des semelles et des talons. « Si vous me dessinez une nouvelle chaussure, elle est prête en deux jours », résume fièrement un entrepreneur de la région.          « Dommages économiques »          Fin avril, le salon de la chaussure de luxe s’est tenu à Moscou. Trente et une entreprises des Marches étaient présentes, sur une délégation italienne de quarante-huit exposants. La chambre de commerce régionale a payé les stands. Pour nombre d’entrepreneurs locaux, il était impensable de ne pas faire le voyage, dussent-ils passer par la Serbie ou la Turquie.        Il vous reste 62.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/23/aujourd-hui-je-n-ai-plus-de-travail-la-manufacture-de-chaussures-italienne-souffre-de-la-guerre-en-ukraine_6127320_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je n\u2019ai plus de travail\u00a0\u00bb\u00a0: la manufacture de chaussures italienne souffre de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-23T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-23T13:00:07+02:00","dateModified":"2022-05-23T13:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Industrie","\u00c9conomie","Entreprises","International","Europe","Italie"],"description":"La Russie et l\u2019Ukraine \u00e9taient un grand march\u00e9 d\u2019exportation pour la r\u00e9gion de Marches, berceau du secteur. Les PME voient aujourd\u2019hui les cartons de chaussures s\u2019accumuler dans leurs hangars.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/490/0/4176/2088/1342/671/60/0/a903b0b_1653225715787-403680-011.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-7">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le premier ministre, déjà fragilisé après douze ans au pouvoir, aurait effacé des messages liés à sa fonction, en infraction avec la loi dite « des archives ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, Mark Rutte handicapé par le « Nokiagate »      Le premier ministre, déjà fragilisé après douze ans au pouvoir, aurait effacé des messages liés à sa fonction, en infraction avec la loi dite « des archives ».          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h26, mis à jour à 13h43    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, lors de la conférence de presse après le Conseil des ministres hebdomadaire, à La Haye, le 20 mai 2022.  SEM VAN DER WAL / AFP               Le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, devrait surmonter cette épreuve, mais le « Nokiagate », qui agite son pays, risque de constituer un handicap supplémentaire pour le chef du gouvernement, en poste depuis douze ans et à la peine depuis la formation de sa quatrième coalition, en janvier. Le responsable libéral a été accusé par le quotidien De Volkskrant d’avoir illégalement effacé des textos reçus sur son téléphone portable, en infraction avec une loi dite « des archives », qui oblige les dirigeants à conserver une trace de leurs échanges, notamment pour justifier et expliquer les choix politiques qu’ils effectuent. Cette législation est aussi censée permettre aux parlementaires et aux journalistes d’être correctement informés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Pays-Bas, « Rutte 4 » démarre avec la même équipe, mais sur des bases différentes                 C’est notamment sur cette base que le quotidien De Volkskrant a intenté récemment une action contre le premier ministre. Le 16 mai, le Landsadvocaat – un juriste indépendant chargé d’assister les autorités publiques dans les procédures juridiques – a expliqué que, pendant plusieurs années, M. Rutte avait effacé les messages reçus sur son portable. Celui-ci, un Nokia ancienne génération, ne disposait pas d’une mémoire suffisante pour absorber plus d’une vingtaine de messages, a fait valoir M. Rutte. Deux jours plus tard, se demandant publiquement pourquoi il s’était accroché à « ce petit appareil stupide », il apparaissait avec un smartphone à la main, affirmant désormais tenter de « bricoler » avec la nouvelle technologie, témoignant vivre « l’enfer ».                            Lire aussi   Qui est vraiment Mark Rutte, le premier ministre néerlandais                 Lors d’un contact avec la presse, le premier ministre a nié toute infraction et précisé que tous les messages qu’il jugeait importants avaient été transmis à ses collègues ou à l’administration. De Volkskrant en aurait d’ailleurs reçu une partie, mais le journal les a estimés « peu crédibles ».          De nombreuses questions          La Chambre des députés a voulu en savoir plus et a convoqué, le 18 mai, le chef du gouvernement, contre lequel le Parti pour la liberté (extrême droite) de Geert Wilders avait déposé une motion de censure appuyée par la gauche radicale et d’autres partis d’opposition. Arborant, pour une fois, une mine sévère, M. Rutte, la voix voilée, a répété qu’il n’avait rien voulu dissimuler et a déploré que certains élus voient tout « en noir et blanc ».          Il a échappé à un vote négatif, sans pouvoir écarter cependant les nombreuses questions qui ont affleuré au cours des dernières années sur sa gestion : à propos de la pandémie, de l’octroi douteux d’un marché public pour des masques, d’un projet (abandonné) sur la suppression de l’impôt sur les dividendes des entreprises, de la tentative de « placardiser » un concurrent, ou encore au sujet de « l’affaire des allocations », une bévue administrative qui a injustement pénalisé des milliers de familles, accusées à tort de fraude.        Il vous reste 13.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/23/aux-pays-bas-mark-rutte-handicape-par-le-nokiagate_6127316_3210.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, Mark Rutte handicap\u00e9 par le \u00ab\u00a0Nokiagate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-23T12:26:59+02:00","datePublished":"2022-05-23T12:26:59+02:00","dateModified":"2022-05-23T13:43:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Le premier ministre, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9 apr\u00e8s douze ans au pouvoir, aurait effac\u00e9 des messages li\u00e9s \u00e0 sa fonction, en infraction avec la loi dite \u00ab\u00a0des archives\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/463/0/5472/2736/1342/671/60/0/bbcee56_5239103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-8">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le blocage des ports ukrainiens par la Russie fait craindre une crise alimentaire mondiale, notamment sur les céréales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Les pistes de l’Ukraine et ses alliés pour briser le blocus maritime russe      Le blocage des ports ukrainiens par la Russie fait craindre une crise alimentaire mondiale, notamment sur les céréales.          Par Emmanuel Grynszpan et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des militaires du ministère des situations d’urgence de la République populaire de Donetsk travaillent au désamorçage d’une mine ukrainienne, dans une zone du port maritime de Marioupol (Ukraine), le 29 avril 2022.  AP               Opération navale au large d’Odessa, livraisons d’armes antinavires ou manœuvres de contournement terrestres : l’Ukraine et ses alliés cherchent par tous les moyens à briser le blocus maritime imposé par la Russie en mer Noire. L’un des enjeux est d’enrayer les risques de crise alimentaire mondiale, voire de famine dans les pays, comme l’Egypte ou le Liban, les plus dépendants des exportations de céréales en provenance du « grenier à blé » ukrainien.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’armée russe concentre tous ses efforts dans le Donbass                 Le temps presse. « Des millions de personnes dans le monde mourront parce que les ports sont bloqués », a déclaré David Beasley, directeur exécutif du Programme alimentaire mondial des Nations unies, jeudi 19 mai. Selon lui, les ports ukrainiens doivent être opérationnels dans les soixante prochains jours pour éviter une crise mondiale. L’Ukraine est l’un des principaux exportateurs agricoles du monde, fournissant environ 12 % des céréales et la moitié de l’huile de tournesol consommées sur la planète.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : au Moyen-Orient et en Afrique, l’approvisionnement en blé inquiète                 Première option, les Etats-Unis et certains de leurs alliés songent à armer l’Ukraine pour qu’elle brise elle-même le blocus maritime imposé par la Russie plusieurs semaines avant le début de son invasion. Jeudi, l’agence Reuters a révélé que Washington hésite entre le missile américain Harpoon et le Naval Strike Missile (NSM) norvégien. « L’Ukraine n’a plus de flotte opérationnelle et le pays compte trop peu de missiles Neptune [antinavires de conception ukrainienne] pour neutraliser les 30 vaisseaux de combat russes capables de tirer des missiles », explique Andrii Ryjenko, capitaine à la retraite des forces navales ukrainiennes et président de l’Institut ukrainien pour la loi et la sécurité en mer. Pour cet expert, la meilleure solution consiste bel et bien à utiliser les missiles Harpoon ou NSM.          Enorme minage          « Leur déploiement en Ukraine me paraît difficile pour des raisons de disponibilité des systèmes, de livraison, de formation des personnels ; au mieux, on pourrait imaginer la version embarquée sur camion du NSM, mais je doute qu’un nombre suffisant ait été produit ; on pourrait également imaginer une modification du Harpoon mer-mer en version terre-mer, mais il nécessiterait sans doute des personnels à la retraite et volontaires américains », estime toutefois Alexandre Sheldon-Duplaix, analyste naval et historien, coauteur de Flottes de combat (Editions Ouest-France, 2018).          La piste d’une opération militaire alliée est également en discussion. « Les livraisons d’équipements ne suffiront pas à sécuriser les convois d’exportation de céréales », estime un diplomate ukrainien, « d’où l’idée de lancer une opération navale internationale, soit sous l’égide britannique, soit sous tutelle de l’OTAN ». Il s’agirait, d’après lui, de sécuriser des corridors de navigation, au départ d’Odessa, sous contrôle ukrainien, afin de quitter les eaux contrôlées par la Russie.        Il vous reste 51.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/23/les-pistes-de-kiev-et-ses-allies-pour-briser-le-blocus-maritime-russe_6127304_3210.html"},"headline":"Les pistes de l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s pour briser le blocus maritime russe","dateCreated":"2022-05-23T11:15:10+02:00","datePublished":"2022-05-23T11:15:10+02:00","dateModified":"2022-05-23T17:49:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le blocage des ports ukrainiens par la Russie fait craindre une crise alimentaire mondiale, notamment sur les c\u00e9r\u00e9ales.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/37b9649_644061190-301336.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-9">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’intérêt pour la région s’est intensifié après le début de la pandémie, de nombreuses PME délaissant l’export vers les destinations lointaines pour se recentrer sur la région, malgré la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Entreprises             Les entreprises françaises ne se sont pas détournées des marchés d’Europe de l’Est      L’intérêt pour la région s’est intensifié après le début de la pandémie, de nombreuses PME délaissant l’export vers les destinations lointaines pour se recentrer sur la région, malgré la guerre en Ukraine.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                De retour d’un salon professionnel à Varsovie, Thierry Bonnefoy, patron de Leygatech, une PME spécialisée dans les emballages techniques pour l’industrie alimentaire, ne cache pas son étonnement. « J’ai été surpris par la vitalité, le dynamisme des personnes que j’ai rencontrées. Les entreprises avaient des carnets de commandes bien remplis et ne semblaient pas vraiment s’inquiéter d’une interruption des approvisionnements en gaz russe. Pour tout dire, j’ai eu l’impression qu’ils avaient plus de résilience que nous. » Le dirigeant de Leygatech, qui réalise déjà près de la moitié de son chiffre d’affaires à l’export, a désormais bon espoir de finaliser un contrat avec deux ou trois industriels rencontrés sur place. Et il n’est pas seul dans ce cas.          « A mon sens, il y a même plus d’activités et de projets que d’habitude, notamment autour du sujet de la mobilité électrique », confirme Adrian Feder, responsable export d’Emitech Groupe, spécialiste des tests et certifications, notamment pour l’industrie automobile, qui travaille avec des centres de R&D installés en République tchèque ou en Roumanie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En France, pas de stagflation, mais une « croissance modeste »                 Malgré la guerre en Ukraine, de nombreuses entreprises françaises continuent à prospecter en Europe de l’Est. Behzad Cirkin, directeur commercial d’Ukal, une entreprise alsacienne spécialisée dans le matériel agricole, revient d’une mission en Roumanie et s’apprête à repartir pour la Grèce. Dans le contexte d’augmentation des prix et au regard de la crise alimentaire qui se profile, l’entreprise est plus que jamais en quête de nouveaux partenaires en Europe de l’Est.          « Les inquiétudes se sont apaisées »          « Après le choc initial consécutif à l’agression russe, les inquiétudes se sont apaisées relativement vite », confirme Laurence de Touchet, directrice de la zone Europe centrale et orientale de Business France, l’agence qui accompagne les entreprises françaises dans leurs projets de développement à l’export. « Aujourd’hui, on ne constate pas de désengagement massif sur ces marchés : au contraire, il y a toujours beaucoup d’intérêt sur les perspectives de développement, même si cela ne va pas sans des interrogations de long terme. »           « Après le Covid-19, les entreprises ont décidé de mettre moins d’œufs dans le panier du grand export. L’idée qu’il fallait se recentrer sur l’Europe a émergé », Laurence de Touchet, directrice de la zone Europe centrale et orientale de Business France          L’intérêt pour les marchés polonais, tchèque ou roumain est d’autant plus vif qu’il est récent. La crise liée au Covid-19 a mis en lumière les fragilités des marchés plus éloignés, comme l’Asie ou l’Amérique. « A la fin de l’année 2019, quand je suis arrivée au bureau de Varsovie, notre préoccupation était de convaincre les entreprises françaises de venir sur les marchés d’Europe de l’Est, se rappelle Mme de Touchet. Après le Covid-19, les entreprises ont décidé de mettre moins d’œufs dans le panier du grand export. L’idée qu’il fallait se recentrer sur l’Europe a émergé. Nous n’avons plus eu autant de difficultés à capter l’intérêt des chefs d’entreprise que nous avons vus arriver dans la région. »        Il vous reste 26.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/23/les-entreprises-francaises-ne-se-sont-pas-detournees-des-marches-d-europe-de-l-est_6127299_3234.html"},"headline":"Les entreprises fran\u00e7aises ne se sont pas d\u00e9tourn\u00e9es des march\u00e9s d\u2019Europe de l\u2019Est","dateCreated":"2022-05-23T11:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-23T11:00:14+02:00","dateModified":"2022-05-23T11:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Ukraine","Guerre en Ukraine","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Industrie","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"L\u2019int\u00e9r\u00eat pour la r\u00e9gion s\u2019est intensifi\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, de nombreuses PME d\u00e9laissant l\u2019export vers les destinations lointaines pour se recentrer sur la r\u00e9gion, malgr\u00e9 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/340/0/4080/2040/1342/671/60/0/1b06974_43793966-000-par2496389.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-10">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Plus de 40 000 messages échangés pendant la législature 2017-2021 ont été rendus publics par les chaînes publiques allemandes NDR et WDR.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Allemagne             Extrémisme, homophobie et vulgarité : la presse allemande dévoile le contenu d’un groupe WhatsApp d’élus de l’AfD, parti d’extrême droite      Plus de 40 000 messages échangés pendant la législature 2017-2021 ont été rendus publics par les chaînes publiques allemandes NDR et WDR.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 12h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Alexander Gauland (à gauche), président d’honneur de l’AfD et Björn Höcke, représentant de l’aile radicale du parti d’extrême droite, dans les locaux de  la formation lors des élections régionales en Saxe-Anhalt, à Magdebourg, dans l’est de l’Allemagne, le 6 juin 2021.  JOHN MACDOUGALL / AFP               « Nous devons attendre que l’ancien régime arrive économiquement à sa fin et que l’étincelle se propage depuis l’Autriche, l’Italie ou la France. Cela finira par arriver. Il faudra alors nous préparer à des combats sans merci. » Ces quelques mots, rédigés en juin 2019 par un député du parti d’extrême droite Alternative pour l’Allemagne (AfD), n’étaient pas destinés au public. Et pour cause : ils ont été postés sur un groupe WhatsApp réservé aux élus AfD du Bundestag. Un groupe auquel ont eu accès des journalistes des chaînes publiques allemandes NDR et WDR. Environ 40 000 messages échangés pendant la législature 2017-2021 et dont la révélation, vendredi 20 mai, permet de savoir ce que disent les députés l’AfD quand ils se croient entre eux.          Dans ces déclarations, il est beaucoup question de leurs adversaires. Angela Merkel ? « Ce rat à notre tête ! Une traîtresse du peuple qui devrait finir sa vie en prison », lit-on sous la plume d’un élu d’extrême droite, tandis qu’un autre rêve de voir celle qui était alors chancelière jugée pour ses « crimes » par un « tribunal des vainqueurs, un Nuremberg 2.0 ». Les élus homosexuels des autres partis y sont aussi particulièrement insultés : « Avorton répugnant », « anus radical et maléfique ». Marié à un homme, Jens Spahn (CDU), par exemple, fait les frais de cette homophobie : un jour où le nom du ministre de la santé circule pour succéder à Ursula von der Leyen au ministère de la défense, un député AfD ironise sur « la nouvelle ministre » qui pourrait diriger l’armée. « Avec Spahn, la Bundeswehr va revenir aux armes à chargement par la culasse », lui répond un de ses collègues.          La vie interne de l’AfD est également un grand sujet de conversation. En novembre 2019, un élu s’inquiète de l’influence grandissante des plus extrémistes au sein du parti : « Nous devons choisir quelle est notre ligne. Voulons-nous un parti national-socialiste ou libéral-conservateur ? » Six mois plus tard, un autre écrit : « Nous devons nous demander si nous voulons des nazis avérés au sein du parti, et qui plus est à des postes de direction. Moi non. »          « Il faut savoir la fermer »          Début 2020, l’Office fédéral de protection de la Constitution décide de mettre « sous surveillance » le courant « Der Flügel » (« l’aile »), dirigé par l’ultraradical Björn Höcke : « Ça ne m’étonne pas », écrit une députée. « Pourquoi ? », lui demande un partisan de M. Höcke. « Parfois, il faut savoir la fermer. C’est si compliqué d’arrêter de parler du IIIe Reich ? », répond-elle.        Il vous reste 43.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/23/les-errements-devoiles-de-l-extreme-droite-allemande_6127296_3210.html"},"headline":"Extr\u00e9misme, homophobie et vulgarit\u00e9\u00a0: la presse allemande d\u00e9voile le contenu d\u2019un groupe WhatsApp d\u2019\u00e9lus de l\u2019AfD, parti d\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-05-23T10:44:53+02:00","datePublished":"2022-05-23T10:44:53+02:00","dateModified":"2022-05-23T12:11:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Plus de 40 000 messages \u00e9chang\u00e9s pendant la l\u00e9gislature 2017-2021 ont \u00e9t\u00e9 rendus publics par les cha\u00eenes publiques allemandes NDR et WDR.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/380/0/4480/2240/1342/671/60/0/59b369f_1653294526850-000-9bh8bm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-11">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Intervenant en vidéoconférence au Forum de Davos, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a de nouveau appelé la communauté internationale à adopter des « sanctions maximum » contre la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Un chat est assis sur les débris d’un bâtiment résidentiel endommagé par une frappe militaire russe à Sievierodonetsk le 16 avril 2022.   SERHII NUZHNENKO / REUTERS          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté la communauté internationale à durcir les sanctions économiques contre la Russie. S’exprimant au Forum de Davos, lundi 23 mai, il a déclaré qu’il « ne devrait y avoir aucun commerce avec la Russie », en particulier aucun achat de son pétrole.La ville de Sievierodonetsk, dans l’oblast de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, est l’une des « priorités tactiques immédiates » de la Russie, écrit le ministère de la défense britannique dans son rapport publié dimanche.Lundi, l’essentiel des combats se concentrait toujours sur cette zone. La ville est bombardée « vingt-quatre heures sur vingt-quatre », selon le gouverneur de la région, Serhi Haïdaï. « Toutes les forces russes sont concentrées dans les régions de Louhansk et de Donetsk », a-t-il ajouté, concédant que la situation devenait « de plus en plus difficile » pour les défenseurs ukrainiens.Un soldat russe a été condamné à une peine de prison à vie lors du premier procès pour crime de guerre intenté en Ukraine depuis le déclenchement de l’invasion russe.Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuvé à la majorité absolue, dimanche, les décrets présidentiels sur la loi martiale et la mobilisation générale, qui ont été prolongées jusqu’au 23 août.Le président polonais, Andrzej Duda, a déclaré, à Kiev, dimanche, qu’il était déterminé à faire tout son possible pour aider l’Ukraine à devenir membre de l’Union européenne. Le ministre français chargé des affaires européennes français, Clément Beaune, a, lui, affirmé le même jour que l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne prendrait « sans doute quinze ou vingt ans ».         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Editorial. Ukraine : la diplomatie à l’arrêt         Reportage. A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » sur l’Ukraine         Analyse. En Ukraine, des destructions estimées à 500 milliards de dollars         Reportage. « Le Nouvel An à Marioupol », l’espoir des exilés de la ville conquise par les Russes         Décryptage. Pourquoi les chars sont le maillon faible de l’armée russe en Ukraine         Récit. En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov         Analyse. Les dix leçons militaires de la guerre en Ukraine         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 18 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-23T16:25:19+00:00","coverageEndTime":"2022-05-24T04:25:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","description":"Intervenant en vid\u00e9oconf\u00e9rence au Forum de Davos, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a de nouveau appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 adopter des \u00ab\u00a0sanctions maximum\u00a0\u00bb contre la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’armée russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Intervenant en vid\u00e9oconf\u00e9rence au Forum de Davos, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a de nouveau appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 adopter des \u00ab\u00a0sanctions maximum\u00a0\u00bb contre la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/4335/2890/1342/894/3/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-23T16:25:19+00:00"
,"endDate":"2022-05-24T04:25:19+00:00"
  La conversion obligatoire en rouble des revenus des exportateurs russes va passer de 80\u00a0% \u00e0 50\u00a0%, a annonc\u00e9 lundi le minist\u00e8re des finances, all\u00e9geant fortement une mesure prise pour soutenir la monnaie nationale face aux sanctions occidentales. Cette baisse est li\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 la stabilisation du cours du rouble et \u00e0 un niveau suffisant de liquidit\u00e9s en monnaie \u00e9trang\u00e8re sur le march\u00e9 int\u00e9rieur de devises\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la date d\u2019entr\u00e9e en vigueur pr\u00e9cise de cette nouvelle r\u00e8gle. Elle devrait entra\u00eener un affaiblissement du rouble, qui atteint actuellement des niveaux exceptionnels\u00a0: environ 60 roubles pour un dollar, contre environ 75 roubles pour un dollar avant la guerre en Ukraine.          Cette vigueur de la monnaie russe s\u2019explique par des exportations toujours solides, notamment de p\u00e9trole et de gaz, au d\u00e9clin des importations et \u00e0 des mesures drastiques prises par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conversion en rouble des revenus des exportations russes fortement abaiss\u00e9e","dateModified":"2022-05-23T16:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T16:15:15+00:00","articleBody":"     Directeur de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales, l\u2019historien Thomas Gomart, dont le dernier ouvrage\u00a0Guerres invisibles (Tallandier, \u00ab\u00a0Texto\u00a0Essais\u00a0\u00bb, 352 p., 10,50\u00a0euros) vient de sortir, analyse la nouvelle donne strat\u00e9gique mondiale et dresse un premier bilan des ruptures entra\u00een\u00e9es par l\u2019agression russe en Ukraine.           Le d\u00e9clenchement de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb s\u2019est accompagn\u00e9 d\u2019une rh\u00e9torique nucl\u00e9aire explicite. Vladimir Poutine est pass\u00e9 \u00e0 l\u2019acte pour assujettir l\u2019Ukraine et inhiber les Occidentaux. Le tournant strat\u00e9gique, c\u2019est moins l\u2019agression russe, qui ne fait que prolonger celle de 2014, que la capacit\u00e9 ukrainienne \u00e0 la mettre en \u00e9chec. C\u2019est aussi la mise en \u0153uvre d\u2019une posture de sanctuarisation agressive gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire, qui rompt avec la prudence en la mati\u00e8re observ\u00e9e par Moscou et Washington depuis la crise des missiles de Cuba en\u00a01962. Ce sont enfin des m\u00e9canismes d\u2019alliance, qui produisent des effets militaires et \u00e9conomiques de grande ampleur.                Lire aussi :  Thomas Gomart\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie livre en Ukraine une guerre coloniale sous protection nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T16:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T16:03:16+00:00","articleBody":"      Comme depuis plusieurs semaines maintenant, le Donbass concentre tous les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe. M\u00eame si les Russes avancent peu, la situation devient \u00ab\u00a0de plus en plus difficile\u00a0\u00bb pour les d\u00e9fenseurs ukrainiens de la r\u00e9gion, a conc\u00e9d\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Toutes les forces russes sont concentr\u00e9es dans les r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Telegram, mentionnant notamment les troupes retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv ou celles qui ont fait tomber le port de Marioupol. Le constat vaut aussi pour l\u2019armement, selon M. Ha\u00efda\u00ef\u00a0: \u00ab\u00a0Tout est concentr\u00e9 ici\u00a0\u00bb, y compris les fameux complexes antia\u00e9riens et antimissiles S-300 et S-400, \u00e9quivalents des Patriot am\u00e9ricains.          La ville de Sievierodonetsk est devenue une \u00ab\u00a0priorit\u00e9 tactique imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de la Russie, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Serhi Ha\u00efda\u00ef a affirm\u00e9 que la ville \u00e9tait bombard\u00e9e \u00ab\u00a024\u00a0heures sur 24\u00a0\u00bb. Les Russes \u00ab\u00a0utilisent la tactique de la terre br\u00fbl\u00e9e, ils d\u00e9truisent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la ville\u00a0\u00bb avec des bombardements a\u00e9riens, des lance-roquettes multiples, des mortiers ou des chars qui tirent sur les immeubles, s\u2019est-il indign\u00e9. Lundi, d\u2019intenses bombardements frappaient la ville de Lyman, n\u0153ud ferroviaire \u00e0 l\u2019ouest de Sievierodonetsk, d\u00e9j\u00e0 encercl\u00e9e depuis plusieurs jours.          A Kherson, premi\u00e8re ville d\u2019importance conquise par les Russes en mars, les autorit\u00e9s prorusses ont annonc\u00e9 que la monnaie russe, le rouble, devenait officiellement la devise officielle en parall\u00e8le \u00e0 la hryvnia ukrainienne. Fin avril, un responsable local avait affirm\u00e9 que rouble et hryvnia pourraient circuler pendant une p\u00e9riode de transition, avant un passage complet \u00e0 la monnaie russe. L\u2019administration r\u00e9gionale n\u2019a cependant pas \u00e9voqu\u00e9 cette possibilit\u00e9 lundi.          Intervenant en visioconf\u00e9rence au Forum de Davos, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a de nouveau appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 adopter des \u00ab\u00a0sanctions maximum\u00a0\u00bb contre la Russie. \u00ab\u00a0Il ne devrait y avoir aucun commerce avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, r\u00e9clamant \u00ab\u00a0un embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb et des mesures contre \u00ab\u00a0toutes les banques russes, sans exception\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement exhort\u00e9 les Etats \u00e0 intensifier leur soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Si nous avions re\u00e7u 100\u00a0% de nos besoins en f\u00e9vrier, le r\u00e9sultat aurait \u00e9t\u00e9 des dizaines de milliers de vies sauv\u00e9es. C\u2019est pourquoi l\u2019Ukraine a besoin de toutes les armes que nous demandons, pas seulement celles qui ont \u00e9t\u00e9 fournies\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable et condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, \u00e0 Kiev, pour le meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 d\u2019un civil. Les enqu\u00eateurs ukrainiens disent avoir identifi\u00e9 \u00ab\u00a0plus de 8\u00a0000 cas\u00a0\u00bb de potentiels crimes de guerre.          Le conseiller russe aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, Boris Bondarev, a d\u00e9missionn\u00e9, expliquant dans un communiqu\u00e9 qu\u2019en vingt ans de carri\u00e8re, il n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais eu autant honte de [son] pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La guerre agressive d\u00e9clench\u00e9e par Poutine contre l\u2019Ukraine, et en fait contre l\u2019ensemble du monde occidental, n\u2019est pas seulement un crime contre le peuple ukrainien, mais aussi, peut-\u00eatre, le crime le plus grave contre le peuple de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18\u00a0heures","dateModified":"2022-05-23T16:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T15:46:37+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky, pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, a 44\u00a0ans\u00a0; Vladimir Poutine, son homologue russe, en a 69. Le conflit entre les deux pays n\u2019oppose pas seulement deux Etats, mais \u00e9galement deux g\u00e9n\u00e9rations, avec des modes de fonctionnement et des visions du monde profond\u00e9ment divergents.          Une analyse sign\u00e9e Beno\u00eet Vitkine, notre correspondant \u00e0 Moscou.                    Lire aussi :  Entre la Russie et l\u2019Ukraine, la fracture est autant politique que g\u00e9n\u00e9rationnelle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre la Russie et l\u2019Ukraine, la fracture est aussi politique que g\u00e9n\u00e9rationnelle ","dateModified":"2022-05-23T15:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T15:17:08+00:00","articleBody":"     C\u2019est un pas de plus vers l\u2019int\u00e9gration des r\u00e9gions ukrainiennes contr\u00f4l\u00e9es par Moscou dans la zone d\u2019influence de la Russie. Les nouvelles autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, ont fait, lundi, de la monnaie russe, le rouble, la devise officielle. \u00ab\u00a0La r\u00e9gion devient une zone \u00e0 double devise\u00a0: le rouble va circuler au m\u00eame titre que la hryvnia [la monnaie ukrainienne]. Les soci\u00e9t\u00e9s et les entrepreneurs peuvent afficher les prix dans les deux monnaies\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019administration civile et militaire prorusse de cette r\u00e9gion situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le cours est de deux roubles pour une hryvnia\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, dans un communiqu\u00e9 sur son compte Telegram. L\u2019administration ajoute qu\u2019une premi\u00e8re agence bancaire russe ouvrira \u00ab\u00a0tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, la capitale r\u00e9gionale, et que \u00ab\u00a0tous les entrepreneurs le souhaitant\u00a0\u00bb pourront y ouvrir un compte.          Fin avril, un responsable local avait affirm\u00e9 que rouble et hryvnia pourraient circuler pendant une p\u00e9riode de transition, avant un passage complet \u00e0 la monnaie russe, une possibilit\u00e9 qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, lundi, par l\u2019administration r\u00e9gionale prorusse. Des responsables locaux et russes ont, toutefois, fait \u00e9tat de la possibilit\u00e9 que toute la r\u00e9gion soit rattach\u00e9e \u00e0 terme \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rouble devient la devise officielle de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-05-23T15:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T14:37:16+00:00","articleBody":"                      SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/d482747_1653316567321-web-inter-2122-avancee-russe-ukraine-2305.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine aujourd\u2019hui\u00a0: la ville de Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0priorit\u00e9 tactique imm\u00e9diate\u00a0\u00bb po...","dateModified":"2022-05-23T14:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T14:27:14+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de caf\u00e9s Starbucks, qui avait temporairement ferm\u00e9 les 130 \u00e9tablissements portant son nom en Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, lundi, avoir pris la d\u00e9cision de quitter d\u00e9finitivement le pays, s\u2019inscrivant ainsi dans le sillage d\u2019autres multinationales comme McDonald\u2019s.          La cha\u00eene, qui op\u00e9rait en Russie par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un partenaire sous licence, va continuer \u00e0 payer les quelque 2\u00a0000 employ\u00e9s travaillant en son nom pendant six mois, a indiqu\u00e9 l\u2019entreprise dans un message sur son site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Starbucks quitte d\u00e9finitivement la Russie","dateModified":"2022-05-23T15:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T14:15:00+00:00","articleBody":"     Les r\u00e8gles de discipline budg\u00e9taire impos\u00e9es aux Etats membres de l\u2019UE, qui ne sont plus appliqu\u00e9es depuis mars\u00a02020, resteront suspendues en\u00a02023 en raison du choc \u00e9conomique provoqu\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9, lundi, la Commission europ\u00e9enne. A p\u00e9riode exceptionnelle, mesure exceptionnelle. Pas encore remise du choc de la pand\u00e9mie, l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne affronte une flamb\u00e9e des prix et un net ralentissement de sa croissance provoqu\u00e9s par le conflit militaire avec la Russie. Pour se donner de l\u2019air, l\u2019UE pr\u00e9f\u00e8re renoncer \u00e0 r\u00e9tablir son corset budg\u00e9taire jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e prochaine.          \u00ab\u00a0Nous proposons de maintenir en\u00a02023 la clause de sauvegarde g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, qui permet de d\u00e9roger temporairement aux limites de dettes et de d\u00e9ficits fix\u00e9es par le Pacte de stabilit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-pr\u00e9sident de la Commission, Valdis Dombrovskis, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Cela offre des marges de man\u0153uvre aux politiques budg\u00e9taires nationales pour r\u00e9agir rapidement en cas de besoin\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, tout en appelant \u00e0 une gestion rigoureuse des deniers publics.          Cette position de la Commission a \u00e9t\u00e9 bien accueillie par les ministres des finances de l\u2019UE r\u00e9unis dans l\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Bruxelles, aucun ne s\u2019y opposant.          L\u2019Allemand Christian Lindner a toutefois exprim\u00e9 des r\u00e9serves. Pour lutter contre l\u2019inflation, il faut \u00ab\u00a0r\u00e9duire les d\u00e9ficits\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. Soulignant que l\u2019Allemagne n\u2019utiliserait pas cette souplesse budg\u00e9taire, il a conseill\u00e9 aux autres pays de faire de m\u00eame. \u00ab\u00a0Nous devons sortir de l\u2019endettement d\u00e8s que possible, nous devons retourner au pacte de stabilit\u00e9 d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE renonce \u00e0 son corset budg\u00e9taire en\u00a02023 \u00e0 cause de la guerre","dateModified":"2022-05-23T14:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T14:09:42+00:00","articleBody":"     Le maire d\u00e9sign\u00e9 par Moscou \u00e0 Energodar, une ville du sud de l\u2019Ukraine sous contr\u00f4le russe, est hors de danger apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une explosion, ont annonc\u00e9, lundi, les autorit\u00e9s locales. Andre\u00ef Chevtchik a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 maire d\u2019Energodar apr\u00e8s que les troupes russes se sont empar\u00e9es, en mars, de cette ville et de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, situ\u00e9e sur son territoire.          \u00ab\u00a0Le maire, malheureusement, a subi des br\u00fblures et des blessures, mais sa vie et celle de ses gardes du corps ne sont pas en danger\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable prorusse de la s\u00e9curit\u00e9, Alexe\u00ef Selivanov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Ria Novosti. Il a d\u00e9nonc\u00e9 une attaque des \u00ab\u00a0services secrets ukrainiens\u00a0\u00bb ayant vis\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0intimider la population civile\u00a0\u00bb des territoires conquis par l\u2019arm\u00e9e russe.          Dimanche, Andre\u00ef Chevtchik et deux de ses gardes du corps ont \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019une explosion dans l\u2019entr\u00e9e d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Energodar. Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a dit qu\u2019une \u00ab\u00a0bombe artisanale\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e dans une armoire \u00e9lectrique, promettant d\u2019\u00e9tablir les circonstances compl\u00e8tes de l\u2019incident.          Le porte-parole du Kremlin a, quant \u00e0 lui, estim\u00e9 lundi qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb commis par des \u00ab\u00a0nationalistes\u00a0\u00bb ukrainiens. \u00ab\u00a0Cela oblige nos militaires \u00e0 \u00eatre sur le qui-vive et \u00e0 prendre des mesures pr\u00e9ventives pour \u00e9viter que de tels actes terroristes ne se r\u00e9p\u00e8tent\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, au cours d\u2019un point-presse. \u00ab\u00a0Les nationalistes poursuivent leurs activit\u00e9s. Le but de l\u2019op\u00e9ration [en Ukraine] est de lutter contre ces \u00e9l\u00e9ments\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire d\u00e9sign\u00e9 par Moscou \u00e0 Energodar et bless\u00e9 dans une explosion est hors de danger","dateModified":"2022-05-23T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T13:27:18+00:00","articleBody":"     Le conseiller russe aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, Boris Bondarev, a d\u00e9missionn\u00e9 lundi, expliquant dans un communiqu\u00e9 qu\u2019en vingt ans de carri\u00e8re, il n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais eu autant honte de [son] pays\u00a0\u00bb.           La guerre agressive d\u00e9clench\u00e9e par Poutine contre l\u2019Ukraine, et en fait contre l\u2019ensemble du monde occidental, n\u2019est pas seulement un crime contre le peuple ukrainien, mais aussi, peut-\u00eatre, le crime le plus grave contre le peuple de Russie.                     Le communiqu\u00e9 de Boris Bondarev, en poste depuis 2002 et plus haut diplomate \u00e0 faire d\u00e9fection depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par son pays en f\u00e9vrier, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur Twitter par Hillel Neuer, le directeur ex\u00e9cutif de l\u2019organisation des droits de l\u2019homme UN Watch.          \u00ab\u00a0Boris Bondarev est un h\u00e9ros\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans la foul\u00e9e Hillel Neuer, qui participe actuellement au Oslo Freedom Forum, un rassemblement annuel de dissidents des droits de l\u2019homme. \u00ab\u00a0Nous appelons maintenant tous les autres diplomates russes aux Nations unies \u2013 et dans le monde \u2013 \u00e0 suivre son exemple moral et \u00e0 d\u00e9missionner.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conseiller russe aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, Boris Bondarev, a d\u00e9missionn\u00e9","dateModified":"2022-05-23T14:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T12:17:41+00:00","articleBody":"                     Une raffinerie en feu \u00e0 la suite d\u2019un bombardement \u00e0 Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 22\u00a0mai\u00a02022. ARIS MESSINIS \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/19d02ab_1653283806894-583829.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T12:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T12:00:49+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res autrichienne Karin Kneissl, qui avait dans\u00e9 une valse avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en\u00a02018, a quitt\u00e9 le conseil d\u2019administration de Rosneft, a annonc\u00e9 lundi le groupe p\u00e9trolier russe.          Vendredi, le groupe avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le d\u00e9part de l\u2019ex-chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der, sous le feu des critiques en raison de sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident russe, ainsi que de Matthias Warnig, qui avait commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en Allemagne de l\u2019Est.          Selon Rosneft, Mme\u00a0Kneissl, qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e au conseil d\u2019administration de la compagnie en mars\u00a02021 puis confirm\u00e9e dans ses fonctions en juin de la m\u00eame ann\u00e9e, a pr\u00e9sent\u00e9 une lettre de d\u00e9mission prenant effet d\u00e8s vendredi dernier.          D\u00e9sign\u00e9e par le Parti de la libert\u00e9 d\u2019Autriche (FP\u00d6, extr\u00eame droite) \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie autrichienne o\u00f9 elle est rest\u00e9e entre d\u00e9cembre\u00a02017 et juin\u00a02019, elle avait convi\u00e9 M.\u00a0Poutine \u00e0 ses noces alors que son pays assurait la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les m\u00e9dias proches du Kremlin avaient publi\u00e9 des images de la mari\u00e9e valsant avec le pr\u00e9sident russe, qu\u2019elle avait gratifi\u00e9 d\u2019une profonde r\u00e9v\u00e9rence. En mars dernier, la presse autrichienne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que M. Poutine, en remerciement de l\u2019invitation \u00e0 son mariage, avait offert \u00e0 Mme\u00a0Kneissl des boucles d\u2019oreilles en or blanc orn\u00e9es de saphirs, estim\u00e9es \u00e0 50\u00a0000\u00a0euros. Les bijoux en question se trouvent d\u00e9sormais dans les r\u00e9serves du gouvernement, qui les a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es en f\u00e9vrier\u00a02020, avait alors expliqu\u00e9 une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.                    Lire aussi :  Gerhard Schr\u00f6der, l\u2019\u00ab\u00a0ami priv\u00e9\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, plus isol\u00e9 que jamais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une ancienne ministre autrichienne qui avait dans\u00e9 avec Vladimir Poutine quitte Rosneft","dateModified":"2022-05-23T12:44:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T11:47:36+00:00","articleBody":"     La Russie a re\u00e7u le plan de paix propos\u00e9 par l\u2019Italie et est en train de l\u2019\u00e9tudier, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, cit\u00e9 par les agences russes. \u00ab\u00a0Quand nous aurons fini de l\u2019\u00e9tudier, nous dirons ce que nous en pensons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, Luigi Di Maio, a annonc\u00e9 vendredi que son pays avait propos\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU la constitution d\u2019un \u00ab\u00a0groupe international de facilitation\u00a0\u00bb pour tenter de parvenir \u00ab\u00a0pas \u00e0 pas\u00a0\u00bb \u00e0 un cessez-le-feu en Ukraine. Pour Luigi Di Maio, ce groupe, propos\u00e9 par l\u2019ONU, \u00ab\u00a0doit essayer de reconstruire le dialogue entre deux parties qui en ce moment sont en guerre\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9tails de ce plan n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, mais, selon le quotidien italien La Repubblica, le document tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 remis \u00e0 l\u2019ONU, \u00e9labor\u00e9 par les diplomates du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, pr\u00e9voit quatre \u00e9tapes\u00a0:         Un cessez-le-feu en Ukraine et la d\u00e9militarisation du front sous supervision de l\u2019ONU\u00a0;          des n\u00e9gociations sur le statut de l\u2019Ukraine, qui entrerait dans l\u2019UE mais pas dans l\u2019OTAN\u00a0;          un accord bilat\u00e9ral entre l\u2019Ukraine et la Russie sur la Crim\u00e9e et le Donbass (ces territoires disput\u00e9s auraient une pleine autonomie avec le droit d\u2019assurer leur propre s\u00e9curit\u00e9, mais seraient sous souverainet\u00e9 ukrainienne)\u00a0;          la conclusion d\u2019un accord multilat\u00e9ral de paix et de s\u00e9curit\u00e9 en Europe, ayant notamment pour objet le d\u00e9sarmement, le contr\u00f4le des armes et la pr\u00e9vention des conflits.           Dimanche, le n\u00e9gociateur russe Vladimir Medinski a affirm\u00e9 que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 reprendre des pourparlers de paix avec l\u2019Ukraine, assurant que leur suspension \u00e9tait due \u00e0 Kiev. La veille, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait soulign\u00e9 que la guerre ne pourrait prendre fin que par des biais \u00ab\u00a0diplomatiques\u00a0\u00bb. Plusieurs rencontres entre n\u00e9gociateurs des deux camps ont eu lieu, mais elles n\u2019ont donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat concret.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est en train d\u2019examiner le plan de paix propos\u00e9 par l\u2019Italie","dateModified":"2022-05-23T11:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T11:33:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de reconna\u00eetre [Vadim] Chichimarine coupable et de le condamner \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le juge ukrainien Sergui Agafonov. Le sergent, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avait admis avoir abattu Oleksandr Chelipov, un civil de 62\u00a0ans, dans le nord-est du pays au cours des premiers jours de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe. Il est reconnu coupable de crime de guerre et de meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9.          Le soldat, au visage juv\u00e9nile et au cr\u00e2ne ras\u00e9, v\u00eatu d\u2019un sweat-shirt gris et bleu \u00e0 capuche, a \u00e9cout\u00e9, seul dans un box de verre, le verdict lu en ukrainien, tandis qu\u2019une interpr\u00e8te le lui traduisait en russe. \u00ab\u00a0Le meurtre a \u00e9t\u00e9 commis avec une intention directe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le juge. \u00ab\u00a0Chichimarine a viol\u00e9 les lois et coutumes de la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Le parquet avait requis jeudi la peine maximale, la prison \u00e0 vie. Le soldat avait plaid\u00e9 coupable la veille. Il avait d\u00e9clar\u00e9 devant le tribunal avoir agi sous la pression d\u2019un autre soldat alors qu\u2019il tentait de fuir vers la Russie \u00e0 bord d\u2019une voiture vol\u00e9e, en compagnie de quatre autres militaires.          Ce soldat, originaire d\u2019Irkoutsk, en Sib\u00e9rie, avait \u00ab\u00a0demand\u00e9 pardon\u00a0\u00bb \u00e0 la veuve de M.\u00a0Chelipov lors d\u2019un bref \u00e9change avec elle dans la salle d\u2019un tribunal de Kiev. \u00ab\u00a0C\u2019est la condamnation la plus s\u00e9v\u00e8re, et toute personne sens\u00e9e ferait appel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019avocat du jeune homme, Viktor Ovsiannikov. \u00ab\u00a0Je demanderai l\u2019annulation du verdict\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Avant l\u2019audience, le Kremlin s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0inquiet\u00a0\u00bb pour le sort du citoyen russe, ajoutant ne pas pouvoir lui porter assistance sur place en raison de l\u2019absence de repr\u00e9sentation diplomatique. \u00ab\u00a0Cela ne veut pas dire que nous n\u2019allons pas essayer par d\u2019autres canaux. Le sort de chaque citoyen russe a pour nous une importance capitale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.                    Lire aussi :  A Kiev, le proc\u00e8s du sergent russe qui ne savait \u00ab\u00a0rien\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur la condamnation du soldat russe pour crime de guerre","dateModified":"2022-05-23T11:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T11:20:09+00:00","articleBody":"     Quatre-vingt-sept personnes sont mortes, le 17 mai, dans la frappe russe sur Desna, un village ukrainien, situ\u00e9 au nord de Kiev, connu pour abriter un grand camp d\u2019entra\u00eenement militaire. Un premier bilan faisait \u00e9tat de huit morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre-vingt-sept morts lors de la frappe russe du 17 mai sur Desna, au nord de Kiev","dateModified":"2022-05-23T11:31:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T11:19:37+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence russe Interfax, le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a d\u00e9clar\u00e9 que les prisonniers de guerre ukrainiens qui d\u00e9fendaient l\u2019usine m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol seraient traduits devant la justice de l\u2019Etat s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9.          Interfax ne pr\u00e9cise pas pour quel motif les combattants ukrainiens seront jug\u00e9s, mais Moscou consid\u00e8re les soldats du r\u00e9giment Azov, qui constituaient une partie du contingent de l\u2019usine, comme des n\u00e9onazis, et la justice russe a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e, lors de la semaine derni\u00e8re, \u00e0 classer cette unit\u00e9 sur la liste des \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9, la semaine derni\u00e8re, aux d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal de d\u00e9poser les armes, apr\u00e8s presque trois mois de si\u00e8ge, tout en assurant qu\u2019ils pourraient ensuite rentrer en Ukraine \u00e0 la faveur d\u2019un \u00e9change de prisonniers \u2013 ce que Moscou n\u2019a pas confirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses souhaitent juger les prisonniers d\u2019Azovstal, selon l\u2019agence russe Interfax","dateModified":"2022-05-23T11:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T10:20:29+00:00","articleBody":"     La Pologne a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 l\u2019accord conclu avec la Russie concernant le gazoduc Yamal-Europe, a annonc\u00e9 lundi la ministre du climat polonaise, Anna Moskwa, sur Twitter. L\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine a confirm\u00e9 la pertinence de la volont\u00e9 de Varsovie de devenir totalement ind\u00e9pendant du gaz russe, a-t-elle justifi\u00e9.                    La r\u00e9siliation du contrat \u00e9tait une suite logique \u00e0 l\u2019arr\u00eat des livraisons russes \u00e0 la Pologne le mois dernier, ce qui \u00e9tait contraire aux termes du contrat, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que cette d\u00e9cision n\u2019aurait pas d\u2019impact sur les flux de gaz de l\u2019Allemagne vers la Pologne avec ce m\u00eame gazoduc. La Pologne avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019elle n\u2019avait aucune intention de prolonger le contrat \u00e0 long terme, qui devait expirer \u00e0 la fin de 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne met fin \u00e0 un accord avec la Russie sur le gazoduc Yamal","dateModified":"2022-05-23T10:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T10:15:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a r\u00e9clam\u00e9, lundi lors d\u2019une intervention en visioconf\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9union annuelle du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) \u00e0 Davos, davantage d\u2019armes et de sanctions contre Moscou\u00a0:           \u00ab\u00a0Les sanctions (\u2026) devraient \u00eatre maximales, pour que la Russie et tout autre agresseur potentiel qui veut conduire une guerre brutale contre son voisin connaisse clairement les cons\u00e9quences imm\u00e9diates de ses actions.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Il ne devrait y avoir aucun commerce avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, r\u00e9clamant, entre autres, \u00ab\u00a0un embargo sur le p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb et des mesures contre \u00ab\u00a0toutes les banques russes, sans exception\u00a0\u00bb, et appelant \u00e0 \u00ab\u00a0cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent pour le retrait complet de toutes les entreprises \u00e9trang\u00e8res du march\u00e9 russe\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis et le Royaume-Uni ont renonc\u00e9 \u00e0 importer du p\u00e9trole russe. Mais l\u2019Union europ\u00e9enne, dont certains pays sont tr\u00e8s d\u00e9pendants des hydrocarbures russes, a du mal \u00e0 se mettre d\u2019accord. M.\u00a0Zelensky a aussi r\u00e9clam\u00e9 davantage d\u2019armes pour son pays, regrettant que le soutien de la communaut\u00e9 internationale n\u2019ait pas toujours \u00e9t\u00e9 assez rapide\u00a0:           \u00ab\u00a0Si nous avions re\u00e7u 100\u00a0% de nos besoins en f\u00e9vrier, le r\u00e9sultat aurait \u00e9t\u00e9 des dizaines de milliers de vies sauv\u00e9es. C\u2019est pourquoi l\u2019Ukraine a besoin de toutes les armes que nous demandons, pas seulement celles qui ont \u00e9t\u00e9 fournies. C\u2019est pourquoi l\u2019Ukraine a besoin de financement.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9clame \u00e0 Davos des sanctions \u00ab\u00a0maximales\u00a0\u00bb contre la Russie","dateModified":"2022-05-23T16:03:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#465009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T10:08:56+00:00","articleBody":"     Un soldat russe a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 lundi matin \u00e0 une peine de prison \u00e0 vie dans le premier proc\u00e8s pour crime de guerre intent\u00e9 en Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe.          Le sous-officier, Vadim Chichimarine, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avait plaid\u00e9 coupable mercredi, reconnaissant l\u2019ensemble des faits qui lui \u00e9taient reproch\u00e9s. Accus\u00e9 d\u2019avoir abattu un civil de 62\u00a0ans le 28\u00a0f\u00e9vrier dans le nord-est de l\u2019Ukraine, le jeune soldat originaire d\u2019Irkoutsk, en Sib\u00e9rie, \u00e9tait jug\u00e9 pour crime de guerre et meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. Son avocat a fait savoir qu\u2019il ferait appel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un soldat russe condamn\u00e9 en Ukraine \u00e0 la prison \u00e0 vie pour crime de guerre","dateModified":"2022-05-23T16:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T09:45:58+00:00","articleBody":"     D\u00e8s les premi\u00e8res heures de son attaque contre l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e d\u2019un barrage et d\u2019une centrale hydraulique-cl\u00e9s,\u00a0situ\u00e9s \u00e0 Nova Kakhovka, dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, pour alimenter en eau la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e.          L\u2019Agence France-Presse a pu se rendre sur place le 20 mai, lors d\u2019une visite de presse organis\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, sous la surveillance permanente de soldats encagoul\u00e9s et arm\u00e9s de mitraillettes. La centrale, toujours peinte aux couleurs ukrainiennes, est consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00ab\u00a0objet strat\u00e9gique\u00a0\u00bb sensible. Elle est situ\u00e9e assez loin du front, plus au nord, mais les Russes, qui occupent la zone, craignent des \u00ab\u00a0sabotages\u00a0\u00bb.          Construit en 1956, pendant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka permet d\u2019envoyer de l\u2019eau dans le canal de Crim\u00e9e du Nord, qui part du sud de l\u2019Ukraine et traverse toute la p\u00e9ninsule. Mais apr\u00e8s l\u2019annexion de 2014, Kiev a coup\u00e9 le robinet. Les nouvelles autorit\u00e9s prorusses affirment que les livraisons d\u2019eau en Crim\u00e9e via le canal ont repris au d\u00e9but de mars.          Selon Vladimir Leontiev, un prorusse nomm\u00e9 responsable par Moscou de l\u2019administration civile et militaire du district de Kakhovka, \u00ab\u00a0tout le personnel\u00a0\u00bb de la centrale est rest\u00e9 sur place et travaille sans interruption depuis le 24 f\u00e9vrier. Les civils, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s par les soldats russes, peuvent continuer d\u2019emprunter la route sur le barrage qui traverse le Dniepr. La centrale continue de produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, qui rejoint le r\u00e9seau ukrainien unifi\u00e9 et alimente \u00e0 la fois les zones toujours sous contr\u00f4le de Kiev et celles conquises par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le barrage strat\u00e9gique de Kakhovka toujours sous contr\u00f4le russe","dateModified":"2022-05-23T10:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T09:00:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement de Nouvelle-Z\u00e9lande a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il allait envoyer au Royaume-Uni une trentaine d\u2019instructeurs militaires pour y entra\u00eener des artilleurs ukrainiens. Ces instructeurs n\u00e9o-z\u00e9landais formeront les militaires ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de canons l\u00e9gers de 105\u00a0mm L119. Quelque 230\u00a0artilleurs b\u00e9n\u00e9ficieront de cet entra\u00eenement, qui durera jusqu\u2019\u00e0 la fin de\u00a0juillet.          La Nouvelle-Z\u00e9lande a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un avion Hercules et du personnel militaire en Europe pour des missions logistiques et de renseignement, afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nouvelle-Z\u00e9lande va entra\u00eener des artilleurs ukrainiens","dateModified":"2022-05-23T09:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T08:58:28+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte hebdomadaire de l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en carte","dateModified":"2022-05-23T08:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T08:45:41+00:00","articleBody":"     Les Russes croient-ils v\u00e9ritablement \u00e0 la propagande qui leur est servie par le Kremlin\u00a0? Et pourquoi sont-ils nostalgiques de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique\u00a0? Pour le comprendre, les journalistes russes Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev invitent \u00e0 plonger dans la vie ordinaire d\u2019un village de l\u2019Oural\u00a0: F\u00e8re-Champenoise (ou Ferchampenouaz, \u00e0 la russe).          Dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, Elizaveta Chugunova et Andrey Kazantsev racontent la r\u00e9signation des Russes face \u00e0 des conditions de vie tr\u00e8s difficiles. Et reviennent sur leur travail de journalistes ind\u00e9pendants dans un pays o\u00f9 le pouvoir central cherche \u00e0 tout contr\u00f4ler. Apr\u00e8s la reprise en main de leur m\u00e9dia par les autorit\u00e9s, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de fuir la Russie.                    Lire aussi :  Deux journalistes russes racontent la Russie pro-Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux journalistes russes racontent la r\u00e9signation de la population dans un village de l\u2019Oural","dateModified":"2022-05-23T09:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T08:22:53+00:00","articleBody":"     Les r\u00e8gles de discipline budg\u00e9taire impos\u00e9es aux Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui ne sont plus appliqu\u00e9es depuis mars\u00a02020, resteront suspendues en\u00a02023 en raison du choc \u00e9conomique provoqu\u00e9 par la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 lundi la Commission europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0L\u2019incertitude accrue et les risques importants de d\u00e9gradation des perspectives \u00e9conomiques dans le contexte de la guerre en Ukraine, les hausses sans pr\u00e9c\u00e9dent des prix de l\u2019\u00e9nergie et les perturbations persistantes de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement justifient la prolongation\u00a0\u00bb de cette suspension, a expliqu\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous proposons de maintenir en 2023 la clause de sauvegarde g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, qui permet de d\u00e9roger temporairement aux limites de dettes et de d\u00e9ficits fix\u00e9es par le Pacte de stabilit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-pr\u00e9sident de la Commission, Valdis Dombrovskis, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Cette clause devrait \u00eatre d\u00e9sactiv\u00e9e en 2024, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La suspension des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes prolong\u00e9e en\u00a02023 en raison de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-23T09:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T07:55:10+00:00","articleBody":"     Alors que la Russie et l\u2019Ukraine figurent parmi les principaux pays exportateurs d\u2019aliments de base, notamment de c\u00e9r\u00e9ales, la guerre, qui a largement entam\u00e9 leurs productions, menace l\u2019\u00e9quilibre des r\u00e9gimes alimentaires mondiaux. Avec la baisse de l\u2019offre sur le march\u00e9, les prix s\u2019envolent, et l\u2019Organisation des nations unies (ONU) s\u2019inqui\u00e8te, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, d\u2019une possible \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb alimentaire.                    Pour compl\u00e9ter, \u00e0 propos des prix du bl\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  Pourquoi les prix du bl\u00e9 flambent-ils\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre peut-elle provoquer une famine mondiale\u00a0?","dateModified":"2022-05-23T08:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T06:54:34+00:00","articleBody":"                     Un patient se repose \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 22\u00a0mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/db19ae0_1653283540307-329877.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T07:49:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T06:33:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a d\u00e9clar\u00e9, lundi \u00e0 Tokyo, que la Russie devrait \u00ab\u00a0payer un prix \u00e0 long terme\u00a0\u00bb pour sa \u00ab\u00a0barbarie en Ukraine\u00a0\u00bb, par le biais de sanctions impos\u00e9es par les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Biden. Car si \u00ab\u00a0les sanctions n\u2019\u00e9taient pas maintenues \u00e0 de nombreux \u00e9gards, quel signal cela enverrait-il alors \u00e0 la Chine quant au co\u00fbt d\u2019une tentative de prise de Ta\u00efwan par la force\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-il interrog\u00e9.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a ainsi pr\u00e9venu que les Etats-Unis d\u00e9fendraient militairement Ta\u00efwan si P\u00e9kin envahissait l\u2019\u00eele autonome, avertissant que la Chine \u00ab\u00a0flirte avec le danger\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0doit payer un prix \u00e0 long terme\u00a0\u00bb pour son invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-23T07:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T05:59:48+00:00","articleBody":"     La Turquie r\u00eave d\u2019un gazoduc la reliant \u00e0 Isra\u00ebl, pour exporter le gaz isra\u00e9lien vers l\u2019Europe, et esp\u00e8re relancer le projet \u00e0 la faveur de la guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie, qui p\u00e8se sur les approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques. Mais un tel projet, \u00e0 la logistique complexe et co\u00fbteuse, semble difficilement r\u00e9alisable aux yeux des experts.          La visite du pr\u00e9sident isra\u00e9lien, Isaac Herzog, en mars \u00e0 Ankara et Istanbul, pour renouer avec son homologue, Recep Tayyip Erdogan, a ouvert selon les deux responsables une nouvelle \u00e8re dans leurs relations, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de tensions. Le chef de l\u2019Etat turc s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer avec Isra\u00ebl en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie et de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, avec en t\u00eate l\u2019id\u00e9e d\u2019acheminer le gaz isra\u00e9lien vers l\u2019Europe via la Turquie. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu,\u00a0se rend mercredi en Isra\u00ebl et devrait \u00eatre accompagn\u00e9 du ministre de l\u2019\u00e9nergie, Fatih D\u00f6nmez.          A ce stade pourtant, l\u2019enthousiasme turc n\u2019est pas partag\u00e9 c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien. \u00ab\u00a0Le sentiment qui pr\u00e9vaut est qu\u2019en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie les pays doivent se faire mutuellement confiance. Ce n\u2019est pas ce qui caract\u00e9rise la dynamique entre les deux pays\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve Gabi Mitchell, attach\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut Mitvim, sp\u00e9cialiste de la politique r\u00e9gionale d\u2019Isra\u00ebl. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais pens\u00e9 que le projet \u00e9tait faisable\u00a0\u00bb, affirme de son c\u00f4t\u00e9 Aaron Stein, directeur du programme du Moyen-Orient au Foreign Policy Research Institute \u00e0 Washington.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie r\u00eave d\u2019un improbable gazoduc avec Isra\u00ebl","dateModified":"2022-05-23T06:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T05:20:20+00:00","articleBody":"     La situation devient \u00ab\u00a0de plus en plus difficile\u00a0\u00bb pour les Ukrainiens dans le Donbass, o\u00f9 Moscou bombarde Sievierodonetsk \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb. Moscou continue en effet \u00e0 intensifier sa puissance de feu le Donbass. On y trouve, selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les unit\u00e9s retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv, les assaillants du si\u00e8ge de Marioupol, les milices des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, les forces tch\u00e9tch\u00e8nes et des troupes mobilis\u00e9es en renfort depuis la Sib\u00e9rie et l\u2019Extr\u00eame-Orient russe.          \u00ab\u00a0Toutes les forces russes sont concentr\u00e9es dans les r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef sur Telegram. Idem en mati\u00e8re d\u2019armement. \u00ab\u00a0Tout est concentr\u00e9 ici\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur, y compris les fameux complexes antia\u00e9riens et antimissiles S-300 et S-400, \u00e9quivalent des Patriot am\u00e9ricains.          \u00ab\u00a0Ils utilisent la tactique de la terre br\u00fbl\u00e9e, ils d\u00e9truisent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la ville\u00a0\u00bb avec des bombardements a\u00e9riens, des lance-roquettes multiples, des mortiers ou des chars qui tirent sur les immeubles, a-t-il ajout\u00e9. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 dimanche sur Facebook au moins sept civils tu\u00e9s et huit autres bless\u00e9s dans des bombardements sur 45\u00a0communes de la r\u00e9gion de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine admet souffrir \u00ab\u00a0de plus en plus\u00a0\u00bb dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T05:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T04:22:15+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les dix le\u00e7ons militaires de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T04:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T04:21:57+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur l\u2019\u00e9cran de la \u00ab\u00a0Maison des crimes de guerre de la Russie\u00a0\u00bb, une exposition qui retrace les possibles exactions perp\u00e9tr\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine, face au forum de Davos, en Suisse, le 22 mai 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/65aa030_2e5e6a325df340ccbb7467600854fffa-2e5e6a325df340ccbb7467600854fffa-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe concentre tous ses efforts dans le Donbass","dateModified":"2022-05-23T05:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T04:04:25+00:00","articleBody":"     Trois mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la guerre et les risques qu\u2019elle fait peser sur la reprise de l\u2019\u00e9conomie mondiale seront au c\u0153ur d\u2019une r\u00e9union des \u00e9lites de la plan\u00e8te, qui se retrouvent \u00e0 partir de lundi \u00e0 Davos.          Le Forum \u00e9conomique mondial (WEF) fait son retour dans la station de ski suisse apr\u00e8s deux ans de parenth\u00e8se pour cause de pand\u00e9mie de Covid-19. En 2021, il avait d\u00fb tenir sa traditionnelle r\u00e9union annuelle en ligne. Et le variant Omicron a encore oblig\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 le reporter de janvier \u00e0 mai.          \u00ab\u00a0Nos premi\u00e8res pens\u00e9es vont \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le fondateur du WEF, Klaus Schwab, en pr\u00e9sentant le programme de cette r\u00e9union qui se tient dans ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0circonstances politiques, \u00e9conomiques et sociales (\u2026) sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sera le premier chef d\u2019Etat \u00e0 intervenir. Il devrait profiter de cette nouvelle tribune pour exhorter le monde \u00e0 fournir davantage d\u2019aide, tant financi\u00e8re que militaire, et peut-\u00eatre renouveler la demande de Kiev d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE.          Son discours, \u00e0 11 h 15 heure \u00e0 Paris, se tiendra en visioconf\u00e9rence. Mais nombre de responsables politiques ukrainiens ont pr\u00e9vu de faire le voyage en personne, parmi lesquels le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, ou le maire de Kiev, Vitali Klitschko.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine au c\u0153ur des discussions \u00e0 Davos","dateModified":"2022-05-23T05:01:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T03:57:06+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sera le premier chef d\u2019Etat \u00e0 intervenir au forum de Davos. Il devrait profiter de cette nouvelle tribune pour exhorter le monde \u00e0 fournir davantage d\u2019aides, tant financi\u00e8res que militaires, \u00e0 Kiev.          Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuv\u00e9 dimanche \u00e0 la majorit\u00e9 absolue les d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels sur la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt.          Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche \u00e0 Kiev, qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire tout son possible pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que bient\u00f4t les Ukrainiens et les Polonais se r\u00e9uniront autour d\u2019une grande table pour partager (\u2026) le go\u00fbt de la victoire.\u00a0\u00bb          Des frappes a\u00e9riennes russes ont frapp\u00e9 les forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          La ville de Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche.          L\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 dimanche le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes fran\u00e7ais, Cl\u00e9ment Beaune.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-05-23T05:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html#464442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/23/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reclame-a-davos-des-sanctions-maximales-contre-la-russie_6127261_3210.html","datePublished":"2022-05-23T03:57:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la veille en cliquant ici.          Pr\u00e8s de trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es pour ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/649/0/4335/2167/1342/671/60/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-23T04:57:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/4335/2890/1342/894/3/0/05b68f0_1653322925052-2022-04-16t223624z-74322425-rc2cot9v6bf9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-sievierodonetsk.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/23/19-12">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le monde de demain sera moins ouvert, plus fragmenté et plus fragile aussi, estime Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Chronique            Philippe Escande        Le monde de demain sera moins ouvert, plus fragmenté et plus fragile aussi, estime Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h07    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  A Davos, en Suisse, le 22 mai 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP               Des policiers en armes à chaque carrefour, un centre-ville bouclé, des cortèges de limousines et d’hélicoptères : Davos a retrouvé un peu de son rythme habituel, celui d’une improbable réunion des grands de ce monde dans un coin perdu des Alpes suisses. Après deux ans d’absence, le célèbre forum économique renaît de ses cendres. Mais dans une ambiance moins festive. Un peu moins de monde, 2 200 personnes, contre plus de 3 000 auparavant, un peu moins de célébrités aussi.          On y croisera tout de même la patronne de la Banque centrale européenne, Christine Lagarde, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et une cinquantaine de ministres des finances ou de l’environnement. La vedette de ce lundi 23 mai devait incontestablement être Volodymyr Zelensky, qui devait s’adresser aux conférenciers depuis son bunker de Kiev. Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, Jens Stoltenberg, sera dans l’assistance à Davos, mais pas son homologue russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                 A noter, sur le plan diplomatique, que l’envoyé spécial pour le climat de la République populaire de Chine, Xie Zhenhua, a bravé le confinement sanitaire qui touche son pays pour venir. Il croisera son équivalent américain, John Kerry, lui aussi du voyage. De quoi redonner un peu de son prestige diplomatique à ce sommet suisse, autrefois si déterminant dans l’évangélisation du libre-échange mondial.          Moins présents, les Français jouent profil bas          Aujourd’hui, ce serait plutôt une planète « postnéolibérale » qui serait à imaginer. Le monde de demain sera moins ouvert, plus fragmenté et plus fragile aussi. Désormais, ce n’est plus l’économie qui dicte son tempo aux politiques, mais l’inverse. On y parlera donc beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap : une énergie plus rare et plus chère, otage des belligérants, une démondialisation feutrée, qui impose de réinventer les chaînes d’approvisionnement au service d’un commerce plus prudent. Et, en surplomb de tout cela, un changement climatique dont les premières victimes sont les pays émergents, nombreux à être venus en témoigner.          Moins présents, les Français jouent profil bas. Législatives obligent, aucun politique n’a fait le voyage. Si les patrons de Saint-Gobain, L’Oréal, Sanofi ou Axa seront de la partie, beaucoup d’entre eux sont de nouveaux arrivants, qui cherchent à la fois à se faire connaître et à se frotter à ce grand exercice de diplomatie économique mondiale. Avec une question qui plane comme les nuages d’orage au-dessus de la vallée des Grisons : Davos, qui fut le symbole et le prophète de la grande ouverture du commerce mondial, sera-t-il le théoricien de son repli et du retour des passions politiques ?                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/23/au-forum-economique-de-davos-on-y-parlera-beaucoup-geopolitique-puisque-c-est-maintenant-elle-qui-donne-le-cap_6127289_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au Forum \u00e9conomique de Davos, on y parlera beaucoup g\u00e9opolitique, puisque c\u2019est maintenant elle qui donne le cap\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-23T10:07:44+02:00","datePublished":"2022-05-23T10:07:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Le monde de demain sera moins ouvert, plus fragment\u00e9 et plus fragile aussi, estime Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/1032afe_1653284772492-davos.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-13">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La discussion en cours est une répétition générale pour les grandes négociations tarifaires de branche qui se tiendront à l’automne, pour des millions de salariés. Les économistes redoutent une accélération de l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Économie              En Allemagne, le syndicat IG Metall réclame 8,2 % d’augmentation dans la sidérurgie      La discussion en cours est une répétition générale pour les grandes négociations tarifaires de branche qui se tiendront à l’automne, pour des millions de salariés. Les économistes redoutent une accélération de l’inflation.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h44, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’une manifestation organisée par le syndicat IG Metall, à Stuttgart, en Allemagne, le 29 octobre 2021.  THOMAS KIENZLE / AFP               Ce n’est qu’une petite négociation tarifaire, qui ne concerne que 80 000 salariés de la sidérurgie. Pas de quoi introduire des changements macroéconomiques d’ampleur. Pourtant, le signal est sans équivoque : le syndicat IG Metall demande pour les employés une augmentation de salaire de… 8,2 %. Sachant que l’inflation, outre-Rhin, a atteint, en avril, 7,4 %. IG Metall joue gros : un succès du syndicat aurait un effet psychologique majeur pour tous les salariés allemands.          Suivant un rituel bien établi, les négociations ont commencé fin avril par des discussions exploratoires, pendant lesquelles toute grève est en principe exclue. Si aucun accord n’est trouvé entre le patronat et le syndicat IG Metall d’ici au 1er juin, une phase plus musclée commencera, durant laquelle des arrêts de travail pourront être décidés. Très perturbants dans un secteur où les installations doivent fonctionner vingt-quatre heures survingt-quatre, à l’heure où l’industrie peine déjà à honorer ses commandes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A cause des difficultés d’approvisionnement, les entreprises allemandes ont rallongé leur délai de livraison à un niveau inédit                 Ce scénario est une répétition générale de ce qui attend l’économie allemande à l’automne. C’est là que se tiendront de grandes négociations des branches-clés de l’industrie allemande, très organisées. D’abord dans l’électronique et la métallurgie, où IG Metall négociera les rémunérations de 3,9 millions de salariés. Puis dans la chimie (500 000 salariés) et certains services publics. Les syndicats n’ont, pour l’instant, pas formulé de revendication chiffrée pour ces négociations, mais tout porte à croire qu’ils devraient également réclamer une augmentation substantielle. Or, au même moment, la grande promesse du Parti social-démocrate, la hausse du salaire minimum à 12 euros de l’heure, va entrer en vigueur, améliorant d’un seul coup le sort de millions de travailleurs à bas revenu en Allemagne.          « Le danger d’une spirale prix-salaires est réel »          Les syndicats sont en position de force : malgré la croissance en berne liée aux difficultés d’approvisionnements, le chômage est revenu à son niveau d’avant-crise. Et surtout, beaucoup d’entreprises ont du mal à recruter du personnel, qualifié ou non. Certaines ont d’ailleurs déjà relevé leurs tarifs. Dans les magasins discount Lidl et Aldi, par exemple, le salaire le plus faible sera porté à 14 euros de l’heure, à partir du mois de juin, contre environ 12 euros jusqu’ici. Et ce, malgré les plans accordés par le gouvernement pour alléger la pression inflationniste sur les ménages.          Si personne, en Allemagne, ne conteste la légitimité des revalorisations, beaucoup d’économistes et de responsables politiques redoutent que ces hausses simultanées ne déclenchent une inflation incontrôlable. « Le danger d’une spirale prix-salaires est réel », a averti le ministre des finances allemand, Christian Lindner, très inquiet, début mai. « Le risque existe que les attentes accrues des entreprises et des syndicats en matière d’inflation soient prises en compte dans les négociations salariales, et que l’inflation actuellement élevée s’enracine à moyen terme. »        Il vous reste 47.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/23/en-allemagne-le-syndicat-ig-metall-reclame-8-2-d-augmentation-dans-la-siderurgie_6127284_3234.html"},"headline":"En Allemagne, le syndicat IG Metall r\u00e9clame 8,2\u00a0% d\u2019augmentation dans la sid\u00e9rurgie","dateCreated":"2022-05-23T09:44:45+02:00","datePublished":"2022-05-23T09:44:45+02:00","dateModified":"2022-05-23T09:44:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["Pouvoir d'achat","International","Europe","Allemagne","Emploi","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie"],"description":"La discussion en cours est une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour les grandes n\u00e9gociations tarifaires de branche qui se tiendront \u00e0 l\u2019automne, pour des millions de salari\u00e9s. Les \u00e9conomistes redoutent une acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/211/0/5365/2682/1342/671/60/0/abfc1b3_1653284240893-ig-metall.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-14">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Cette ultime phase de « décommunisation » voulue par le pouvoir national conservateur va de pair avec une instrumentalisation de l’histoire contre l’opposition, et vise à faire oublier la rhétorique antiukrainienne qui avait cours avant l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Lettres de             En Pologne, le pouvoir s’attaque aux derniers monuments glorifiant l’Armée rouge      Cette ultime phase de « décommunisation » voulue par le pouvoir national conservateur va de pair avec une instrumentalisation de l’histoire contre l’opposition, et vise à faire oublier la rhétorique antiukrainienne qui avait cours avant l’invasion russe.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h32    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                    LETTRE DE VARSOVIE          Signe d’un rapport aussi vivant qu’ambigu à son histoire, la Pologne est passée reine dans l’art de faire tomber et de reconstruire statues et symboles historiques, ainsi que dans l’instrumentalisation du passé dans le combat politique. Dans le sillage de l’invasion de l’Ukraine, le débat sur la « décommunisation » de l’espace public, récurrent depuis 1989, vient de connaître un nouveau soubresaut. Avec en toile de fond, face aux révélations des exactions commises par les soldats russes et quelques jours après les célébrations des 8 et 9 mai, la sempiternelle question, serpent de mer de la mémoire collective polonaise depuis la chute du communisme : l’armée soviétique constituait-elle, en 1945, une force de libération ou d’occupation ?          Dix jours après le début de la guerre, l’Institut de la mémoire nationale polonais (IPN) a fait savoir qu’il avait repéré à travers le pays 60 monuments qui glorifient – encore – l’Armée rouge, appelant les collectivités locales concernées à les détruire. « Il est grand temps de rattraper nos retards dans ce domaine. Il faut à la place se remémorer nos véritables héros », affirmait, le 4 mars, le président de l’IPN, Karol Nawrocki. Beaucoup croyaient pourtant la question réglée, alors que les symboles communistes les plus ostensibles ont été retirés de l’espace public dès les années 1990 et qu’en 2016 une ultime loi de décommunisation a entraîné le démantèlement de près de 560 monuments et le changement de 1 300 noms de rues.           « Les symboles soviétiques dans l’espace public sont une incitation pour les bourreaux d’aujourd’hui à assassiner encore davantage. » Karol Nawrocki, président de l’IPN          Depuis le 24 février, une dizaine d’autres monuments ont donc été démontés en Pologne, dans un contexte de recrudescence des actes de vandalisme, déjà fréquents en temps de paix. Dans le village de Chrzowice, dans le sud-ouest du pays, l’IPN a financé et inauguré, le 11 mai, sur les décombres d’un obélisque à la gloire de l’Armée rouge, un monument « à la mémoire des victimes des deux totalitarismes » soviétique et nazi, rappelant que c’est « l’alliance entre ces deux totalitarismes qui a conduit au déclenchement de la seconde guerre mondiale ». Le monument, orné de deux imposantes croix, catholique et orthodoxe, se veut unificateur dans un débat longtemps corrosif. En représailles aux initiatives de l’IPN, les autorités russes ont d’ailleurs laissé planer la menace d’une atteinte au monument en hommage aux 22 000 officiers polonais tués lors du massacre de Katyn, en 1940.        Il vous reste 56.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/23/en-pologne-le-pouvoir-s-attaque-aux-derniers-monuments-glorifiant-l-armee-rouge_6127247_3210.html"},"headline":"En Pologne, le pouvoir s\u2019attaque aux derniers monuments glorifiant l\u2019Arm\u00e9e rouge","dateCreated":"2022-05-23T01:32:36+02:00","datePublished":"2022-05-23T01:32:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Pologne","International","Lettres de"],"description":"Cette ultime phase de \u00ab\u00a0d\u00e9communisation\u00a0\u00bb voulue par le pouvoir national conservateur va de pair avec une instrumentalisation de l\u2019histoire contre l\u2019opposition, et vise \u00e0 faire oublier la rh\u00e9torique antiukrainienne qui avait cours avant l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/470/0/5384/2692/1342/671/60/0/996192c_1653261832180-000-1a35iw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-15">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Volodymyr Zelensky, président de l’Ukraine, a 44 ans ; Vladimir Poutine, son homologue russe, en a 69. Le conflit entre les deux pays n’oppose pas seulement deux Etats, mais aussi deux générations, avec des modes de fonctionnement et des visions du monde profondément divergents.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Débats       Guerre en Ukraine             Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle      Volodymyr Zelensky, président de l’Ukraine, a 44 ans ; Vladimir Poutine, son homologue russe, en a 69. Le conflit entre les deux pays n’oppose pas seulement deux Etats, mais aussi deux générations, avec des modes de fonctionnement et des visions du monde profondément divergents.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h31, mis à jour à 09h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Volodymyr Zelensky, président de l’Ukraine : 44 ans. Denys Chmyhal, son premier ministre : 46 ans. Dmytro Kouleba et Denys Monastyrsky, respectivement ministres des affaires étrangères et de l’intérieur : 41 ans. Chef des services secrets, conseillers du président, procureure générale : tous nés dans les années 1970. La liste pourrait encore s’allonger, et il ne s’agit pas seulement de Kiev. Au fil des avancées (et des reculs) de l’armée russe, on a pu découvrir, dans les régions, des maires ou des gouverneurs intrépides et ayant le sens de l’initiative – à Mykolaïv, Dnipro ou dans les banlieues nord de Kiev… La plupart sont des quadragénaires ou des trentenaires.          Le contraste est saisissant avec l’équipe au pouvoir à Moscou. Vladimir Poutine a 69 ans. La moyenne d’âge de son conseil de sécurité, organe qui joue un rôle central dans le dossier ukrainien, s’établit à 62 ans. L’administration présidentielle, qui détient l’essentiel du pouvoir et qui avait été présentée comme fortement renouvelée, a une moyenne d’âge de 59 ans. Vladimir Poutine en est bien conscient, qui n’a dû cesser depuis son retour au pouvoir en 2012 de reculer ou d’abolir les limites d’âge légales pour les hautes fonctions administratives.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La croix et la bannière : le monde selon Vladimir Poutine                 L’âge ne dit pas tout – celui de l’équipe dirigeante américaine rivalise d’ailleurs avec les moyennes russes –, et l’on pourrait surtout remarquer la faible proportion de femmes (plus élevée côté ukrainien). Mais cet élément est tout sauf anodin : le conflit entre l’Ukraine et la Russie n’oppose pas seulement deux pays, mais aussi deux générations, avec des modes de fonctionnement et des visions du monde profondément divergents.          Fin 2021, les chercheurs Maria Snegovaya et Kirill Petrov avaient étudié les parcours professionnels et familiaux du « top 100 » de l’élite russe, pour en conclure que, trente ans après la fin de l’URSS, 60 % de ses membres étaient encore issus de la Nomenklatura soviétique (qui représentait de 1 % à 3 % de la population soviétique).          Les « hommes à épaulettes »          A cela, il faut ajouter la surreprésentation des siloviki, les « hommes à épaulettes », eux-mêmes héritiers du KGB et des autres organes de sécurité soviétiques, qui constituent un tiers de ce top 100. Le renouvellement existe, mais de manière faussée : les portes sont ouvertes avant tout aux propres enfants de l’élite, même si des technocrates compétents sont parfois promus, notamment aux postes de gouverneurs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Russie, le pouvoir croissant des enfants du Kremlin                 La nostalgie affichée pour l’ère communiste n’est pas uniquement de façade – drapeaux rouges et portraits de Staline. Le vocabulaire, les références de l’URSS abreuvent la classe dirigeante russe. Le ministre de la défense, Sergueï Choïgou, 66 ans, l’homme qui a bâti l’armée « moderne » déployée en Ukraine, défendait encore, fin 2021, un plan aux accents soviétiques : la construction de cinq métropoles d’un million d’habitants en Sibérie…        Il vous reste 50.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/23/entre-la-russie-et-l-ukraine-la-fracture-est-autant-politique-que-generationnelle_6127246_3232.html"},"headline":"Entre la Russie et l\u2019Ukraine, la fracture est autant politique que g\u00e9n\u00e9rationnelle","dateCreated":"2022-05-23T01:31:02+02:00","datePublished":"2022-05-23T01:31:02+02:00","dateModified":"2022-05-23T09:52:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Analyses","D\u00e9bats","Vladimir Poutine","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Volodymyr Zelensky, pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, a 44\u00a0ans\u00a0; Vladimir Poutine, son homologue russe, en a 69. Le conflit entre les deux pays n\u2019oppose pas seulement deux Etats, mais aussi deux g\u00e9n\u00e9rations, avec des modes de fonctionnement et des visions du monde profond\u00e9ment divergents.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/603/0/4952/2476/1342/671/60/0/e3235d3_010c64c18fb94a3ab734967ed985bd2d-010c64c18fb94a3ab734967ed985bd2d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-16">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies affirme, de son côté, que « pour la population en général, la probabilité de contagion est très faible ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Planète       Santé-environnement             Variole du singe : l’OMS estime que la propagation peut « être stoppée dans les pays non endémiques », notamment en Europe      Le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies affirme, de son côté, que « pour la population en général, la probabilité de contagion est très faible ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h41, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Quel est le risque de propagation de la variole du singe en Europe ? L’Organisation mondiale de la santé (OMS) s’est voulue rassurante, lundi 23 mai, en estimant que la transmission « peut être stoppée dans les pays non endémiques ». « C’est une situation qui peut être contrôlée, particulièrement dans les pays où nous voyons cette épidémie se produire en Europe », a affirmé Maria Van Kerkhove, chargée de la lutte contre le Covid-19 à l’OMS mais aussi des maladies émergentes et zoonoses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : une quinzaine de cas confirmés en Europe et en Amérique du Nord                   Le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (CEPCM), qui a rendu, lundi, sa première évaluation depuis l’apparition inhabituelle de dizaines de cas en Europe et en Amérique du Nord, conclut, de son côté, que, « pour la population en général, la probabilité de contagion est très faible ». L’agence apporte toutefois une nuance à cette estimation rassurante. « La probabilité de transmission du virus en cas de contact proche, par exemple durant des rapports sexuels avec des personnes ayant plusieurs partenaires, est considérée comme élevé », souligne le CEPCM.            Plusieurs cas par jour au Royaume-Uni            Au Royaume-Uni, le gouvernement dit prendre le sujet « très au sérieux ». Le pays enregistre chaque jour de nouveaux cas de la maladie variole du singe, a fait savoir, dimanche, une responsable de l’Agence britannique de sécurité sanitaire (UKHSA). La semaine dernière, vingt malades avaient été recensés et un nouveau bilan sera publié, lundi, « avec les chiffres du week-end », a précisé la chercheuse Susan Hopkins à la BBC.              De nouvelles directives de l’UKHSA recommandent aux cas contacts les plus exposés à des malades de variole du singe de s’isoler pendant trois semaines et d’éviter tout contact avec des personnes immunodéprimées, des femmes enceintes et des enfants de moins de 12 ans, a rapporté la chaîne Sky News, dimanche. « Dans les cas que nous avons vus, jusqu’à présent, au Royaume-Uni, la grande majorité des gens guérissent d’eux-mêmes », a déclaré Mme Hopkins.            Un vaccin pour protéger les cas contacts            Elle a décrit la variole du singe comme « une nouvelle maladie infectieuse qui se propage dans notre communauté » avec « des cas qui n’ont aucun contact identifié avec un individu venant d’Afrique de l’Ouest », où la maladie était auparavant présente.            La transmission est constatée « principalement chez des individus qui s’identifient comme homosexuels ou bisexuels ou chez des hommes ayant des rapports sexuels avec des hommes », a-t-elle déclaré, soulignant que la transmission peut s’expliquer par les « fréquents contacts étroits qu’ils peuvent avoir ». Elle a appelé à être attentif au moindre symptôme tout en soulignant que le risque pour la population dans son ensemble était « extrêmement faible ».              Les symptômes de la variole du singe sont comparables à ceux de la variole. Santé publique France précise que la maladie commence généralement par une forte fièvre associée à des maux de tête, des courbatures et de la fatigue. Viennent ensuite des éruptions cutanées, qui démangent fréquemment, des lésions, des pustules et, enfin, des croûtes. Les lésions se concentrent essentiellement sur le visage, la paume des mains, la plante des pieds, ainsi que sur les muqueuses. La durée d’incubation peut aller de cinq à vingt et un jours.             

<article-nb="2022/05/23/19-17">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ A ces villes de l’est de l’Ukraine, s’ajoute Sievierodonetsk, dans la région de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre délégué français chargé des affaires européennes a estimé que l’adhésion de l’Ukraine à l’UE prendra « sans doute quinze ou vingt ans ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    Le point sur la situation dimanche après-midi                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Le dimanche 22 mai, une vieille dame s’abrite dans ce qui reste de sa maison détruite par des missiles dans la nuit de samedi à dimanche, à Bakhmout, dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine.   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuvé dimanche à la majorité absolue les décrets présidentiels sur la loi martiale et la mobilisation générale, qui ont été prolongées jusqu’au 23 août.Le président polonais, Andrzej Duda, a déclaré, dimanche à Kiev, qu’il était déterminé à faire tout son possible pour aider l’Ukraine à devenir membre de l’Union européenne. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réagi sur Telegram : « Je crois que bientôt les Ukrainiens et les Polonais se réuniront autour d’une grande table pour partager (…) le goût de la victoire. »Des frappes aériennes russes ont frappé les forces ukrainiennes dans les régions de Mykolaïv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des dépôts de munitions, a annoncé dimanche le ministère russe de la défense.La ville de Sievierodonetsk, dans la région de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, est l’une des « priorités tactiques immédiates », écrit le ministère de la défense britannique dans son rapport publié dimanche.L’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne prendra « sans doute quinze ou vingt ans », a estimé dimanche le ministre délégué français chargé des affaires européennes, Clément Beaune.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Editorial. Ukraine : la diplomatie à l’arrêt         Reportage. A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » sur l’Ukraine         Analyse. En Ukraine, des destructions estimées à 500 milliards de dollars         Chronique. « Au nom d’une ambition supérieure partagée, Xi Jinping a jugé plus important de coller à l’argumentaire de Vladimir Poutine »         Décryptage. Pourquoi les chars sont le maillon faible de l’armée russe en Ukraine         Récit. En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov         Analyse. Guerre en Ukraine : le tandem franco-allemand à la peine en Europe         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation dimanche après-midi                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-22T16:05:05+00:00","coverageEndTime":"2022-05-23T04:05:05+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","description":"A ces villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019ajoute Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes a estim\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Mykolaïv, Kharkiv et Zaporijia, à nouveau sous le feu russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A ces villes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u2019ajoute Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, qui devient la nouvelle cible des Russes. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes a estim\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-05-22T16:05:05+00:00"
,"endDate":"2022-05-23T04:05:05+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-05-23T04:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T22:51:03+00:00","articleBody":"     Le maire install\u00e9 par Moscou d\u2019Energodar, ville du sud de l\u2019Ukraine accueillant la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une explosion dimanche, ont annonc\u00e9 un responsable ukrainien et des agences de presse russes. Andre\u00ef Chevtchik a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 maire d\u2019Energodar apr\u00e8s la prise de contr\u00f4le par les troupes russes de cette ville et de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijjia situ\u00e9e sur son territoire.          \u00ab\u00a0Nous avons la confirmation pr\u00e9cise que lors de l\u2019explosion, Chevtchik, le chef auto-proclam\u00e9 de \u201cl\u2019administration populaire\u201d, et ses gardes du corps ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram Dmytro Orlov, maire \u00e9lu d\u2019Energodar.          Citant une source des services d\u2019urgence, l\u2019agence de presse russe RIA Novosti a pr\u00e9cis\u00e9 que M. Chevtchik se trouve en soins intensifs. L\u2019explosion a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un \u00ab\u00a0engin explosif artisanal\u00a0\u00bb, selon l\u2019autre agence russe TASS, citant une source dans les forces de l\u2019ordre.          Ville de pr\u00e8s de 50 000 habitants, Energodar a \u00e9t\u00e9 b\u00e2tie dans les ann\u00e9es 1970 autour de la centrale nucl\u00e9aire qui se situe sur du fleuve Dnipr en face de la ville de Zaporijjia, tenue par les Ukrainiens. La centrale a \u00e9t\u00e9 le lieu d\u2019affrontement d\u00e8s les premiers jours du conflit, faisant craindre une possible catastrophe nucl\u00e9aire dans un pays dont l\u2019histoire est marqu\u00e9e par l\u2019explosion d\u2019un r\u00e9acteur \u00e0 Tchernobyl en 1986.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un maire d\u00e9sign\u00e9 par Moscou en Ukraine bless\u00e9 dans une explosion","dateModified":"2022-05-22T22:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T18:40:25+00:00","articleBody":"     Le n\u00e9gociateur russe, Vladimir Medinski, a affirm\u00e9 dimanche que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 reprendre des pourparlers de paix avec l\u2019Ukraine, assurant que leur suspension \u00e9tait due \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Pour notre part, nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer le dialogue\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Vladimir Medinski, conseiller du Kremlin charg\u00e9 des n\u00e9gociations avec Kiev, dans un entretien avec la t\u00e9l\u00e9vision bi\u00e9lorusse. \u00ab\u00a0Le gel des pourparlers a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement une initiative de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant que la \u00ab\u00a0balle \u00e9tait dans leur camp\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie n\u2019a jamais refus\u00e9 des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.          Des n\u00e9gociations ont eu lieu apr\u00e8s que les forces russes sont entr\u00e9es en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier et ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre rapidement la capitale. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe et ukrainien se sont rencontr\u00e9s en mars en Turquie, puis les d\u00e9l\u00e9gations se sont retrouv\u00e9es \u00e0 Istanbul, mais sans succ\u00e8s.          Le n\u00e9gociateur ukrainien, Mykha\u00eflo Podoliak, a lui d\u00e9clar\u00e9 mardi que les pourparlers \u00e9taient \u00ab\u00a0suspendus\u00a0\u00bb, alors que la Russie a recentr\u00e9 et relanc\u00e9 son \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb sur l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme \u00eatre pr\u00eate \u00e0 reprendre des pourparlers","dateModified":"2022-05-22T18:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T17:48:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident en exercice l\u2019Union africaine, le S\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, a demand\u00e9 dimanche au chancelier allemand, Olaf Scholz, l\u2019aide de son pays pour contrer les effets de la guerre en Ukraine sur le continent.          M.\u00a0Scholz, qui commen\u00e7ait sa premi\u00e8re visite en Afrique en tant que chancelier six mois seulement apr\u00e8s sa prise de fonctions, a r\u00e9pondu au chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais que la hausse des prix des denr\u00e9es alimentaires et des carburants et la menace de la famine ne laissaient pas les Ocidentaux indiff\u00e9rents, promettant de tout faire pour aider. Le chancelier allemand, dont la visite au S\u00e9n\u00e9gal, au Niger puis en Afrique du Sud jusqu\u2019\u00e0 mardi s\u2019annon\u00e7ait plac\u00e9e sous le signe de la guerre en Ukraine, est arriv\u00e9 dans un continent \u00ab\u00a0tr\u00e8s divis\u00e9\u00a0\u00bb sur la question, selon les mots m\u00eame de M.\u00a0Sall.          Le conflit \u00ab\u00a0nous affecte\u00a0\u00bb mais se d\u00e9roule \u00ab\u00a0sur un autre continent\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Sall. \u00ab\u00a0Pour l\u2019Afrique, nous voulons la paix\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous voulons la paix m\u00eame si nous condamnons l\u2019invasion\u00a0\u00bb, a-t-il dit plus explicitement que par le pass\u00e9, \u00ab\u00a0nous travaillons nous pour qu\u2019il y ait une d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9conis\u00e9 un cessez-le-feu, un dialogue et \u00ab\u00a0une paix juste pour l\u2019Ukraine, pour la Russie aussi\u00a0\u00bb.          La guerre affecte durement les \u00e9conomies africaines. La communaut\u00e9 internationale s\u2019inqui\u00e8te des risques de famine. Le S\u00e9n\u00e9gal, comme d\u2019autres pays africains, est fortement d\u00e9pendant des importations de bl\u00e9 d\u2019Ukraine et de Russie.          \u00ab\u00a0En tant que pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine, j\u2019ai exprim\u00e9 au chancelier nos s\u00e9rieuses pr\u00e9occupations quant \u00e0 l\u2019impact de la guerre sur nos pays africains, la flamb\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des prix et les p\u00e9nuries\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.Sall. \u00ab\u00a0Je plaide pour\u2026 que nos partenaires multilat\u00e9raux et bilat\u00e9raux nous accompagnent\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Afrique demande \u00e0 ses partenaires et \u00e0 l\u2019Allemagne leur soutien face aux effets de la guerre en Uk...","dateModified":"2022-05-22T17:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T17:24:51+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et la nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, ont discut\u00e9 dimanche de l\u2019Alliance atlantique et en particulier de la mani\u00e8re de soutenir les candidatures d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, a annonc\u00e9 le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain.          Antony Blinken et Catherine Colonna sont \u00e9galement convenus de l\u2019importance de continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine et \u00e0 engendrer des \u00ab\u00a0co\u00fbts importants\u00a0\u00bb pour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Au cours de ce premier \u00e9change tr\u00e8s chaleureux, les deux ministres ont manifest\u00e9 leur volont\u00e9 commune de poursuivre et renforcer encore le partenariat \u00e9troit entre la France et les Etats-Unis en poursuivant la mise en \u0153uvre de la d\u00e9claration de Rome d\u2019octobre\u00a02021\u00a0\u00bb, \u00e9crit pour sa part le minist\u00e8re fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.                    \u00ab\u00a0Ils ont marqu\u00e9 leur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre la coordination \u00e9troite et confiante men\u00e9e sur la guerre en Ukraine et \u00e9voqu\u00e9 les efforts en cours pour renforcer l\u2019appui \u00e0 l\u2019Ukraine, notamment en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipements de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9 du Quai d\u2019Orsay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris et Washington ont discut\u00e9 des candidatures de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN ","dateModified":"2022-05-22T17:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T15:51:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Macky Sall, a fait savoir dimanche qu\u2019il se rendrait prochainement en Russie et en Ukraine au nom de l\u2019Union africaine, dont il assume actuellement la pr\u00e9sidence.          M.\u00a0Sall a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, qu\u2019il avait re\u00e7u mandat de l\u2019Union africaine pour effectuer ce voyage. La Russie avait adress\u00e9 une invitation en ce sens, a-t-il dit. Le d\u00e9placement, initialement pr\u00e9vu le 18\u00a0mai, n\u2019a pu avoir lieu \u00ab\u00a0pour des raisons de calendrier\u00a0\u00bb, et il a propos\u00e9 de nouvelles dates, a-t-il rapport\u00e9.           D\u00e8s que c\u2019est fix\u00e9, je me rendrai naturellement \u00e0 Moscou, et aussi \u00e0 Kiev, et nous avons aussi accept\u00e9 de r\u00e9unir l\u2019ensemble des chefs d\u2019Etat, qui le souhaitent, de l\u2019Union africaine, avec le pr\u00e9sident [ukrainien, Volodymyr] Zelensky, qui avait exprim\u00e9 le besoin de communiquer avec les chefs d\u2019Etat africains. Cela aussi sera fait dans les semaines \u00e0 venir.           L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a divis\u00e9 les pays africains. Elle a aussi durement affect\u00e9 leurs \u00e9conomies, avec la hausse du prix des c\u00e9r\u00e9ales et les p\u00e9nuries de carburant par exemple.          Le S\u00e9n\u00e9gal, aux relations fortes avec les pays occidentaux, avait surpris le 2\u00a0mars en s\u2019abstenant lors d\u2019un vote de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU en faveur d\u2019une r\u00e9solution qui exigeait \u00ab\u00a0que la Russie cesse imm\u00e9diatement de recourir \u00e0 la force contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le S\u00e9n\u00e9gal avait en revanche vot\u00e9 le 24\u00a0mars une seconde r\u00e9solution exigeant de la Russie un arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre.          Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des pays africains s\u2019\u00e9taient abstenus ou n\u2019avaient pas vot\u00e9 lors des deux votes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais devrait se rendre en Russie et en Ukraine ","dateModified":"2022-05-22T16:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T15:11:49+00:00","articleBody":"                     Une photo de mariage dans les ruines d\u2019une maison d\u00e9truite par les bombardements \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 21 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/62bcad4_1653208594714-676395.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T15:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:49:52+00:00","articleBody":"     Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, des bombardements russes ont vis\u00e9 les villes de Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.                Des drapeaux ukrainiens flottent devant des tombes de soldats au cimeti\u00e8re de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le  22\u00a0mai\u00a02022. (Photo AP \/ Bernat Armangue) BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/27acc36_8e8f941a3bfd4cfbadc1dac3baf99144-8e8f941a3bfd4cfbadc1dac3baf99144-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-05-22T14:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:39:16+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), et son homologue polonais, Andrzej Duda, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Kiev, le 22\u00a0mai\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a estim\u00e9, dimanche lors d\u2019un discours devant le Parlement ukrainien \u00e0 Kiev, que tout \u00ab\u00a0business as usual\u00a0\u00bb avec la Russie \u00e9tait d\u00e9sormais impossible apr\u00e8s la d\u00e9couverte de massacres de civils en Ukraine, imput\u00e9s aux troupes russes. En pr\u00e9sence \u00e9galement de son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident polonais a ajout\u00e9\u00a0:           Un monde honn\u00eate ne peut pas revenir \u00e0 l\u2019ordre du jour en oubliant les crimes, l\u2019agression, les droits fondamentaux pi\u00e9tin\u00e9s.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/fd33f42_5256781-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Boutcha, tout \u00ab\u00a0business as usual\u00a0\u00bb avec Moscou est impossible, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident polon...","dateModified":"2022-05-22T14:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T14:24:03+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors de la journ\u00e9e d\u2019ouverture de la 75e\u00a0Assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 de l\u2019OMS, \u00e0 Gen\u00e8ve, le 22\u00a0mai\u00a02022. JEAN-GUY PYTHON \/ AFP           Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a demand\u00e9 dimanche aux pays participant \u00e0 la 75e\u00a0Assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 organis\u00e9e de l\u2019OMS de soutenir une r\u00e9solution condamnant l\u2019agression militaire de la Russie contre l\u2019Ukraine, et a \u00ab\u00a0r\u00e9affirm\u00e9 la pleine solidarit\u00e9 de la France et de l\u2019Union europ\u00e9enne [UE] avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous condamnons avec la plus grande fermet\u00e9 l\u2019agression militaire commise par la Russie, avec la complicit\u00e9 coupable de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident dans un message vid\u00e9o \u00e0 l\u2019ouverture de l\u2019Assembl\u00e9e, qui se r\u00e9unira toute la semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Les cons\u00e9quences de cette guerre sont d\u00e9vastatrices, sur le plan sanitaire, sur les populations, sur les \u00e9tablissements et sur les personnels de sant\u00e9, qui sont pris pour cible. J\u2019appelle tous les Etats membres \u00e0 soutenir la r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019Ukraine.           D\u00e9j\u00e0 soutenu par les principaux alli\u00e9s dont la France, l\u2019UE et les Etats-Unis, le texte devrait \u00eatre adopt\u00e9 mardi. S\u2019il condamne fermement la Russie, il ne pr\u00e9voit \u00ab\u00a0en aucun cas\u00a0\u00bb l\u2019exclusion de la Russie, faisait valoir un diplomate occidental, rappelant que les sanctions contre un pays membre autoris\u00e9es par le r\u00e8glement de l\u2019OMS sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s faibles\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/3157cd7_5256666-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron demande aux membres de l\u2019OMS de condamner l\u2019agression russe","dateModified":"2022-05-22T14:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T13:45:23+00:00","articleBody":"     Premier dirigeant \u00e9tranger \u00e0 se rendre devant le Parlement ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 aux \u00e9lus pr\u00e9sents \u00e0 Kiev que c\u00e9der ne serait-ce qu\u2019\u00ab\u00a0un pouce\u00a0\u00bb de territoire ukrainien \u00e0 la Russie affaiblirait l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Des voix inqui\u00e8tes ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire entendre, disant que l\u2019Ukraine devrait c\u00e9der aux exigences de Poutine\u00a0\u00bb, a dit Andrzej Duda en r\u00e9f\u00e9rence au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui dit mener en Ukraine une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb le pays et \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie. \u00ab\u00a0Seule l\u2019Ukraine a le droit de d\u00e9cider de son avenir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident polonais. Conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodimir Zelensky, Mykha\u00eflo Podoliak a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters que l\u2019Ukraine excluait tout cessez-le-feu ou tout accord avec Moscou impliquant un abandon de territoire.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0:           Je crois que bient\u00f4t les Ukrainiens et les Polonais se r\u00e9uniront autour d\u2019une grande table pour partager (\u2026) le go\u00fbt de la victoire. Et porter un toast \u00e0 votre libert\u00e9 et \u00e0 la n\u00f4tre. Sans une Ukraine libre, il ne peut y avoir de Pologne libre. Les historiens se disputent sur qui \u00e9tait l\u2019auteur de cette phrase. Nous avons r\u00e9solu ce diff\u00e9rend. C\u2019est la volont\u00e9 des peuples ukrainien et Polonais.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Sans une Ukraine libre, il ne peut y avoir de Pologne libre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-22T13:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T13:30:29+00:00","articleBody":"      Lors de deux votes, le Parlement ukrainien a approuv\u00e9 dimanche \u00e0 la majorit\u00e9 absolue les d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels sur la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt.          Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche \u00e0 Kiev, qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire tout son possible pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que bient\u00f4t les Ukrainiens et les Polonais se r\u00e9uniront autour d\u2019une grande table pour partager (\u2026) le go\u00fbt de la victoire.\u00a0\u00bb  Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, a cependant temp\u00e9r\u00e9, estimant qu\u2019une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE prendrait \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt ans\u00a0\u00bb.          Des frappes a\u00e9riennes russes ont frapp\u00e9 les forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense.          La ville de Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 samedi soir M. Zelensky, assurant toutefois que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0repousse cette offensive\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dimanche apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-05-22T13:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:59:25+00:00","articleBody":"     L\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 dimanche le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 fran\u00e7ais aux affaires europ\u00e9ennes, qui estime que, en attendant, Kiev peut entrer dans la communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, comme l\u2019a propos\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Sur les ondes de Radio\u00a0J, Cl\u00e9ment Beaune a affirm\u00e9\u00a0:           Il faut \u00eatre honn\u00eate. (\u2026) Si on dit que l\u2019Ukraine va rentrer dans l\u2019UE dans six\u00a0mois, un\u00a0an ou deux\u00a0ans, on ment. Ce n\u2019est pas vrai. C\u2019est sans doute quinze ou vingt\u00a0ans, c\u2019est tr\u00e8s long. En attendant, on doit aux Ukrainiens (\u2026) un projet politique dans lequel ils peuvent rentrer.           La communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, telle que propos\u00e9e par le pr\u00e9sident Macron, est \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire de l\u2019UE\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0peut offrir un projet politique et concret \u00e0 des pays qui ne sont pas dans le c\u0153ur de l\u2019UE et qui veulent se rapprocher de nous\u00a0\u00bb, a encore observ\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une porte ferm\u00e9e, mais au contraire une porte ouverte\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, citant p\u00eale-m\u00eale des avantages comme la \u00ab\u00a0libre circulation en Europe\u00a0\u00bb et la possibilit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficier en partie du budget europ\u00e9en pour la reconstruction et demain pour la relance\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, et peut-\u00eatre des politiques communes sur l\u2019\u00e9nergie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne prendra \u00ab\u00a0sans doute quinze ou vingt\u00a0ans\u00a0\u00bb, est...","dateModified":"2022-05-22T13:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:45:45+00:00","articleBody":"     Lors de deux votes, le Parlement ukrainien, la Rada, a approuv\u00e9 dimanche par la majorit\u00e9 absolue les d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels sur la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es dimanche de trois mois, jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait sign\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier ces deux\u00a0d\u00e9crets. Ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9s \u00e0 deux reprises pour une dur\u00e9e d\u2019un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale prolong\u00e9es jusqu\u2019au 23\u00a0ao\u00fbt ","dateModified":"2022-05-22T12:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:37:39+00:00","articleBody":"     Des frappes a\u00e9riennes russes ont frapp\u00e9 les forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et du Donbass, ciblant des centres de commandement, des troupes et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions, a annonc\u00e9 dimanche le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Le g\u00e9n\u00e9ral de division Igor Konashenkov, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, a d\u00e9clar\u00e9, selon l\u2019agence de presse russe Tass, que des missiles lanc\u00e9s par voie a\u00e9rienne avaient touch\u00e9 trois points de commandement et quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation russe a touch\u00e9 trois postes de commandement et des d\u00e9p\u00f4ts de munitions des forces arm\u00e9es uk...","dateModified":"2022-05-22T12:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T12:00:50+00:00","articleBody":"     Des manifestants se sont rassembl\u00e9s, dimanche pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                Un rassemblement contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, le 22\u00a0mai\u00a02022. AHN YOUNG-JOON \/ AP                  AHN YOUNG-JOON \/ AP                  AHN YOUNG-JOON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/7721c67_3691956cd0e440d4809eb71de50546e3-3691956cd0e440d4809eb71de50546e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A S\u00e9oul","dateModified":"2022-05-22T12:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T11:15:45+00:00","articleBody":"                     Un quartier r\u00e9sidentiel au bord de la mer d\u2019Azov \u00e0 Marioupol, le 21\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/4e24800_1653208504726-676812.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T11:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T11:00:22+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelenskiy, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 22\u00a0mai\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS           Le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire tout son possible pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne alors qu\u2019il s\u2019adressait, dimanche, aux l\u00e9gislateurs \u00e0 Kiev et rencontrait le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, selon la Deutsche Press Association. Le discours du dirigeant polonais a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur Facebook par le d\u00e9put\u00e9 ukrainien, Oleksiy Goncharenko.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/1f2e134_ppp-ogi005-ukraine-crisis-duda-parliament-0522-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire en sorte que l\u2019Ukraine obtienne le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union eu...","dateModified":"2022-05-22T11:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T10:34:43+00:00","articleBody":"     Marioupol, deuxi\u00e8me ville du Donbass apr\u00e8s Donetsk \u2013 s\u00e9cessionniste et occup\u00e9e par la Russie depuis 2014 \u2013, est la premi\u00e8re des dix villes les plus importantes d\u2019Ukraine, depuis le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, et apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des assauts russes sur Kiev et sur Kharkiv, \u00e0 \u00eatre conquise. Elle est aussi la premi\u00e8re ville ukrainienne \u00e0 \u00eatre presque ray\u00e9e de la carte. Du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, et en d\u00e9pit de la d\u00e9faite militaire, les d\u00e9fenseurs de Marioupol, et \u00e0\u00a0la fin, de l\u2019usine Azovstal, sont entr\u00e9s dans l\u2019histoire militaire du pays comme des symboles de la r\u00e9sistance ukrainienne la plus valeureuse, la plus acharn\u00e9e, contre une arm\u00e9e nettement plus puissante.          \u00ab\u00a0L\u2019ironie est qu\u2019un habitant de Marioupol sur deux a une origine russe et que tous les habitants parlent russe\u00a0\u00bb, raconte le maire de la cit\u00e9 portuaire, Vadym Bo\u00eftchenko, pour battre en br\u00e8che l\u2019affirmation de Moscou selon laquelle son offensive militaire est destin\u00e9e \u00e0 venir au secours de russophones pr\u00e9tendument opprim\u00e9s en Ukraine.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Nouvel An \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb, l\u2019espoir des exil\u00e9s de la ville conquise par les Russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s, r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 travers le pays, pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la reconstruction de Marioupol","dateModified":"2022-05-22T10:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:50:41+00:00","articleBody":"     L\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Zaporijia, situ\u00e9e au sud-est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche sur Facebook, que les troupes russes avaient lanc\u00e9 dans la nuit une attaque au missile contre des infrastructures civiles dans l\u2019un des villages de la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes ont lanc\u00e9 dans la nuit une attaque contre Zaporijia, a annonc\u00e9 l\u2019administration mil...","dateModified":"2022-05-22T09:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:33:47+00:00","articleBody":"                     Un homme pousse une voiture \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un tramway d\u00e9truit \u00e0 Marioupol, le 21\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/b644772_1653208417919-676809.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T09:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:27:05+00:00","articleBody":"     Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a d\u00e9clar\u00e9 samedi sur Telegram que les enterrements massifs dans des fosses peu profondes et la panne des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9gouts pourraient provoquer une crise sanitaire. \u00ab\u00a0100\u00a0000\u00a0personnes continuent de vivre sans eau. L\u2019\u00e9gout ne fonctionne pas. Il y a des enterrements chaotiques dans toute la ville. Pendant les pluies d\u2019\u00e9t\u00e9 typiques de Marioupol, tout cela arrivera aux rivi\u00e8res, \u00e0 la mer et aux sources, o\u00f9 les gens puisent leur eau. C\u2019est pourquoi nous avons besoin de corridors verts durables pour l\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enterrements massifs et les pluies pourraient entra\u00eener une crise sanitaire \u00e0 Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 l...","dateModified":"2022-05-22T09:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:11:01+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s l\u2019annonce officielle de la phase principale de la bataille du Donbass, et en r\u00e9alit\u00e9 depuis d\u00e9j\u00e0 deux mois d\u2019attaques, les Russes sont encore loin de la victoire op\u00e9rationnelle, estime l\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya dans un post de blog publi\u00e9 samedi. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir envisag\u00e9 un enveloppement total, ils ont r\u00e9duit leur ambition \u00e0 l\u2019encerclement de Lyssytchansk-Sievierodonetsk et la prise de Lyman avant l\u2019abordage de Sloviansk qu\u2019ils esp\u00e8rent \u00e9galement encercler et prendre\u00a0\u00bb, explique l\u2019historien militaire.           La plupart des unit\u00e9s de combat de part et d\u2019autre sont us\u00e9es par plusieurs semaines de combat, et leur niveau tactique est amoindri. M\u00eame si les Russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 quelques adaptations, ce niveau reste cependant en moyenne sup\u00e9rieur pour les unit\u00e9s ukrainiennes sur les points de contact. B\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une posture g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9fensive et d\u2019une sup\u00e9riorit\u00e9 du renseignement, les unit\u00e9s ukrainiennes ouvrent le plus souvent le feu efficacement en premier et donc l\u2019emportent aussi dans la majorit\u00e9 des cas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019historien militaire Michel Goya, \u00ab\u00a0les Russes sont encore loin de la victoire op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-22T09:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T09:00:10+00:00","articleBody":"     En ce 22\u00a0mai, le Davos bis s\u2019ouvre dans une ambiance morne. Les consultants guillerets de PwC reviennent avec une \u00e9tude qu\u2019ils ne d\u00e9voileront que la semaine prochaine, mais dont le titre est suffisamment explicite\u00a0: \u00ab\u00a0Hopes and Fears\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0espoirs et peurs\u00a0\u00bb). Cette fois, plus de pr\u00eache soporifique du pr\u00e9sident chinois, mais une adresse vigoureuse du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, histoire de rappeler que l\u2019Europe est entr\u00e9e dans une guerre \u00e0 laquelle elle ne croyait pas.          En r\u00e9veillant le fant\u00f4me de la g\u00e9opolitique, elle a aussi ajout\u00e9 du piment sur la plaie d\u00e9j\u00e0 ouverte de l\u2019inflation. Les prix du gaz, au plafond, ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par dix en moins de deux\u00a0ans, rappelant la fragilit\u00e9 de l\u2019Europe et occasionnant une valse des \u00e9tiquettes qui s\u2019\u00e9tend d\u00e9sormais de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 la motte de beurre, en passant par le bl\u00e9 et l\u2019automobile.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre guerre en Ukraine et confinements chinois, le Forum \u00e9conomique mondial ouvre en Suisse dans une amb...","dateModified":"2022-05-22T09:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T07:25:30+00:00","articleBody":"     La ville de Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est l\u2019une des \u00ab\u00a0priorit\u00e9s tactiques imm\u00e9diates\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son rapport publi\u00e9 dimanche. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, d\u00e9crit pour sa part que \u00ab\u00a0les forces russes ont intensifi\u00e9 leurs offensives pour encercler et capturer Sievierodonetsk. Elles continueront probablement \u00e0 le faire dans les jours \u00e0 venir, car les offensives sur d\u2019autres axes, comme celui d\u2019Izioum sont au point mort\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de Louhansk, a d\u00e9clar\u00e9 que les troupes russes avaient d\u00e9truit un pont entre Sievierodonetsk et Lyssytchansk. Des combats se sont d\u00e9roul\u00e9s continuellement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Sievierodonetsk, a-t-il ajout\u00e9.          Les services britanniques \u00e9voquent aussi l\u2019apparition de nouveaux v\u00e9hicules de soutien, les\u00a0BMPT\u00a0\u00ab\u00a0Terminator\u00a0\u00bb. La Russie a d\u00e9velopp\u00e9 ce blind\u00e9 pour fournir une protection aux chars de combat qui \u00e9voluent sans le soutien de l\u2019infanterie.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Sievierodonetsk, nouvel objectif de l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-05-22T08:44:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#464020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T06:19:00+00:00","articleBody":"     Ferm\u00e9 depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019op\u00e9ra de Kiev a rouvert, samedi soir, pour une repr\u00e9sentation du Barbier de S\u00e9ville, de Rossini, rapportent le Guardian et le New York Times. L\u2019op\u00e9ra a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de s\u2019adapter\u00a0: s\u2019il compte plus de 1\u00a0300\u00a0places, il n\u2019a pu vendre que 300\u00a0billets. En cas d\u2019alerte, le public doit pouvoir se r\u00e9fugier dans les vestiaires qui servent d\u2019abri antia\u00e9rien. Dimanche, les spectateurs assisteront \u00e0 une repr\u00e9sentation de Natalka Poltavka du compositeur ukrainien Mykola Lysenko. \u00ab\u00a0Nous voulions ouvrir avec des repr\u00e9sentations symboliques\u00a0: d\u2019abord un classique europ\u00e9en puis un classique ukrainien\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Oleksandr Tkachenko, le ministre de la culture ukrainien, qui a assist\u00e9 \u00e0 la repr\u00e9sentation de samedi.                    A Liv, o\u00f9 un festival de musique a commenc\u00e9 vendredi, les organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de jouer le Requiem de Mozart. Mais pour Anatoli Solovianenko, directeur artistique de l\u2019Op\u00e9ra de Kiev, l\u2019Op\u00e9ra national va tenter d\u2019\u00e9viter les productions \u00ab\u00a0lourdes\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens vivent assez de drames dans leur quotidien\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9ouverture de l\u2019op\u00e9ra de Kiev","dateModified":"2022-05-22T07:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T05:30:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda est attendu en Ukraine et devrait \u00eatre le premier dirigeant \u00e0 s\u2019exprimer en personne devant la Verkhovna Rada [le Parlement ukrainien] depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 son cabinet.                    La Pologne est, avec les Etats-Unis et le Royaume-Uni l\u2019un des principaux soutiens militaires de la Pologne. Environ 6,4\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive de la Russie, et la Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,4\u00a0millions \u2013 des Ukrainiens partis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, dont 90\u00a0% sont des femmes et des enfants, soulignait, d\u00e9but mai, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) \u00e0 Gen\u00e8ve.                    Lire aussi :  Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andrzej Duda, le pr\u00e9sident de la Pologne, attendu \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-22T07:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T04:06:43+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky, dans son habituel message vid\u00e9o post\u00e9 en soir\u00e9e, a relev\u00e9 que la situation militaire n\u2019avait \u00ab\u00a0pas \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb samedi \u00ab\u00a0mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0repousse cette offensive. Chaque jour que nos d\u00e9fenseurs perturbent les plans des Russes nous rapproche du jour crucial, (\u2026) que nous d\u00e9sirons tous et pour lequel nous combattons. Le jour de la victoire\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Zelensky, \u00ab\u00a0la situation dans le Donbass est extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-22T08:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T04:00:50+00:00","articleBody":"           Un oiseau pos\u00e9 sur un drapeau ukrainien, dans le cimeti\u00e8re militaire de Kharkiv, \u00e0 Bezlioudivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/dcc1a90_5248888-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Mykola\u00efv, Kharkiv et Zaporijia, \u00e0 nouveau sous le feu russe","dateModified":"2022-05-22T05:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T03:57:33+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle interdisait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 963\u00a0Am\u00e9ricains parmi lesquels le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, son secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le directeur de la CIA, William Burns.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a sign\u00e9 la loi adopt\u00e9e jeudi par le Congr\u00e8s apportant une gigantesque enveloppe de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019effort de guerre ukrainien contre la Russie, a annonc\u00e9 samedi la Maison Blanche.          La guerre en Ukraine ne peut prendre fin que par des biais \u00ab\u00a0diplomatiques\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, alors que les n\u00e9gociations entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev sont dans l\u2019impasse.          L\u2019aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion d\u00e9fendu par les forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol, est pass\u00e9e vendredi sous contr\u00f4le russe, alors que dans le Donbass, plus au nord, l\u2019artillerie de Moscou pilonnait les positions de Kiev.          Le g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie Gazprom a suspendu, samedi, ses livraisons de gaz \u00e0 destination de la Finlande, a annonc\u00e9 Gasgrid Finland, l\u2019entreprise publique finlandaise charg\u00e9e du transport du gaz, dans un communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit dans le nord-ouest de l\u2019Ukraine un important envoi d\u2019armes fournies par l\u2019Occident.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation dimanche matin","dateModified":"2022-05-22T17:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html#463961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/22/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-kharkiv-et-zaporijia-a-nouveau-sous-le-feu-russe_6127177_3210.html","datePublished":"2022-05-22T03:46:05+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live de samedi en cliquant ici.          Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions 24\u00a0heures sur 24\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es sur ce suivi en direct mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de \u00ab\u00a0tchats\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/326/0/3000/1500/1342/671/60/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-22T05:29:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1df445d_1653233450489-400680.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/23/19-18">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Après treize ans de travaux, et quelque 19 milliards de livres sterling dépensés, le métro londonien se dote d’une toute nouvelle ligne d’est en ouest, qui pourrait révolutionner les transports dans le cœur de la capitale britannique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Économie              L’Elizabeth Line, la nouvelle ligne ultramoderne et confortable du vieillissant et exigu métro de Londres      Après treize ans de travaux, et quelque 19 milliards de livres sterling dépensés, le métro londonien se dote d’une toute nouvelle ligne d’est en ouest, qui pourrait révolutionner les transports dans le cœur de la capitale britannique.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 14h00, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La reine Elizabeth II, le prince Edward (à droite) et Andy Byford (à gauche), le commissaire (directeur exécutif) de Transport for London, à la station de métro Paddington, à Londres, le 17 mai 2022.  ANDREW MATTHEWS / AP               Le « tube » londonien, le plus vieux métro au monde (ouvert en 1863), va connaître une extension majeure. Le 24 mai sera inauguré le premier tronçon d’une nouvelle ligne, l’Elizabeth Line, en hommage évidemment à la reine Elizabeth II, dont le jubilé de platine, marquant un règne exceptionnellement long de soixante-dix ans, sera célébré une semaine plus tard. Traversant le Grand Londres d’est en ouest, ramenant la City à seulement trente-quatre minutes de l’aéroport international d’Heathrow, cet énorme projet à 19 milliards de livres sterling (22,4 milliards d’euros), provenant à 70 % des impôts des Londoniens, a nécessité treize ans de travaux.          Semi-automatique, doté d’un système de transmission dernier cri, « c’est un métro pour le XXIe siècle, il va augmenter le trafic passagers sur la capitale de 10 %, il va aider au rebond de Londres après la pandémie », s’enthousiasme Andy Byford, le commissaire (directeur exécutif) de Transport for London (TfL), la société publique de gestion des transports du Grand Londres. Ce professionnel du rail, qui a dirigé des réseaux de chemin de fer australiens, les transports publics de Toronto puis de New York, mène la visite du tronçon achevé peu avant l’ouverture, depuis la toute nouvelle station de Paddington (proche de la gare de train du même nom) jusqu’à Liverpool Street, au cœur de la City, en passant par Bond Street et Farringdon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Londres aussi, le chantier du super-métro déraille                 Dans une mégapole de 8,9 millions d’habitants, au cœur densément peuplé depuis deux mille ans, la construction de cette partie centrale de la ligne Elizabeth a représenté un défi technique considérable. Il a fallu creuser profondément – 30 mètres en moyenne, traverser trois fois la Tamise, excaver pendant quatre ans tant de terre et de gravats qu’il y en a eu assez pour agrandir une île (Wallasea, dans l’Essex) et l’aménager en réserve naturelle. Les ingénieurs du projet ont dû limiter au maximum les vibrations au passage du train – parce qu’il passe sous la salle de concerts du Barbican Centre (dans la City) –ou contourner les fondations du Centre Point, un gratte-ciel sur New Oxford Street.          Un objectif d’environ 150 millions de passagers par an          L’Elizabeth Line a constitué un des principaux chantiers archéologiques d’Europe, avec notamment la découverte d’une fosse commune de 3 300 corps, des morts de la peste noire (XVIIe siècle), au niveau de la station Liverpool Street. « Le plus compliqué a été d’interopérer les systèmes de ventilation, de fermeture des stations ou de signalisation des trains », souligne M. Byford. TfL a aussi parié sur le gigantisme : les stations Liverpool Street ou Paddington ont été conçues dans l’esprit cathédrale, tout en courbes et en béton lissé, avec d’impressionnantes hauteurs de plafond, d’interminables couloirs, en rupture avec l’exiguïté des autres stations du centre-ville. Les quais font 250 mètres de long, permettant à des trains de 11 wagons de s’arrêter – ils ont été fabriqués par Alstom à Derby (dans les Midlands).        Il vous reste 43.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/22/l-elizabeth-line-la-nouvelle-ligne-ultramoderne-et-confortable-du-vieillissant-et-exigu-metro-londonien_6127212_3234.html"},"headline":"L\u2019Elizabeth Line, la nouvelle ligne ultramoderne et confortable du vieillissant et exigu m\u00e9tro de Londres","dateCreated":"2022-05-22T14:00:18+02:00","datePublished":"2022-05-22T14:00:18+02:00","dateModified":"2022-05-23T11:21:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Apr\u00e8s treize ans de travaux, et quelque 19\u00a0milliards de livres sterling d\u00e9pens\u00e9s, le m\u00e9tro londonien se dote d\u2019une toute nouvelle ligne d\u2019est en ouest, qui pourrait r\u00e9volutionner les transports dans le c\u0153ur de la capitale britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/352b445_0387a07086174eebbb54c32b9022e282-01d9b1b176174f918e2bd96aecad61e1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-19">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La guerre en Ukraine entrave le travail des agriculteurs et bloque les exportations alimentaires. Or, de nombreux pays dépendent des marchandises en provenance d’Ukraine et de Russie. Sur les marchés, les prix flambent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?      vidéo   La guerre en Ukraine entrave le travail des agriculteurs et bloque les exportations alimentaires. Or, de nombreux pays dépendent des marchandises en provenance d’Ukraine et de Russie. Sur les marchés, les prix flambent.          Par Marc Bettinelli et Elsa Longueville         Publié hier à 14h00, mis à jour à 10h43      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Se dirige-t-on vers une crise alimentaire mondiale ? La menace est réelle et trouve sa source dans la guerre en Ukraine déclenchée par la Russie de Vladimir Poutine. Car le conflit aggrave lourdement l’inflation consécutive à la crise du Covid-19. Les prix flambent et, en particulier, ceux de l’alimentation, qui n’avaient pas atteint un pic aussi élevé depuis dix ans.            Si la guerre a tant d’impact, c’est aussi qu’en temps normal les deux pays fournissent à la planète une grosse partie de plusieurs aliments de base, comme le maïs, le blé et l’huile de tournesol. Or, les bateaux qui exportent ces marchandises depuis la mer Noire sont aujourd’hui bloqués. Et les agriculteurs ukrainiens ne peuvent pas ensemencer une partie de leurs terres. Avec la baisse de l’offre, les prix s’envolent et l’ONU s’alarme, d’ores et déjà, d’une possible « catastrophe » alimentaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé s’envolent sur le marché européen après l’interdiction de l’Inde d’exporter                   Sources :            Global Impact of war in Ukraine on food, energy and finance systems, ONU, avril 2022The impact on trade and development of the war in ukraine, UNCTAD, mars 2022The importance of Ukraine and the Russian Federation for global agricultural markets and the risks associated with the current conflict, FAO, mars 2022The Ukraine Conflict and Other Factors Contributing to High Commodity Prices and Food Insecurity, USDA, avril 2022How Russia’s Attack on Ukraine Will Affect the World’s Food Security, Ministère ukrainien de l’agriculture, avril 2022Indice FAO des prix des produits alimentaires                 Marc Bettinelli et  Elsa Longueville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Solidarnosc, première brèche dans le rideau de fer  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/22/ukraine-russie-la-guerre-peut-elle-provoquer-une-famine-mondiale_6127211_3210.html"},"headline":"Ukraine-Russie\u00a0: la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale\u00a0?","dateCreated":"2022-05-22T14:00:16+02:00","datePublished":"2022-05-22T14:00:16+02:00","dateModified":"2022-05-23T10:43:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La guerre en Ukraine entrave le travail des agriculteurs et bloque les exportations alimentaires. Or, de nombreux pays d\u00e9pendent des marchandises en provenance d\u2019Ukraine et de Russie. Sur les march\u00e9s, les prix flambent.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Bettinelli"}
,{"@type":"Person","name":"Elsa Longueville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/0/0/1920/960/1342/671/60/0/a974f1d_1652954054593-thumb-ukraine-famine-sirius-copie.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ukraine-Russie\u00a0: la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale\u00a0?","uploadDate":"2022-05-22T14:00:16+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ax5uc?pubtool=oembed","duration":"09:12"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/0/0/1920/960/1342/671/60/0/a974f1d_1652954054593-thumb-ukraine-famine-sirius-copie.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-20">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Journaliste et historien, Jean Lopez est en particulier le rédacteur en chef du mook « De la guerre », dont le numéro 2 consacre sa « une » aux « femmes au combat ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Livres       Histoire             Jean Lopez : « En Ukraine, on voit très peu d’images de femmes portant les armes »      Journaliste et historien, Jean Lopez est en particulier le rédacteur en chef du mook « De la guerre », dont le numéro 2 consacre sa « une » aux « femmes au combat ».          Propos recueillis par Gaïdz Minassian         Publié hier à 08h00, mis à jour hier à 08h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une femme s’entraîne au tir avec les volontaires de la défense civile, à Odessa, en Ukraine, en mars.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                 « Femmes au combat. Mythe ou réalité ? », sous la direction de Jean Lopez, « De la guerre », n° 2, Eté 2022, Perrin, 212 p., 19 €.            Auteur, entre autres, de Barbarossa. 1941. La guerre absolue (avec Lasha Otkhmezuri, Passés composés, 2019) et Kharkov 1942 (Perrin/Ministère des armées, 2022), Jean Lopez est également directeur de la rédaction du bimestriel Guerres & Histoire et rédacteur en chef du mook De la guerre, dont le deuxième numéro paraît. Entouré d’une vingtaine de spécialistes, le journaliste et historien y consacre un dossier qui traite des femmes au combat et revisite l’histoire militaire à travers des récits, des entretiens, des archives, des portfolios ou des portraits.          Quelle place l’engagement militaire féminin a-t-il occupée dans l’histoire ?          Le phénomène paraît limité. Est-ce le reflet d’une réalité ou de sources lacunaires, sachant que l’histoire des guerres est écrite par des hommes ? En 1914-1918, la forte mobilisation masculine entraîne une présence importante des femmes dans les usines et les services de santé, mais elles ne combattent pas. En 1939-1945, la demande de combattants est si gigantesque que l’on élargit encore le domaine des femmes aux fonctions support (logistique, soins de santé, travail administratif), sauf sur le front, à l’exception de l’URSS, qui mobilise un million de femmes (pour 30 millions d’hommes). 10 % d’entre elles, soit 100 000 femmes, sont alors exposées au feu. Cette exception s’explique par l’idéologie communiste égalitaire et les pertes massives, qui amplifient l’arrivée des femmes.          Lors de la décolonisation, des facteurs idéologiques et démographiques propulsent les femmes un peu dans tous les postes, à l’exception du combat, là encore. La révolution algérienne emploie des militantes au renseignement et à la santé. Et, dans les années 1970-1980, les guérillas tendent vers une égalité homme-femme. A cet égard, l’exemple le plus intéressant est celui des Kurdes. Selon Adbullah Öcalan, le chef du Parti des travailleurs du Kurdistan [PKK], la libération nationale pour laquelle il combat ne peut pas se déconnecter de celle des femmes, d’autant plus qu’elle a lieu dans les terres d’islam. Il crée des bataillons féminins, avec commandement féminin. A Kobané [Syrie], en 2014-2015, ces bataillons s’opposent aux djihadistes. Ils représentent entre 25 % et 30 % des forces combattantes.          Y a-t-il des femmes combattantes dans la guerre en Ukraine ?          On voit très peu d’images de femmes portant les armes. Celles qui sont montrées sont d’origine ukrainienne et semblent surtout refléter une intention de propagande vis-à-vis de l’Occident. Au point que je me demande si les combattantes kurdes n’ont pas imposé un nouveau passage iconique obligatoire dans la représentation de la guerre. Toujours est-il que, côté russe comme côté ukrainien, les rares chiffres dont je dispose m’amènent à penser que ces armées suivent une même courbe de féminisation croissante des fonctions support. Russie et Ukraine n’ont plus assez d’hommes qualifiés pour remplir toutes les fonctions exigées par les armées modernes.        Il vous reste 64.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/05/22/jean-lopez-en-ukraine-on-voit-tres-peu-d-images-de-femmes-portant-les-armes_6127189_3260.html"},"headline":"Jean Lopez\u00a0: \u00ab\u00a0En Ukraine, on voit tr\u00e8s peu d\u2019images de femmes portant les armes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-22T08:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-22T08:00:09+02:00","dateModified":"2022-05-22T08:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Histoire"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Histoire","Culture","Livres","Essais"],"description":"Journaliste et historien, Jean Lopez est en particulier le r\u00e9dacteur en chef du mook \u00ab\u00a0De la guerre\u00a0\u00bb, dont le num\u00e9ro\u00a02 consacre sa \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0femmes au combat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/ac2ef3d_1652784659791-lgeai-odessa-6-mars-7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


       
  
