<FILE-date="2022/05/23/19">

<article-nb="2022/05/23/19-1">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Les accusations de viol qui visent le ministre des solidarités perturbent la rentrée du premier gouvernement Borne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Emmanuel Macron             Violences sexuelles : l’affaire Damien Abad place à nouveau Macron sur la défensive      Les accusations de viol qui visent le ministre des solidarités perturbent la rentrée du premier gouvernement Borne.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 18h53, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Encore et toujours. Comme l’impression que l’histoire se répète. Après un premier quinquennat lors duquel il s’est régulièrement retrouvé en difficulté sur la question des droits des femmes, Emmanuel Macron entame le second, en étant à nouveau sur la défensive sur ce sujet. Alors qu’il a affirmé, pendant la dernière campagne présidentielle, vouloir refaire de l’égalité femmes-hommes la « grande cause de son nouveau quinquennat », le chef de l’Etat est contraint de trancher un cas extrêmement sensible, seulement un mois après sa réélection : son nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad, peut-il rester à son poste, malgré les accusations de viol à son encontre ?                           Lire aussi :  Damien Abad, ex-chef de file des députés Les Républicains, nommé ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées                 La question, épineuse, plombe la rentrée du gouvernement, qui se réunissait pour son premier conseil des ministres, lundi 23 mai, trois jours seulement après l’annonce de sa composition. Au point que mardi 24 mai, plusieurs organisations féministes, dont l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique et le collectif Nous toutes, appellent à manifester, à Paris contre ce qu’elles qualifient de « gouvernement de la honte ».          En cause : la nomination comme ministre de Damien Abad, malgré les témoignages de deux femmes, dans un article publié samedi par Mediapart, qui l’accusent de violences sexuelles en 2010 et 2011. Lundi, l’ex-président du groupe Les Républicains (LR) à l’Assemblée nationale a une nouvelle fois réfuté ces attaques. « Je n’ai jamais violé une seule femme de ma vie », a-t-il déclaré depuis son fief de l’Ain, où il est candidat aux législatives. Questionné sur un éventuel départ du gouvernement, M. Abad a lancé à la presse : « Un homme innocent doit-il démissionner ? Je ne crois pas. » Atteint d’arthrogrypose, une maladie rare qui bloque ses articulations et réduit sa mobilité, il affirme que son handicap l’empêche de commettre de tels actes. Pour l’instant, aucune condamnation n’a été prononcée. Deux plaintes ont été classées sans suite en 2012 et en 2017 mais la justice dit analyser un nouveau signalement.                           Lire aussi :  Damien Abad « conteste avec la plus grande force » des accusations de viol, Elisabeth Borne affirme qu’« il ne peut y avoir aucune impunité »                 « La justice est la seule à pouvoir trancher »          Suffisant, aux yeux de l’opposition, pour justifier son départ du gouvernement. Lundi matin, le patron du Parti socialiste, Olivier Faure, a invité la première ministre, Elisabeth Borne, à se séparer de M. Abad car « la parole des femmes doit être respectée ». « Elisabeth Borne devrait lui dire qu’il n’a pas sa place », a abondé l’écologiste Sandrine Rousseau. L’affaire fait écho au cas de Taha Bouhafs, qui a retiré sa candidature pour La France insoumise (LFI) aux législatives avant que ne soit révélée l’existence d’une enquête interne, après des accusations de violences sexuelles.        Il vous reste 59.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/23/violences-sexuelles-l-affaire-abad-place-a-nouveau-macron-sur-la-defensive_6127368_823448.html"},"headline":"Violences sexuelles\u00a0: l\u2019affaire Damien Abad place \u00e0 nouveau Macron sur la d\u00e9fensive","dateCreated":"2022-05-23T18:53:12+02:00","datePublished":"2022-05-23T18:53:12+02:00","dateModified":"2022-05-23T18:59:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Emmanuel Macron","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Les accusations de viol qui visent le ministre des solidarit\u00e9s perturbent la rentr\u00e9e du premier gouvernement Borne.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/94/0/4699/2349/1342/671/60/0/438b763_1653321204723-cbi1045075.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-2">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Des secteurs-clés de l’économie ou de la vie quotidienne des Français, notamment le logement et le transport, sont fondus dans le ministère de la transition écologique. La possibilité d’un secrétariat d’Etat après les élections législatives reste ouverte.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Logement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé      Des secteurs-clés de l’économie ou de la vie quotidienne des Français, notamment le logement et le transport, sont fondus dans le ministère de la transition écologique. La possibilité d’un secrétariat d’Etat après les élections législatives reste ouverte.          Par Eric Béziat, Camille Bordenet, Isabelle Rey-Lefebvre et Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 18h17    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ils ont d’abord cru à un problème d’audition, voire une étourderie du secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, mais les professionnels du logement et des transports ont bien dû se rendre à l’évidence : le décret du 20 mai 2022 relatif à la composition du gouvernement fait foi et il ne mentionne pas ces deux pivots de la vie des Français. Parmi les 17 ministres, six ministres délégués et quatre secrétaires d’Etat du gouvernement d’Elisabeth Borne, aucun n’a pour attribution les transports ni le logement. Deux domaines faisant souvent l’objet d’un ministère délégué, voire d’un ministère de plein exercice.          La ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Amélie de Montchalin, a hérité d’un portefeuille bien rempli, réunissant « notamment les transports, le logement, la protection de la nature et de la biodiversité, l’aménagement (…), la transition écologique et la cohésion des territoires ».          Ce nouveau grand ministère, qui réunit notamment les transports, le logement, la protection de la nature et de la b… https://t.co/sxHKQbehRO— AdeMontchalin (@Amélie de Montchalin)            Mais à l’hôtel de Roquelaure, siège du ministère dans le VIe arrondissement de Paris, elle n’a pas prononcé le mot « logement » lors de la passation des pouvoirs. La ministre déléguée sortante, Emmanuelle Wargon, n’a pas eu droit à la parole. Cela n’est pas pour rassurer les acteurs du secteur, malmenés sous le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, mais qui, ces derniers mois, espéraient un ministre de plein exercice, comme lors du mandat de François Hollande, qui avait nommé Emmanuelle Cosse. Aujourd’hui présidente de l’Union sociale pour l’habitat, qui fédère les bailleurs sociaux, elle considère cette absence symptomatique : « Le logement n’est pas pris en considération à la hauteur des enjeux sociaux et environnementaux qu’il porte », a-t-elle écrit sur Twitter.          Le logement, premier poste de dépenses          Le logement est le premier poste de dépense des ménages et l’essor des résidences secondaires et de la location de meublés touristiques, en Bretagne ou au Pays basque, a fait grimper fortement les prix comme les loyers. Grégory Monod, président du pôle Habitat de la Fédération française du bâtiment, lui-même chef d’entreprise en Haute-Savoie, alerte : « Si on ne fait rien contre le logement cher, nous aurons des “gilets jaunes” du logement. »          « Cette erreur prépare une crise sociale », renchérit, dans un tweet, Henry Buzy-Cazaux, expert du secteur du logement. « Le message est clair : au royaume des premiers de cordée, pas de place pour les HLM et leurs habitants », raille, de son côté, la Confédération nationale du logement, association de locataires.        Il vous reste 66.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/23/logement-transport-ruralite-ou-tourisme-les-oublies-du-remaniement-inquiets-du-signal-envoye_6127364_823448.html"},"headline":"Logement, transport, ruralit\u00e9 ou tourisme\u00a0: les oubli\u00e9s du remaniement inquiets du signal envoy\u00e9","dateCreated":"2022-05-23T18:17:43+02:00","datePublished":"2022-05-23T18:17:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Des secteurs-cl\u00e9s de l\u2019\u00e9conomie ou de la vie quotidienne des Fran\u00e7ais, notamment le logement et le transport, sont fondus dans le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique. La possibilit\u00e9 d\u2019un secr\u00e9tariat d\u2019Etat apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives reste ouverte.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric B\u00e9ziat"}
,{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet"}
,{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/7020/3510/1342/671/60/0/e609944_5264473-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-3">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Les acteurs du secteur déplorent le choix de rattacher la politique de la ville au ministère de la transition écologique et de la cohésion des territoires.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Gouvernement Borne : l’absence de ministère de la ville suscite inquiétude et incompréhension      Les acteurs du secteur déplorent le choix de rattacher la politique de la ville au ministère de la transition écologique et de la cohésion des territoires.          Par Louise Couvelaire         Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le ministère de la ville a disparu du gouvernement. Englouti par le mégaministère de la transition écologique et de la cohésion des territoires, emmené par Amélie de Montchalin. Si la nouvelle a déçu les acteurs de terrain, elle est surtout perçue comme un « mauvais signal », selon Thierry Falconnet (Parti socialiste, PS), maire  de Chenôvre (Côte-d’Or) et président de l’association d’élus Ville et banlieue : celui d’une « relégation » des questions sociales au second plan, alors même qu’entre les deux tours de l’élection présidentielle Emmanuel Macron s’était engagé à marcher sur ses deux jambes – la droite et la gauche.                           Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?                 Cette absence suscite inquiétude et incompréhension. D’autant que les signaux étaient, pour nombre d’observateurs, au vert. « C’est, au choix, un véritable pied de nez aux Français les plus en difficulté, une bêtise administrative ou du petit calcul politique, fustige Patrick Kanner, président du Groupe socialiste, écologiste et républicain au Sénat et ancien ministre de la ville de François Hollande, entre 2014 et 2017. Certaines paroles et certains gestes nous laissaient pourtant penser que le président avait peut-être pris conscience de l’importance de ces enjeux. » Pour preuve, les déplacements du chef de l’Etat après sa réélection dans un quartier populaire de Cergy (Val-d’Oise) et de la nouvelle première ministre, Elisabeth Borne, après sa nomination, aux Mureaux (Yvelines).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le gouvernement Borne, « une feuille de route floue, un objectif politique limpide »                 Ces visites ont été vécues comme des marqueurs symboliques forts pour les quartiers, « le signe d’une volonté de porter une attention au sujet, raconte Philippe Rio (Parti communiste français, PCF), maire  de Grigny (Essonne), et pourtant, il n’y a pas de ministère de la ville, ni du logement. Alors, forcément, [il] se pose des questions quant à la réalité de l’engagement de l’exécutif et du gouvernement ».          Une nomination forte attendue          Après les « loupés » du premier quinquennat d’Emmanuel Macron en matière de politique de la ville – gel des emplois aidés, baisse des APL, réduction du budget de la ville, mise au placard du plan Borloo, échec du conseil présidentiel des villes… –, certains espéraient un « nouvel élan » et, pour le mettre en œuvre, un « élu de terrain pour ministre de la ville, quelqu’un qui pèse sur le sujet, qui connaisse bien [leurs] problématiques, ce qui n’était pas le cas des trois précédents [Jacques Mézard, Julien Denormandie et Nadia Hai], malgré la bonne volonté de certains », juge M. Rio.          Une nomination « forte et politique » était attendue. C’est finalement Amélie de Montchalin, « pas franchement connue pour sa fibre humaine et sociale », regrette le maire de Grigny, qui chapeautera la politique de la ville. La nouvelle ministre l’a pourtant à peine évoquée lors de la passation des pouvoirs groupée avec les sortants Joël Giraud, ministre de la cohésion des territoires et des relations avec les collectivités territoriales, Nadia Hai, ministre déléguée chargée de la ville, et Cédric O, secrétaire d’Etat chargé de la transition numérique et des communications électroniques, le 20 mai.        Il vous reste 26.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/23/gouvernement-borne-l-absence-de-ministere-de-la-ville-suscite-inquietude-et-incomprehension_6127363_823448.html"},"headline":"Gouvernement Borne\u00a0: l\u2019absence de minist\u00e8re de la ville suscite inqui\u00e9tude et incompr\u00e9hension","dateCreated":"2022-05-23T18:10:59+02:00","datePublished":"2022-05-23T18:10:59+02:00","dateModified":"2022-05-23T18:21:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Banlieues","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Les acteurs du secteur d\u00e9plorent le choix de rattacher la politique de la ville au minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.","author":[{"@type":"Person","name":"Louise Couvelaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/4/0/5039/2519/1342/671/60/0/40b02a7_766720805-000-32am4zw.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-4">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le nouveau ministre de l’éducation nationale s’est rendu, lundi, dans le collège des Yvelines où enseignait Samuel Paty, professeur assassiné en octobre 2020.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Je vois qu'il y a actuellement une dizaine de sièges de députés "vacants ou non pourvus". Pourtant, il me semble qu'on élit un député avec un suppléant au cas où, et que, si besoin, on met en place des législatives partielles, non ? A quelles situations correspondent ces sièges "vacants ou non pourvus", s'il vous plaît ?    Lundi         Bonjour,          Lorsqu’un député renonce à son mandat ou est démis de ses fonctions, des élections législatives partielles ne peuvent pas être organisées à moins de douze mois de l’expiration des pouvoirs de l’Assemblée nationale – le 21 juin pour cette mandature. La situation s’est présentée à dix reprises depuis le 21 juin 2021, pour diverses raisons : dans la 15e circonscription de Paris, par exemple, le Conseil constitutionnel a annulé une précédente élection partielle ; dans la 4e circonscription de Haute-Garonne, Mickaël Nogal a renoncé à son mandat en février pour diriger l’Association nationale des industries alimentaires.          Un suppléant (dont l’intitulé officiel est « remplaçant ») ne peut occuper la place de l’élu que dans cinq situations : si ce dernier est mort, a été nommé au gouvernement ou au Conseil constitutionnel, est devenu Défenseur des droits, s’est vu confier une mission temporaire de plus de six mois par le gouvernement ou est concerné par la loi encadrant le cumul des mandats.                    14:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Pierre Chevènement critique la nomination de Pap Ndiaye à l’éducation nationale        Jean-Pierre Chevènement, 83 ans, ancien ministre de l’éducation nationale et soutien d’Emmanuel Macron à l’élection présidentielle, a critiqué la nomination de l’historien Pap Ndiaye à la tête du ministère de la rue de Grenelle en mettant en garde, lundi, contre « l’enterrement de la politique mise en œuvre par Jean-Michel Blanquer depuis cinq ans ».          « Il n’y a pas plus sûre méthode pour désorienter une grande institution comme l’éducation nationale que de la confier tour à tour à deux ministres dont les philosophies de l’Etat s’opposeraient », a prévenu l’ancien ministre de François Mitterrand dans un communiqué transmis à l’Agence France-Presse. « C’est de cela que l’école a souffert depuis un demi-siècle, avec les résultats que nous voyons », a poursuivi M. Chevènement qui a été ministre de l’éducation nationale de 1984 à 1986.          La nomination vendredi 20 mai de Pap Ndiaye, historien spécialiste des Etats-Unis et des minorités, est apparue comme la principale surprise du nouveau gouvernement, mené par Elisabeth Borne, en raison de positions très différentes du précédent ministre de l’éducation nationale, Jean-Michel Blanquer. Alors que ce dernier s’est régulièrement inquiété du phénomène « woke » ou de l’« islamo-gauchisme », M. Ndiaye a, lui, douté à plusieurs reprises du bien-fondé de ces concepts.          « Le souci du long terme et la préservation des valeurs de la connaissance et de la transmission vont de pair », souligne Jean-Pierre Chevènement, en saluant les réformes menées par Jean-Michel Blanquer, dont il fut un fervent partisan : « Dédoublement des petites classes dans les quartiers difficiles, accents mis sur les apprentissages fondamentaux dès les premiers âges de la scolarité afin de lutter contre les inégalités, promotion et défense de valeurs de laïcité, ouverture de l’école, universalisme, accent mis sur ce que nous avons en commun. »          « Pense-t-on que le différentialisme promu par la gauche américaine (à travers le Conseil représentatif des associations noires, par exemple) puisse contribuer à l’égalité républicaine ? », interroge-t-il encore, en faisant référence au CRAN, fédération d’associations françaises qui milite pour la défense des populations noires de France, dont M. Ndiaye fut membre du Conseil scientifique.                    14:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les portefeuilles du logement et des transports attribués après les élections législatives        La nouvelle porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a annoncé lundi midi que l’équipe constituée par Elisabeth Borne sera complétée après les élections législatives avec l’attribution de portefeuilles consacrés au logement et aux transports, deux thématiques dans le périmètre de la ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Amélie de Montchalin.          « Il y aura très certainement de nouvelles personnalités au sein du gouvernement spécifiquement dédiées par exemple aux transports, au logement, sous la supervision de la ministre Amélie de Montchalin, directement placée sous la première ministre », a déclaré Mme Grégoire à la presse à l’issue du premier conseil des ministres. « Le gouvernement sera complété après les élections législatives » des 12 et 19 juin, avait-elle préalablement précisé.          L’absence de portefeuilles spécifiquement reliés aux dossiers du logement ou des transports lors de l’annonce du nouveau gouvernement vendredi 20 mai avait suscité émotion et étonnement chez les acteurs de ces deux secteurs, inquiets d’une hypothétique disparition de ministère ou secrétariat d’Etat consacrés à ces enjeux.          « La ministre Amélie de Montchalin a dans son portefeuille, dans son périmètre, les enjeux de transport, les enjeux de logement, vous savez qu’il y a de grandes administrations au service de ces enjeux, ils ont aujourd’hui une ministre », a voulu rassurer Mme Grégoire. « Ce gouvernement est déjà opérationnel sur les enjeux de transport et de logement, il nous manque peut-être quelques ministres et (…) le président de la République et la première ministre auront loisir de compléter l’équipe gouvernementale », a-t-elle encore expliqué.                    13:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Avec 21 % d’intentions de vote pour les candidats du Rassemblement national (RN) au premier tour des législatives et, en l’état actuel, la possibilité d’obtenir entre 20 et 45 sièges à l’Assemblée nationale, le parti d’extrême droite confirme largement son ancrage dans l’opinion, quelques semaines après l’accession – pour la deuxième fois – de Marine Le Pen au second tour de la présidentielle et un score historique.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                       13:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Eric Zemmour, ex-candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle, qui brigue désormais un mandat de député, se projette dans l’après-législatives.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : à Saint-Tropez, Eric Zemmour mène campagne pour ne pas disparaître                       12:59   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des responsables de la Nupes souhaitent le départ de Damien Abad        Nous vous en parlions il y a quelques minutes dans ce direct. Sandrine Rousseau et Olivier Faure ont appelé ce matin au départ de Damien Abad du gouvernement. Le ministre des solidarités est accusé de viols par deux femmes.                    Lire aussi :  Damien Abad accusé de viols : Olivier Faure et Sandrine Rousseau réclament sa démission ; la justice « seule à devoir ou pouvoir trancher », répond Olivia Grégoire                       12:53   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « S’il existait d’autres victimes, il faudrait qu’elles puissent se manifester sans réserve devant la justice », explique Olivia Grégoire concernant les accusations visant Damien Abad        La nouvelle porte-parole du gouvernement a été longuement interrogée par les journalistes concernant Damien Abad à l’issue du conseil des ministres auquel le ministre des solidarités a participé. « La ligne du président de la République et les propos de la première ministre ont été très clairs : tolérance zéro pour les délinquants sexuels », a rappelé Mme Grégoire. « Respect, écoute totale pour toutes les victimes présumées. La question des violences faites aux femmes est une question que le gouvernement continuera de hisser en haut de ses priorités. »          « Le gouvernement continuera sans relâche à encourager la libération de la parole des femmes et encouragera les femmes ayant subi des violences à se présenter à la justice. » Dans cette affaire, « l’enjeu est l’établissement de la vérité, a expliqué la porte-parole du gouvernement. Et c’est à la justice de le faire, ça n’est pas à moi ni non plus à vous (…) La seule affaire qui a été présentée à la justice a été présenté à deux reprises par la même personne et sur les mêmes faits. Cette affaire a été classée sans suite en 2012 et 2017. S’il existait d’autres victimes, il faudrait qu’elles puissent se manifester sans réserve devant la justice.          Quelle est la ligne du gouvernement pour mettre fin aux fonctions d’un ministre en exercice accusé de violences sexuelles ? « La ligne du gouvernement est très claire : la justice est la seule à devoir et pouvoir trancher. Au moment où nous parlons, aucune autre procédure est en cours concernant Damien Abad, a répondu Mme Grégoire. Je n’ai pas pour habitude de commenter des hypothèses. A ma connaissance la justice n’a été saisie d’aucune autre procédure. »          « Je vous confirme que la première ministre a demandé d’avoir un échange direct avec Damien Abad. Ils se sont rencontrés en fin de journée hier soir. Elle lui a rappelé son engagement personnel sur cette question. Elle lui a redit que dans cette affaire comme dans toutes les autres elle suivra les décisions de justice qui pourront être rendues. »          Questionnée sur le fait que des membres du gouvernement ou Emmanuel Macron étaient au courant des accusations visant M. Abad, Olivia Grégoire a assuré que ce n’était pas le cas. « A ma connaissance, aucun membre du gouvernement n’avait connaissance de ces faits. Dans la composition d’un gouvernement par le président de la République et première ministre la HATVP et la direction générale des finances publiques sont consultées, ce ne sont pas les partis politiques qui sont consultés en amont de la composition du gouvernement », a-t-elle rappelé.                    12:30   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement va adopter un projet de loi sur le pouvoir d’achat avant les élections législatives        Pour la première fois depuis sa prise de fonctions, Olivia Grégoire, porte-parole du gouvernement, effectue le traditionnel compte rendu du conseil des ministres. « Emmanuel Macron a commencé par rappeler comment le gouvernement était un gouvernement renouvelé. Près de la moitié des ministres le sont pour la première fois (…) Un certain nombre d’entre eux proviennent de la société civile. Ce gouvernement, renouvelé, ressemble aux Français de par les horizons, de par les origines professionnelles et politiques », a-t-elle insisté          Après avoir rappelé « les trois priorités » d’Emmanuel Macron que sont « l’éducation, la santé et l’écologie », Mme Grégoire a répété qu’un projet de loi sur le pouvoir d’achat « devrait être adopté avant les législatives afin qu’il soit présenté à la représentation nationale si tôt qu’elle sera élue. »          « Il s’agira dans ce texte sur le pouvoir d’achat d’aider tous les Français à réduire leurs dépenses contraintes. Je pense aux prix de l’énergie (…) Il s’agira d’agir sur le prix de l’alimentation avec le chèque alimentation. » Olivia Grégoire a aussi fait savoir que le gouvernement allait « augmenter les prestations sociales » à travers les retraites. « En outre, le gouvernement revalorisera le traitement des fonctionnaires. Ce sera fait avec le relèvement du point d’indice de la fonction publique (…) la prime Macron ne sera plus exceptionnelle mais pérenne. »                     12:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’hyperprésidentialisation n’a pas disparu à l’orée de ce nouveau quinquennat. Trente-huit pour cent des sondés se disent ainsi indifférents à la nomination de l’ancienne ministre du travail à la tête du gouvernement, selon l’enquête Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde.                    Lire aussi :  L’indifférence à l’égard d’Elisabeth Borne, un symptôme de l’affaiblissement de la fonction du premier ministre                       12:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christian Jacob est « optimiste » concernant les législatives pour Les Républicains        Le président de LR, Christian Jacob, s’est dit aujourd’hui « optimiste » pour les législatives de juin, qui devraient marquer un « rebond en faveur des Républicains » après la débâcle de la présidentielle.          « Moi qui suis sur le terrain, je sens qu’il peut y avoir un rebond en faveur des Républicains, nos candidats rencontrent un vrai soutien dans les territoires », a-t-il assuré dans une interview au Point.          « Les élections législatives, ce sont 577 territoires de France qui choisissent leurs représentants. » Or, « nos candidats sont implantés, c’est la raison pour laquelle je suis optimiste », a-t-il ajouté, alors que l’avenir du parti s’est assombri après le score calamiteux (4,8 %) de Valérie Pécresse à la présidentielle.          En revanche, « je ne suis pas certain que nos opposants aient intérêt à trop se réclamer d’Emmanuel Macron », a ajouté Christian Jacob.                                                   Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Simon Auffret      Image de couverture :   GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Législatives 2022 : à trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocs         Pap Ndiaye, un choix symbolique à la tête de l’éducation nationale         Marlène Schiappa, Jean-Michel Blanquer, Barbara Pompili… Les figures du gouvernement Castex qui n’ont pas été reconduites         Législatives 2022 : Emmanuel Macron aborde les élections à pas prudents         Eric Dupond-Moretti et Gérald Darmanin maintenus à la justice et à l’intérieur         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?Emmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-23T16:58:14+00:00","coverageEndTime":"2022-05-24T04:58:14+00:00","headline":"En direct\u00a0: Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publi...","description":"Le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale s\u2019est rendu, lundi, dans le coll\u00e8ge des Yvelines o\u00f9 enseignait Samuel Paty, professeur assassin\u00e9 en octobre 2020.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"En direct : Pap Ndiaye rend hommage à Samuel Paty à Conflans-Sainte-Honorine : « C’est la République qui gagne, finalement, malgré tout »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale s\u2019est rendu, lundi, dans le coll\u00e8ge des Yvelines o\u00f9 enseignait Samuel Paty, professeur assassin\u00e9 en octobre 2020.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/4704/3011/1342/859/3/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-05-23T16:58:14+00:00"
,"endDate":"2022-05-24T04:58:14+00:00"
  Le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, s\u2019est rendu, lundi, au coll\u00e8ge de Conflans-Sainte-Honorine (Yvelines) o\u00f9 enseignait Samuel Paty, professeur assassin\u00e9 en octobre\u00a02020. L\u2019historien et universitaire a \u00e9chang\u00e9 durant une heure avec la communaut\u00e9 \u00e9ducative du coll\u00e8ge du Bois-d\u2019Aulne, marqu\u00e9e par la mort du professeur d\u2019histoire-g\u00e9ographie.          Le ministre, qui avait rendu hommage \u00e0 Samuel Paty d\u00e8s vendredi lors de la passation des pouvoirs avec Jean-Michel Blanquer, a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse s\u2019\u00eatre rendu sur place pour d\u00e9livrer \u00ab\u00a0un message tr\u00e8s simple, qui est celui du refus de la barbarie et de la haine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais aussi le message par lequel au fond, la R\u00e9publique, par l\u2019\u00e9cole, elle est plus forte. C\u2019est la R\u00e9publique qui gagne, finalement, malgr\u00e9 tout.\u00a0\u00bb Il a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la r\u00e9silience, les initiatives qui sont prises, par les enseignants, par l\u2019\u00e9quipe \u00e9ducative, par les \u00e9l\u00e8ves\u00a0\u00bb qui montrent bien \u00ab\u00a0\u00e0 quel point la R\u00e9publique plonge profond dans la nation\u00a0\u00bb, soulignant que cela est \u00ab\u00a0tr\u00e8s \u00e9mouvant\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai souhait\u00e9 faire ma premi\u00e8re visite apr\u00e8s le premier conseil des ministres, ce matin, dans ce coll\u00e8ge-l\u00e0, que je ne connaissais pas, mais que je connaissais \u00e0 beaucoup d\u2019\u00e9gards parce que la m\u00e9moire de Samuel Paty est rest\u00e9e dans mon c\u0153ur et dans mon esprit\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Pap Ndiaye a rappel\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0historien de formation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai lu son livre, son m\u00e9moire de recherche (\u2026) qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 depuis sa mort et j\u2019ai particip\u00e9 \u00e0 d\u2019autres hommages y compris \u00e0 Sciences Po, o\u00f9 j\u2019\u00e9tais professeur. Il est bien normal et naturel que je me rende donc ici\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le ministre de l\u2019\u00e9ducation a expliqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0convers\u00e9 tr\u00e8s librement\u00a0\u00bb avec la communaut\u00e9 \u00e9ducative. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais l\u00e0 pour les \u00e9couter, on \u00e9tait l\u00e0 pour parler de leur situation, des difficult\u00e9s \u00e9prouv\u00e9es depuis octobre\u00a02020, plus que des questions scolaires stricto sensu, sur lesquelles nous serons amen\u00e9s \u00e0 nous pencher\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u2019ailleurs promis que je reviendrai au coll\u00e8ge pour parler de ces questions-l\u00e0. Des questions plus professionnelles. Donc c\u2019est un au revoir et un \u00e0 bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publique qui gagne...","dateModified":"2022-05-23T16:53:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T16:29:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais viol\u00e9 une seule femme de ma vie\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, lundi, le ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es, Damien Abad, en r\u00e9action aux accusations de viol le visant. Lors d\u2019une courte d\u00e9claration \u00e0 la presse depuis le d\u00e9partement de l\u2019Ain, o\u00f9 l\u2019ancien membre des R\u00e9publicains est candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dans la 5e\u00a0circonscription, il a fermement rejet\u00e9 toute possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre coupable des faits qui lui sont reproch\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours \u00e9vit\u00e9 de mettre mon handicap en avant. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 contraint, malheureusement, de le faire aujourd\u2019hui pour me d\u00e9fendre et m\u00eame de d\u00e9voiler mon intimit\u00e9 en d\u00e9tail, en expliquant que les faits qui m\u2019\u00e9taient imput\u00e9s \u00e9taient mat\u00e9riellement impossibles.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, je me consacre \u00e0 ma mission de ministre, un ministre qui souhaite \u00eatre sur le terrain au plus pr\u00e8s de la vie quotidienne des Fran\u00e7ais, garder les pieds sur terre\u00a0\u00bb, a poursuivi Damien Abad. \u00ab\u00a0Je suis aussi pleinement engag\u00e9 dans ma campagne des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a-t-il conclu. \u00ab\u00a0M.\u00a0le\u00a0Ministre, est-ce que vous allez d\u00e9missionner\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a alors lanc\u00e9 une journaliste. \u00ab\u00a0Un homme innocent doit-il d\u00e9missionner\u00a0? Je ne crois pas\u00a0\u00bb, a dit Damien Abad, avant de s\u2019en aller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad\u00a0: \u00ab\u00a0Un homme innocent doit-il d\u00e9missionner\u00a0? Je ne crois pas\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-23T16:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T16:12:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La planification \u00e9cologique concernera tous les ministres qui auront chacun une feuille de route pour tenir nos objectifs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, \u00e0 l\u2019occasion de son premier d\u00e9placement sur ce th\u00e8me. Accompagn\u00e9e d\u2019Am\u00e9lie de Montchalin et d\u2019Agn\u00e8s Pannier-Runacher, respectivement ministre de la transition \u00e9cologique, de la coh\u00e9sion des territoires et ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Elisabeth Borne a insist\u00e9 sur le fait que la planification \u00e9cologique, avec les deux enjeux du climat et de la biodiversit\u00e9, \u00ab\u00a0est une politique qui doit irriguer toutes les autres politiques\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019une d\u00e9claration \u00e0 la presse apr\u00e8s une rencontre avec des associations engag\u00e9es dans la protection de la biodiversit\u00e9 au Mus\u00e9um national d\u2019histoire naturelle, \u00e0 Paris, les trois ministres ont explicit\u00e9 la strat\u00e9gie que le gouvernement souhaite adopter dans cette \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb d\u2019organisation de l\u2019ex\u00e9cutif sur l\u2019\u00e9cologie. \u00ab\u00a0Certains Fran\u00e7ais pensent que nous n\u2019allons pas assez vite sur la transition. D\u2019autres sont inquiets de ne pas \u00eatre assez accompagn\u00e9s\u00a0\u00bb, a mis en avant Am\u00e9lie de Montchalin en relevant l\u2019ambition de \u00ab\u00a0concertation\u00a0\u00bb de l\u2019action de l\u2019Etat dans la mise en place de projets d\u2019infrastructures, le changement des pratiques en termes de consommation \u00e9nerg\u00e9tique ou le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. Une nouvelle strat\u00e9gie nationale pour la biodiversit\u00e9 ainsi qu\u2019une loi de simplification des proc\u00e9dures sont en cours d\u2019\u00e9laboration.          Une ligne de cr\u00eate entre une incontournable \u00e9volution radicale et un besoin d\u2019accompagnement assum\u00e9e par Emmanuel Macron\u00a0: lors d\u2019un entretien accord\u00e9 au m\u00e9dia Brut, pendant la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le candidat avait refus\u00e9 de \u00ab\u00a0stigmatiser\u00a0\u00bb les \u00e9leveurs, dont les exploitations ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es par L214, tout en se disant conscient de la n\u00e9cessit\u00e9 de changer certaines pratiques pour am\u00e9liorer la condition animale. \u00ab\u00a0Vous avez des \u00e9leveurs qui ont des petits mod\u00e8les et qui, parfois, ne peuvent pas investir et des associations qui veulent le bien-\u00eatre animal \u2013 que je respecte \u2013, qui d\u00e9boulent et les stigmatisent. On n\u2019avancera pas si on fait du face-\u00e0-face\u00a0!\u00a0\u00bb, avait-il jug\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne\u00a0: la planification \u00e9cologique \u00ab\u00a0est une politique qui doit irriguer toutes les autres po...","dateModified":"2022-05-23T16:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T15:46:09+00:00","articleBody":"     La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) b\u00e9n\u00e9ficie de fortes intentions de vote, mais ses candidats peinent \u00e0 convaincre une partie de la gauche mod\u00e9r\u00e9e, analyse pour Le Monde le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean Jaur\u00e8s, Gilles Finchelstein.                    Lire aussi :  L\u2019union de la gauche, une dynamique et des zones de flou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A gauche, une dynamique politique, \u00e9lectorale et psychologique","dateModified":"2022-05-23T15:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T15:33:19+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a pas qu\u2019en Bretagne ou en Occitanie que la cr\u00e9ation de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), sous l\u2019\u00e9gide de La France insoumise (LFI), passe mal au sein du Parti socialiste (PS). L\u2019absence de candidat socialiste dans les neuf circonscriptions du Bas-Rhin fait grincer les dents des militants et \u00e9lus sociaux-d\u00e9mocrates alsaciens. \u00ab\u00a0Sur le fond aussi, les d\u00e9saccords sont profonds avec le programme de la plate-forme, qu\u2019il s\u2019agisse de la question europ\u00e9enne, qui est un marqueur important ici, et m\u00eame des questions r\u00e9galiennes et polici\u00e8res\u00a0\u00bb, affirme ainsi C\u00e9line Geissmann, secr\u00e9taire nationale adjointe du PS, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, en dehors de quelques-uns, on ne va pas faire campagne pour LFI ou Europe Ecologie-Les Verts\u00a0\u00bb, ajoute la conseill\u00e8re municipale et m\u00e9tropolitaine \u00e0 Strasbourg.          Une position act\u00e9e, la semaine derni\u00e8re, par le conseil f\u00e9d\u00e9ral du Parti socialiste du Bas-Rhin. \u00ab\u00a0Par\u00a0sens des responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, ce dernier ne pr\u00e9sente pas de candidats\u00a0; les militants sont, cependant, libres de s\u2019engager et de soutenir les candidats de gauche qu\u2019ils souhaitent. En particulier, la candidature \u00ab\u00a0sans \u00e9tiquette\u00a0\u00bb d\u2019Eric Elkouby, qui se pr\u00e9sente dans la 1re\u00a0circonscription du Bas-Rhin face \u00e0 la num\u00e9ro\u00a0deux de EELV, Sandra Regol.          L\u2019ancien attach\u00e9 parlementaire d\u2019Armand Jung, lui-m\u00eame d\u00e9put\u00e9 de 2016 \u00e0 2017, a pris ses distances avec les instances du PS, dont il est, cependant, toujours membre. \u00ab\u00a0Cette circonscription, je la connais sur le bout des doigts et je veux porter sa voix \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, loin des consid\u00e9rations politiques de partis qui s\u2019associent, mais sans doute pas pour longtemps. Parce qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019accord politique derri\u00e8re cette alliance\u00a0\u00bb, note-t-il.          D\u2019autres candidats de \u00ab\u00a0gauche\u00a0\u00bb pourraient, eux aussi, tenter l\u2019\u00e9lectorat social-d\u00e9mocrate, comme le pr\u00e9sident des radicaux de gauche du Bas-Rhin, Thibaut Vinci, dans la 3e\u00a0circonscription, ou la candidate Place publique de la 4e\u00a0circonscription, Marina Lafay. La libert\u00e9 laiss\u00e9e aux militants permet surtout au Parti socialiste bas-rhinois d\u2019\u00e9viter toute h\u00e9morragie dans ses rangs.          \u00ab\u00a0Quitter le PS, j\u2019avoue m\u2019\u00eatre pos\u00e9 la question. Mais pour aller o\u00f9, quand on n\u2019est pas macroniste\u00a0?\u00a0\u00bb, se demande ainsi Pernelle Richardot, conseill\u00e8re municipale et m\u00e9tropolitaine de Strasbourg et ancienne premi\u00e8re secr\u00e9taire de la f\u00e9d\u00e9ration PS du Bas-Rhin. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de raison de quitter le parti, en tout cas pas jusqu\u2019au prochain congr\u00e8s national. On a besoin de voix pour d\u00e9fendre les questions europ\u00e9ennes au sein du PS\u00a0\u00bb, compl\u00e8te C\u00e9line Geissmann.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" A Strasbourg, les militants socialistes derri\u00e8re la candidature \u00ab\u00a0sans \u00e9tiquette\u00a0\u00bb du dissident Eri...","dateModified":"2022-05-23T15:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T15:01:17+00:00","articleBody":"     Le chanteur-compositeur de 63 ans Francis Lalanne a d\u00e9pos\u00e9, vendredi 20 mai, sa candidature pour la 3e circonscription de la Charente, selon une information du journal Charente Libre, confirm\u00e9e par la pr\u00e9fecture \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. M. Lalanne se pr\u00e9sente sous l\u2019\u00e9tiquette du mouvement \u00ab\u00a0France Libre\u00a0\u00bb et a notamment d\u00e9clar\u00e9 au titre r\u00e9gional\u00a0: \u00ab\u00a0Je me pr\u00e9sente comme simple citoyen pour parvenir aux responsabilit\u00e9s sans la tutelle d\u2019un parti.\u00a0\u00bb          Connu pour son engagement tout au long du mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, Francis Lalanne a \u00e9galement fait parler de lui par ses prises de position contre le passe sanitaire et son activit\u00e9 dans les sph\u00e8res antivax. Il se pr\u00e9sente dans cette circonscription face au d\u00e9put\u00e9 sortant J\u00e9r\u00f4me Lambert (Parti socialiste), investi au d\u00e9part par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), avant de se voir retirer le soutien du mouvement de gauche pour sa position contre le mariage pour tous, en 2013, et contre la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour toutes, en 2021. Le d\u00e9put\u00e9 sortant a toutefois annonc\u00e9 poursuivre sa campagne seul.          Francis Lalanne, qui s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 contre Manuel Valls dans le d\u00e9partement de l\u2019Essonne lors des l\u00e9gislatives de 2017, affrontera \u00e9galement Sylvie Mocoeur (investie par Ensemble\u00a0!), Marie-Pierre No\u00ebl (Nupes), Pierre-Henri Guignard (Les R\u00e9publicains), Caroline Colombier (Rassemblement national), Aurore de Clisson (Reconqu\u00eate\u00a0!), Alexandre Raguet (Nouveau Parti anticapitaliste), Eric Tomsin (Parti animaliste), Nathalie Alloncle (Debout la France), Patrick Curgali (Lutte ouvri\u00e8re), Laurent Fouillet et Sandrine Baruch (sans \u00e9tiquette).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Francis Lalanne candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en Charente","dateModified":"2022-05-23T15:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T14:51:20+00:00","articleBody":"     Le suspense de la candidature du d\u00e9put\u00e9 du M\u00e9doc a touch\u00e9 \u00e0 sa fin, vendredi 20\u00a0mai\u00a0: Beno\u00eet Simian, d\u00e9put\u00e9 sortant de la 5e circonscription de Gironde, a annonc\u00e9 sur Twitter \u00eatre candidat, sans \u00e9tiquette, \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.\u00a0L\u2019ancien membre de La R\u00e9publique en marche (LRM) fera campagne contre la candidate investie par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, Karine Nouette-Gaulain. Beno\u00eet Simian avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en\u00a02017 sous l\u2019\u00e9tiquette de LRM avant de quitter le parti et de rejoindre, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le groupe Libert\u00e9s et territoires.          Le 24\u00a0mars dernier, Beno\u00eet Simian a comparu devant la justice \u00e0 Bordeaux pour harc\u00e8lement de son ex-compagne. Le parquet a requis une peine de dix-huit mois d\u2019emprisonnement, assortie d\u2019un sursis probatoire de trois ans et d\u2019une peine d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 de trois ans.\u00a0Le verdict sera rendu le 23\u00a0juin prochain, quatre jours apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Beno\u00eet Simian de nouveau candidat en Gironde, sans investiture et malgr\u00e9 des poursuites pour harc\u00e8lemen...","dateModified":"2022-05-23T15:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T14:40:20+00:00","articleBody":"           La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, accompagn\u00e9e du pr\u00e9sident du Mus\u00e9um national d'histoire naturelle, Bruno David, ainsi que d\u2019Am\u00e9lie de Montchalin et d\u2019Agn\u00e8s Pannier-Runacher. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Elisabeth Borne, Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher rencontrent des associations engag\u00e9es pour la protection de la biodiversit\u00e9, \u00e0 Paris, lundi 23 mai 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/e33aabe_1653316326231-image1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier d\u00e9placement consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cologie pour Elisabeth Borne","dateModified":"2022-05-23T14:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T14:26:51+00:00","articleBody":"     Le trio charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie au gouvernement, constitu\u00e9 de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, de la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, Am\u00e9lie de Montchalin, et d\u2019Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, est en visite au Mus\u00e9um national d\u2019histoire naturelle de Paris, lundi apr\u00e8s-midi, pour \u00e9changer \u00ab\u00a0avec des associations fran\u00e7aises engag\u00e9es pour la protection de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb, selon le service de communication de Matignon.          Un premier d\u00e9placement commun pour aborder, toujours selon les \u00e9quipes de la premi\u00e8re ministre, l\u2019\u00e9laboration en cours de la nouvelle strat\u00e9gie nationale pour la biodiversit\u00e9 \u00ab\u00a0dans la perspective de la 15e\u00a0conf\u00e9rence des parties \u00e0 la convention des Nations unies sur la diversit\u00e9 biologique\u00a0\u00bb, pr\u00e9vue en Chine cet \u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne, Am\u00e9lie de Montchalin et Agn\u00e8s Pannier-Runacher en d\u00e9placement au Mus\u00e9um national d\u2019hi...","dateModified":"2022-05-23T14:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T14:23:06+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" du 4 juin 2007. LE MONDE           Il y a quinze ans, les militants socialistes du Nord ne savaient plus \u00e0 quel saint se vouer dans ce d\u00e9partement ancr\u00e9 \u00e0 gauche et craignaient pour l\u2019image de leur parti apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de S\u00e9gol\u00e8ne Royal, face \u00e0 Nicolas Sarkozy. \u00ab\u00a0Ils ont en m\u00e9moire l\u2019\u201cengouement\u201d suscit\u00e9 par la campagne de S\u00e9gol\u00e8ne Royal\u2026 et le go\u00fbt amer de la d\u00e9faite, au soir du 6\u00a0mai. Ils ressentent le besoin d\u2019une \u201crefondation\u201d ou \u2013 \u00e0 tout le moins \u2013 d\u2019une \u201cclarification\u201d id\u00e9ologique, mais redoutent l\u2019image que donnera leur parti lorsqu\u2019il se livrera \u00e0 cet exercice\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans l\u2019\u00e9dition du Monde dat\u00e9 du lundi\u00a04\u00a0juin\u00a02007.          \u00ab\u00a0Pour le masquer, des facteurs exog\u00e8nes sont mis en avant. Chacun d\u00e9nonce d\u2019embl\u00e9e la responsabilit\u00e9 des m\u00e9dias, accus\u00e9s d\u2019avoir fait la part belle au candidat victorieux\u00a0; tout en reconnaissant volontiers l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9lectorale du candidat de l\u2019UMP\u00a0\u00bb, \u00e9crit alors notre journaliste Jean-Baptiste de Montvalon. \u00ab\u00a0On a du mal \u00e0 sortir du positif de nos erreurs\u00a0\u00bb, expliquait Jocelyne Paccou, 59\u00a0ans. La proximit\u00e9 des \u00e9lections l\u00e9gislatives offrait un sursis, en remobilisant les troupes et en reportant \u00e0 plus tard l\u2019in\u00e9luctable examen de conscience.          Les batailles d\u2019ego auxquelles se livrent les responsables nationaux du parti exasp\u00e9raient. Le choix des personnes devait venir plus tard. Au demeurant, les objectifs fix\u00e9s t\u00e9moignaient de l\u2019ampleur du malaise. \u00ab\u00a0Il faut red\u00e9finir qui on est et ce que l\u2019on veut\u00a0\u00bb, soutenait Vivian Ringot, 29\u00a0ans. \u00ab\u00a0Le PS doit red\u00e9finir son \u00e9lectorat\u00a0\u00bb, rench\u00e9rissait Zo\u00e9 Carr\u00e9. Cette enseignante de 60\u00a0ans redoutait que son parti soit \u00e0 contre-courant de l\u2019\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. \u00ab\u00a0On va vers un monde de plus en plus individualiste, alors que les valeurs socialistes sont bas\u00e9es sur la solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, constatait-elle, s\u2019interrogeant sur les moyens de \u00ab\u00a0conjuguer tout cela\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les id\u00e9es d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de solidarit\u00e9 sont per\u00e7ues n\u00e9gativement\u00a0\u00bb, jugeait aussi C\u00e9dric Pruvost, 25\u00a0ans, charg\u00e9 de mission \u00e0 la mairie de Lille. \u00ab\u00a0Le fonds de commerce traditionnel du PS a tendance \u00e0 se d\u00e9liter\u00a0\u00bb, notait, quant \u00e0 lui, Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand.          L\u2019\u00e9tat \u00e9lectoral de la gauche pesait par avance sur le futur examen de conscience du PS. \u00ab\u00a0Quand je vois les scores des partenaires de feu la gauche plurielle, j\u2019ai un peu peur\u00a0\u00bb, tan\u00e7ait Gaetan Stirbois, 32\u00a0ans. \u00ab\u00a0Restait l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019alliances au centre, que les militants ne rejetaient pas, \u00e0 condition que leur parti les n\u00e9gocie en position de force, sur des bases id\u00e9ologiques claires et fix\u00e9es par avance\u00a0\u00bb, \u00e9crivait encore notre journaliste.          Pour autant, la social-d\u00e9mocratie, qu\u2019aucun de ces militants ne citait spontan\u00e9ment, suscitait encore des r\u00e9ticences inavou\u00e9es. Interrog\u00e9s \u00e0 ce sujet, ils faisaient mine de relativiser la port\u00e9e de l\u2019expression. \u00ab\u00a0Un argument marketing en interne\u00a0\u00bb, notait Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand. \u00ab\u00a0N\u2019est-on pas sociaux-d\u00e9mocrates depuis le tournant de la rigueur, au d\u00e9but des ann\u00e9es\u00a01980\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interrogeait St\u00e9phane Thiery.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/2a56422_1653312967540-2007-06-04-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 en\u00a02007, les militants PS du Nord \u00e9taient plong\u00e9s dans le d\u00e9sarroi et aspiraient \u00e0 une...","dateModified":"2022-05-23T14:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T13:56:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live !\r\nJe vois qu'il y a actuellement une dizaine de si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s \"vacants ou non pourvus\". Pourtant, il me semble qu'on \u00e9lit un d\u00e9put\u00e9 avec un suppl\u00e9ant au cas o\u00f9, et que, si besoin, on met en place des l\u00e9gislatives partielles, non ? A quelles situations correspondent ces si\u00e8ges \"vacants ou non pourvus\", s'il vous pla\u00eet ?    Lundi         Bonjour,          Lorsqu\u2019un d\u00e9put\u00e9 renonce \u00e0 son mandat ou est d\u00e9mis de ses fonctions, des \u00e9lections l\u00e9gislatives partielles ne peuvent pas \u00eatre organis\u00e9es \u00e0 moins de douze mois de l\u2019expiration des pouvoirs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 le 21\u00a0juin pour cette mandature. La situation s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 dix reprises depuis le 21\u00a0juin\u00a02021, pour diverses raisons\u00a0: dans la 15e circonscription de Paris, par exemple, le Conseil constitutionnel a annul\u00e9 une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection partielle\u00a0; dans la 4e circonscription de Haute-Garonne, Micka\u00ebl Nogal a renonc\u00e9 \u00e0 son mandat en f\u00e9vrier pour diriger l\u2019Association nationale des industries alimentaires.          Un suppl\u00e9ant (dont l\u2019intitul\u00e9 officiel est \u00ab\u00a0rempla\u00e7ant\u00a0\u00bb) ne peut occuper la place de l\u2019\u00e9lu que dans cinq situations\u00a0: si ce dernier est mort, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au gouvernement ou au Conseil constitutionnel, est devenu D\u00e9fenseur des droits, s\u2019est vu confier une mission temporaire de plus de six mois par le gouvernement ou est concern\u00e9 par la loi encadrant le cumul des mandats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publi...","dateModified":"2022-05-23T14:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T12:35:35+00:00","articleBody":"     Jean-Pierre Chev\u00e8nement, 83\u00a0ans, ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et soutien d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a critiqu\u00e9 la nomination de l\u2019historien Pap Ndiaye \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de la rue de Grenelle en mettant en garde, lundi, contre \u00ab\u00a0l\u2019enterrement de la politique mise en \u0153uvre par Jean-Michel Blanquer depuis cinq ans\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas plus s\u00fbre m\u00e9thode pour d\u00e9sorienter une grande institution comme l\u2019\u00e9ducation nationale que de la confier tour \u00e0 tour \u00e0 deux ministres dont les philosophies de l\u2019Etat s\u2019opposeraient\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019ancien ministre de Fran\u00e7ois Mitterrand dans un communiqu\u00e9 transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0C\u2019est de cela que l\u2019\u00e9cole a souffert depuis un demi-si\u00e8cle, avec les r\u00e9sultats que nous voyons\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Chev\u00e8nement qui a \u00e9t\u00e9 ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale de 1984 \u00e0 1986.          La nomination vendredi 20 mai de Pap Ndiaye, historien sp\u00e9cialiste des Etats-Unis et des minorit\u00e9s, est apparue comme la principale surprise du nouveau gouvernement, men\u00e9 par Elisabeth Borne, en raison de positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes du pr\u00e9c\u00e9dent ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer. Alors que ce dernier s\u2019est r\u00e9guli\u00e8rement inqui\u00e9t\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab\u00a0woke\u00a0\u00bb ou de l\u2019\u00ab\u00a0islamo-gauchisme\u00a0\u00bb, M.\u00a0Ndiaye a, lui, dout\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises du bien-fond\u00e9 de ces concepts.          \u00ab\u00a0Le souci du long terme et la pr\u00e9servation des valeurs de la connaissance et de la transmission vont de pair\u00a0\u00bb, souligne Jean-Pierre Chev\u00e8nement, en saluant les r\u00e9formes men\u00e9es par Jean-Michel Blanquer, dont il fut un fervent partisan\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9doublement des petites classes dans les quartiers difficiles, accents mis sur les apprentissages fondamentaux d\u00e8s les premiers \u00e2ges de la scolarit\u00e9 afin de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s, promotion et d\u00e9fense de valeurs de la\u00efcit\u00e9, ouverture de l\u2019\u00e9cole, universalisme, accent mis sur ce que nous avons en commun.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Pense-t-on que le diff\u00e9rentialisme promu par la gauche am\u00e9ricaine (\u00e0 travers le Conseil repr\u00e9sentatif des associations noires, par exemple) puisse contribuer \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 r\u00e9publicaine\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge-t-il encore, en faisant r\u00e9f\u00e9rence au CRAN, f\u00e9d\u00e9ration d\u2019associations fran\u00e7aises qui milite pour la d\u00e9fense des populations noires de France, dont M. Ndiaye fut membre du Conseil scientifique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Pierre Chev\u00e8nement critique la nomination de Pap Ndiaye \u00e0 l\u2019\u00e9ducation nationale","dateModified":"2022-05-23T12:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T12:28:31+00:00","articleBody":"     La nouvelle porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a annonc\u00e9 lundi midi que l\u2019\u00e9quipe constitu\u00e9e par Elisabeth Borne sera compl\u00e9t\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives avec l\u2019attribution de portefeuilles consacr\u00e9s au logement et aux transports, deux th\u00e9matiques dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, Am\u00e9lie de Montchalin.          \u00ab\u00a0Il y aura tr\u00e8s certainement de nouvelles personnalit\u00e9s au sein du gouvernement sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9es par exemple aux transports, au logement, sous la supervision de la ministre Am\u00e9lie de Montchalin, directement plac\u00e9e sous la premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Gr\u00e9goire \u00e0 la presse \u00e0 l\u2019issue du premier conseil des ministres. \u00ab\u00a0Le gouvernement sera compl\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb des 12 et 19\u00a0juin, avait-elle pr\u00e9alablement pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019absence de portefeuilles sp\u00e9cifiquement reli\u00e9s aux dossiers du logement ou des transports lors de l\u2019annonce du nouveau gouvernement vendredi 20 mai avait suscit\u00e9 \u00e9motion et \u00e9tonnement chez les acteurs de ces deux secteurs, inquiets d\u2019une hypoth\u00e9tique disparition de minist\u00e8re ou secr\u00e9tariat d\u2019Etat consacr\u00e9s \u00e0 ces enjeux.          \u00ab\u00a0La ministre Am\u00e9lie de Montchalin a dans son portefeuille, dans son p\u00e9rim\u00e8tre, les enjeux de transport, les enjeux de logement, vous savez qu\u2019il y a de grandes administrations au service de ces enjeux, ils ont aujourd\u2019hui une ministre\u00a0\u00bb, a voulu rassurer Mme Gr\u00e9goire. \u00ab\u00a0Ce gouvernement est d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnel sur les enjeux de transport et de logement, il nous manque peut-\u00eatre quelques ministres et (\u2026) le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la premi\u00e8re ministre auront loisir de compl\u00e9ter l\u2019\u00e9quipe gouvernementale\u00a0\u00bb, a-t-elle encore expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les portefeuilles du logement et des transports attribu\u00e9s apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-23T13:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T11:45:26+00:00","articleBody":"     Avec 21\u00a0% d\u2019intentions de vote pour les candidats du Rassemblement national (RN) au premier tour des l\u00e9gislatives et, en l\u2019\u00e9tat actuel, la possibilit\u00e9 d\u2019obtenir entre 20 et 45 si\u00e8ges \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le parti d\u2019extr\u00eame droite confirme largement son ancrage dans l\u2019opinion, quelques semaines apr\u00e8s l\u2019accession \u2013\u00a0pour la deuxi\u00e8me fois\u00a0\u2013 de Marine Le Pen au second tour de la pr\u00e9sidentielle et un score historique.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Rassemblement national, un colosse aux pieds d\u2019argile\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publi...","dateModified":"2022-05-23T12:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T11:30:33+00:00","articleBody":"     Eric Zemmour, ex-candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui brigue d\u00e9sormais un mandat de d\u00e9put\u00e9, se projette dans l\u2019apr\u00e8s-l\u00e9gislatives.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: \u00e0 Saint-Tropez, Eric Zemmour m\u00e8ne campagne pour ne pas dispara\u00eetre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publi...","dateModified":"2022-05-23T11:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T10:59:58+00:00","articleBody":"     Nous vous en parlions il y a quelques minutes dans ce direct. Sandrine Rousseau et Olivier Faure ont appel\u00e9 ce matin au d\u00e9part de Damien Abad du gouvernement. Le ministre des solidarit\u00e9s est accus\u00e9 de viols par deux femmes.                    Lire aussi :  Damien Abad accus\u00e9 de viols\u00a0: Olivier Faure et Sandrine Rousseau r\u00e9clament sa d\u00e9mission\u00a0; la justice \u00ab\u00a0seule \u00e0 devoir ou pouvoir trancher\u00a0\u00bb, r\u00e9pond Olivia Gr\u00e9goire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des responsables de la Nupes souhaitent le d\u00e9part de Damien Abad","dateModified":"2022-05-23T11:19:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T10:53:19+00:00","articleBody":"     La nouvelle porte-parole du gouvernement a \u00e9t\u00e9 longuement interrog\u00e9e par les journalistes concernant Damien Abad \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres auquel le ministre des solidarit\u00e9s a particip\u00e9. \u00ab\u00a0La ligne du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et les propos de la premi\u00e8re ministre ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs\u00a0: tol\u00e9rance z\u00e9ro pour les d\u00e9linquants sexuels\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme Gr\u00e9goire. \u00ab\u00a0Respect, \u00e9coute totale pour toutes les victimes pr\u00e9sum\u00e9es. La\u00a0question des violences faites aux femmes est une question que le gouvernement continuera de hisser en haut de ses priorit\u00e9s.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le gouvernement continuera sans rel\u00e2che \u00e0 encourager la lib\u00e9ration de la parole des femmes et encouragera les femmes ayant subi des violences \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la justice.\u00a0\u00bb Dans cette affaire, \u00ab\u00a0l\u2019enjeu est l\u2019\u00e9tablissement de la v\u00e9rit\u00e9, a expliqu\u00e9 la porte-parole du gouvernement. Et c\u2019est \u00e0 la justice de le faire, \u00e7a n\u2019est pas \u00e0 moi ni non plus \u00e0 vous (\u2026) La seule affaire qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la justice a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 deux reprises par la m\u00eame personne et sur les m\u00eames faits. Cette affaire a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e sans suite en\u00a02012 et 2017. S\u2019il existait d\u2019autres victimes, il faudrait qu\u2019elles puissent se manifester sans r\u00e9serve devant la justice.          Quelle est la ligne du gouvernement pour mettre fin aux fonctions d\u2019un ministre en exercice accus\u00e9 de violences sexuelles\u00a0? \u00ab\u00a0La ligne du gouvernement est tr\u00e8s claire\u00a0: la justice est la seule \u00e0 devoir et pouvoir trancher. Au moment o\u00f9 nous parlons, aucune autre proc\u00e9dure est en cours concernant Damien Abad, a r\u00e9pondu Mme Gr\u00e9goire. Je n\u2019ai pas pour habitude de commenter des hypoth\u00e8ses. A ma connaissance la justice n\u2019a \u00e9t\u00e9 saisie d\u2019aucune autre proc\u00e9dure.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je vous confirme que la premi\u00e8re ministre a demand\u00e9 d\u2019avoir un \u00e9change direct avec Damien Abad. Ils se sont rencontr\u00e9s en fin de journ\u00e9e hier soir. Elle lui a rappel\u00e9 son engagement personnel sur cette question. Elle lui a redit que dans cette affaire comme dans toutes les autres elle suivra les d\u00e9cisions de justice qui pourront \u00eatre rendues.\u00a0\u00bb          Questionn\u00e9e sur le fait que des membres du gouvernement ou Emmanuel Macron \u00e9taient au courant des accusations visant M. Abad, Olivia Gr\u00e9goire a assur\u00e9 que ce n\u2019\u00e9tait pas le cas. \u00ab\u00a0A ma connaissance, aucun membre du gouvernement n\u2019avait connaissance de ces faits. Dans la composition d\u2019un gouvernement par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et premi\u00e8re ministre la HATVP et la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques sont consult\u00e9es, ce ne sont pas les partis politiques qui sont consult\u00e9s en amont de la composition du gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0S\u2019il existait d\u2019autres victimes, il faudrait qu\u2019elles puissent se manifester sans r\u00e9serve devan...","dateModified":"2022-05-23T12:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T10:30:21+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis sa prise de fonctions, Olivia Gr\u00e9goire, porte-parole du gouvernement, effectue le traditionnel compte rendu du conseil des ministres. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a commenc\u00e9 par rappeler comment le gouvernement \u00e9tait un gouvernement renouvel\u00e9. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des ministres le sont pour la premi\u00e8re fois (\u2026) Un certain nombre d\u2019entre eux proviennent de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Ce gouvernement, renouvel\u00e9, ressemble aux Fran\u00e7ais de par les horizons, de par les origines professionnelles et politiques\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9          Apr\u00e8s avoir rappel\u00e9 \u00ab\u00a0les trois priorit\u00e9s\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron que sont \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb, Mme\u00a0Gr\u00e9goire a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019un projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0devrait \u00eatre adopt\u00e9 avant les l\u00e9gislatives afin qu\u2019il soit pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale si t\u00f4t qu\u2019elle sera \u00e9lue.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il s\u2019agira dans ce texte sur le pouvoir d\u2019achat d\u2019aider tous les Fran\u00e7ais \u00e0 r\u00e9duire leurs d\u00e9penses contraintes. Je pense aux prix de l\u2019\u00e9nergie (\u2026) Il s\u2019agira d\u2019agir sur le prix de l\u2019alimentation avec le ch\u00e8que alimentation.\u00a0\u00bb Olivia Gr\u00e9goire a aussi fait savoir que le gouvernement allait \u00ab\u00a0augmenter les prestations sociales\u00a0\u00bb \u00e0 travers les retraites. \u00ab\u00a0En outre, le gouvernement revalorisera le traitement des fonctionnaires. Ce sera fait avec le rel\u00e8vement du point d\u2019indice de la fonction publique (\u2026) la prime Macron ne sera plus exceptionnelle mais p\u00e9renne.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement va adopter un projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-23T10:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T10:11:04+00:00","articleBody":"     L\u2019hyperpr\u00e9sidentialisation n\u2019a pas disparu \u00e0 l\u2019or\u00e9e de ce nouveau quinquennat. Trente-huit pour cent des sond\u00e9s se disent ainsi indiff\u00e9rents \u00e0 la nomination de l\u2019ancienne ministre du travail \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, selon l\u2019enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde.                    Lire aussi :  L\u2019indiff\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019Elisabeth Borne, un sympt\u00f4me de l\u2019affaiblissement de la fonction du premier ministre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publi...","dateModified":"2022-05-23T10:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#465002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T10:02:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de LR, Christian Jacob, s\u2019est dit aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0optimiste\u00a0\u00bb pour les l\u00e9gislatives de juin, qui devraient marquer un \u00ab\u00a0rebond en faveur des R\u00e9publicains\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de la pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Moi qui suis sur le terrain, je sens qu\u2019il peut y avoir un rebond en faveur des R\u00e9publicains, nos candidats rencontrent un vrai soutien dans les territoires\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 dans une interview au Point.          \u00ab\u00a0Les \u00e9lections l\u00e9gislatives, ce sont 577\u00a0territoires de France qui choisissent leurs repr\u00e9sentants.\u00a0\u00bb Or, \u00ab\u00a0nos candidats sont implant\u00e9s, c\u2019est la raison pour laquelle je suis optimiste\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, alors que l\u2019avenir du parti s\u2019est assombri apr\u00e8s le score calamiteux (4,8\u00a0%) de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          En revanche, \u00ab\u00a0je ne suis pas certain que nos opposants aient int\u00e9r\u00eat \u00e0 trop se r\u00e9clamer d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Christian Jacob.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob est \u00ab\u00a0optimiste\u00a0\u00bb concernant les l\u00e9gislatives pour Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-05-23T10:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T09:29:18+00:00","articleBody":"     L\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles avait pr\u00e9venu les partis et la justice des accusations de viols \u00e0 l\u2019encontre du nouveau ministre des solidarit\u00e9s, qui les conteste.                    Lire aussi :  Affaire Damien Abad\u00a0: les alertes de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publi...","dateModified":"2022-05-23T09:33:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T09:27:52+00:00","articleBody":"                     Le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Ain et ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, lors de son arriv\u00e9e au premier conseil des ministres du second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, le 23\u00a0mai 2022. CYRIL BITTON pour \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb CYRIL BITTON \/ \u00a9\ufe0fCYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/637e187_1653298023765-cbir6267.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Damien Abad, lors de son arriv\u00e9e au conseil des ministres","dateModified":"2022-05-23T09:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T09:21:17+00:00","articleBody":"           Elisabeth Borne monte les marches du perron de l\u2019Elys\u00e9e, avant le premier conseil des ministres de son gouvernement, le 23\u00a0mai 2022. CYRIL BITTON \/ \u00a9\ufe0fCYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE                           La ministre de la culture, Rima Abdul Malak, avant le premier conseil des ministres, le 23\u00a0mai 2022. CYRIL BITTON \/ \u00a9\ufe0fCYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE                 Pap Ndiaye, le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, avant le conseil des ministres, le 23\u00a0mai 2022. CYRIL BITTON \/ \u00a9\ufe0fCYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE                           Christophe B\u00e9chu, le maire d\u2019Angers et ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales. CYRIL BITTON \/ \u00a9\ufe0fCYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/7ceb668_1653297483779-cbir6201.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publi...","dateModified":"2022-05-23T10:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T08:59:39+00:00","articleBody":"     Paul Molac se distingue en tant que seul d\u00e9put\u00e9 repr\u00e9sentant du mouvement r\u00e9gionaliste breton \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Si\u00e9geant au sein du groupe Libert\u00e9s et territoires, remarqu\u00e9 pour sa loi sur les langues r\u00e9gionales, le parlementaire est candidat dans\u00a0la 4e\u00a0circonscription du Morbihan. Ce sexag\u00e9naire a de s\u00e9rieuses chances d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lu malgr\u00e9 un parcours politique tortueux\u00a0: proche du mouvement r\u00e9gionaliste de gauche Union d\u00e9mocratique bretonne (UDB) \u00e0 ses d\u00e9buts, conseiller r\u00e9gional dans des majorit\u00e9s socialistes depuis 2015, membre du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lors de son premier mandat de d\u00e9put\u00e9, en 2012, soutenu par La R\u00e9publique en marche en 2017 avant de rompre avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u2026          La candidature de Paul Molac fait oublier\u00a0celles de dizaines d\u2019autres militants r\u00e9gionalistes. Le 12 juin, l\u2019UDB pr\u00e9sente 19 candidats dans les 27 circonscriptions bretonnes ainsi que trois en Loire-Atlantique, avec pour ambition de d\u00e9passer les 3\u00a0% obtenus en 2017. \u00ab\u00a0Les l\u00e9gislatives sont des \u00e9lections compliqu\u00e9es, mais nous croyons en nos chances de progression. Nous plaidons pour un changement des institutions en profondeur. Les cl\u00e9s sont en Bretagne, le verrou \u00e0 Paris\u00a0\u00bb, insiste Nil Caouissin, conseiller r\u00e9gional ayant d\u00e9fendu, en avril, un v\u0153u sur l\u2019autonomie de la r\u00e9gion vot\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 de l\u2019h\u00e9micycle breton. Non concern\u00e9e par l\u2019accord Nupes, l\u2019UDB esp\u00e8re convaincre les \u00e9lecteurs de gauche peu en phase avec les positions de Jean-Luc M\u00e9lenchon, notamment en ce qui concerne la r\u00e9unification de la Bretagne et les langues r\u00e9gionales.          Per\u00e7u comme un mouvement politique de centre droit, le Parti breton est l\u2019autre force r\u00e9gionaliste engag\u00e9e dans la quasi-totalit\u00e9 des circonscriptions bretonnes, ainsi que dans cinq de Loire-Atlantique et deux des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger. \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas suffisamment d\u00e9centralis\u00e9e. Notre parti veut peser dans cette \u00e9lection pour pousser les \u00e9lus bretons \u00e0 muscler le rapport de force avec l\u2019Etat\u00a0\u00bb, plaide Mathieu Guihard, pr\u00e9sident du mouvement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Bretagne, la candidature du d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gionaliste Paul Molac masque celles de dizaines d\u2019autonomiste...","dateModified":"2022-05-23T09:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T08:45:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est adress\u00e9 aux ministres qui composent le nouveau gouvernement en pr\u00e9ambule du tout premier conseil des ministres, commenc\u00e9 \u00e0 10\u00a0heures. \u00ab\u00a0Le gouvernement que vous constituez est avant toute chose un gouvernement pour agir. Agir au service de nos compatriotes, agir au service du projet sur lequel ils m\u2019ont fait confiance les 10 et 24\u00a0avril derniers. Agir dans un contexte in\u00e9dit, celui o\u00f9 nous sortons d\u2019une pand\u00e9mie, si tant est qu\u2019elle soit totalement termin\u00e9e, o\u00f9 la guerre est revenue en Europe et o\u00f9, tr\u00e8s clairement, nous avons \u00e0 affronter des d\u00e9fis in\u00e9dits pour notre soci\u00e9t\u00e9 et notre continent.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0C\u2019est un gouvernement tout \u00e0 la fois de continuit\u00e9 et de nouveaut\u00e9, a synth\u00e9tis\u00e9 Emmanuel Macron. Avec des femmes et des hommes qui sont issus des formations politiques qui m\u2019ont amen\u00e9 aux responsabilit\u00e9s en\u00a02017 et 2022, d\u2019autres venant de formations politiques diff\u00e9rentes, avec cette id\u00e9e de rassembler, d\u2019unir.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Pour moi, le fil rouge qui est le n\u00f4tre est celui du progr\u00e8s pour notre pays, pour tous nos compatriotes. C\u2019est celui de servir notre devise, c\u2019est-\u00e0-dire un projet de libert\u00e9, d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9, mais aussi de la\u00efcit\u00e9. Un projet qui consiste \u00e0 transmettre les valeurs de la France et de notre r\u00e9publique, et d\u2019embrasser des d\u00e9fis nouveaux.\u00a0\u00bb, a conclu Emmanuel Macron.          Pr\u00e8s d\u2019un mois apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection du chef de l\u2019Etat et trois jours apr\u00e8s la fin de la longue maturation qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 la distribution des ministres, le nouveau gouvernement se r\u00e9unit avec au menu les grandes priorit\u00e9s trac\u00e9es par le pr\u00e9sident\u00a0: \u00e9cole, sant\u00e9, transition \u00e9cologique, mais aussi lutte contre l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Le premier texte examin\u00e9 par la nouvelle Assembl\u00e9e nationale sera donc sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a d\u2019ailleurs confirm\u00e9 Mme\u00a0Borne dans un entretien au Journal du dimanche.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le gouvernement que vous constituez est avant toute chose un gouvernement pour agir\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emma...","dateModified":"2022-05-23T09:00:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T08:32:11+00:00","articleBody":"     Vendredi\u00a020 mai a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 Ensemble\u00a0! (Majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle), au pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand, ainsi qu\u2019aux sept  partis composants cette majorit\u00e9, une mise en demeure de cessation d\u2019utilisation du nom d\u2019Ensemble\u00a0!Les sept composantes et partis sont\u00a0: Renaissance (Stanislas Guerini), Mouvement d\u00e9mocrate ( MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou),\u00a0Horizons (Edouard Philippe), Agir (Franck Riester),\u00a0Territoires de progr\u00e8s (Olivier Dussopt), Parti radical (Laurent H\u00e9nart), En commun (Philippe Hardouin).          \u00ab\u00a0Notre mouvement, Ensemble\u00a0! Mouvement pour une alternative de gauche \u00e9cologique et solidaire, entend ainsi prot\u00e9ger son nom de l\u2019inadmissible plagiat perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 son encontre, d\u00e9clare l\u2019\u00e9quipe d\u2019animation nationale du mouvement Ensemble\u00a0! dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 samedi 21 mai. Le rapt ne peut \u00eatre une orientation politique. Nous demanderons, par un r\u00e9f\u00e9r\u00e9, \u00e0 la justice de se prononcer rapidement sur l\u2019utilisation ill\u00e9gitime de notre nom pour \u00e9viter une injustice flagrante. \u00bb\u00a0          Ensemble\u00a0! Mouvement pour une alternative de gauche \u00e9cologique et solidaire est issu du rapprochement de plusieurs organisations alternatives, autogestionnaires et anticapitalistes proches de La France insoumise. Ce mouvement est partie prenante de l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une mise en demeure d\u00e9pos\u00e9e contre l\u2019utilisation du nom Ensemble\u00a0! par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-05-23T09:08:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T08:20:15+00:00","articleBody":"     Nomm\u00e9 ministre du travail, du plein-emploi et de l\u2019insertion, Olivier Dussopt n\u2019appara\u00eet qu\u2019au neuvi\u00e8me rang dans la hi\u00e9rarchie gouvernementale. Mais il va mettre en \u0153uvre l\u2019une des mesures les plus importantes et les plus controvers\u00e9es du programme d\u2019Emmanuel Macron\u00a0: le recul \u00e0 65\u00a0ans de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite.                    Lire aussi :  Olivier Dussopt, le b\u00fbcheur aust\u00e8re aux commandes de la r\u00e9forme des retraites         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publi...","dateModified":"2022-05-23T08:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T08:16:00+00:00","articleBody":"                     Elisabeth Borne et Olivier Dussopt, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de passation des pouvoirs au minist\u00e8re du Travail, le 23 mai 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  \u00ab\u00a0J\u2019aurai la charge de mener cette r\u00e9forme n\u00e9cessaire des retraites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olivier Dussopt. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                  Olivier Dussopt et Elisabeth Borne vont se retrouver pour le premier conseil des ministres pr\u00e9vu \u00e0 10 heures. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/07506ad_1653293572680-image1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publi...","dateModified":"2022-05-23T08:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T08:12:45+00:00","articleBody":"     Avant le conseil des ministres qui va se r\u00e9unir pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019annonce de la nouvelle \u00e9quipe gouvernementale, Elisabeth Borne et Olivier Dussopt ont particip\u00e9 \u00e0 la passation des pouvoirs au minist\u00e8re du travail.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 un cap\u00a0: le plein-emploi. Il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche, aussi accessible, alors je compte sur vous. Le plein-emploi sera le symbole de la renaissance de notre pays que nous devons aux Fran\u00e7ais, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Borne \u00e0 son successeur. Il est leur meilleure solution pour le pouvoir d\u2019achat et pour la dignit\u00e9 de chacun. Il est la meilleure chance pour nos entreprises qui cherchent \u00e0 recruter. Le plein-emploi sera votre boussole (\u2026). Vous pourrez compter sur mon appui ind\u00e9fectible depuis Matignon pour y parvenir\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Elisabeth Borne.          \u00ab\u00a0J\u2019arrive ici avec une conviction\u00a0: ce minist\u00e8re est celui de l\u2019espoir et de la justice (\u2026). Je le sais presque intimement comme fils d\u2019ouvrier, aussi attach\u00e9s \u00e0 leur emploi que parfois malmen\u00e9s par les crises \u00e9conomiques ou leurs conditions de travail, a dit Olivier Dussopt, le nouveau ministre du travail, du plein-emploi et de l\u2019insertion. J\u2019aurai la charge de mener cette r\u00e9forme n\u00e9cessaire des retraites pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 et la force de notre mod\u00e8le social, celui d\u2019une retraite par r\u00e9partition. Mod\u00e8le assez singulier, mais mod\u00e8le qui est l\u2019\u00e2me m\u00eame de notre mod\u00e8le r\u00e9publicain autour du partage, de la fraternit\u00e9, de l\u2019entraide et de la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le plein-emploi sera votre boussole\u00a0\u00bb, dit Elisabeth Borne \u00e0 Olivier Dussopt lors de la c\u00e9r\u00e9monie...","dateModified":"2022-05-23T08:29:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T07:54:59+00:00","articleBody":"     Sandrine Rousseau, la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale dans la 9e circonscription de Paris, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de RTL ce matin. Elle s\u2019est exprim\u00e9e au sujet de Damien Abad, accus\u00e9 de viols par deux femmes. \u00abJe pense que la question n\u2019est pas sa d\u00e9mission \u00e0 lui mais le fait qu\u2019il soit d\u00e9mis de ses fonctions par principe de pr\u00e9caution, a estim\u00e9 Mme Rousseau. Il y a deux t\u00e9moignages de femmes qui ne se connaissent pas, qui sont concordants, qui relatent des faits qui sont assez similaires et par ailleurs, manifestement, chez les R\u00e9publicains, il \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019une r\u00e9putation que plusieurs cadres du parti ont confirm\u00e9e. Il y a un principe de pr\u00e9caution qui fait qu\u2019il faut prot\u00e9ger et envoyer un message assez fort aux femmes, que leur parole compte.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Je rappelle que dans toutes les entreprises, dans toutes les associations, quand il y a un signalement, il y a une obligation l\u00e9gale qui est de r\u00e9aliser une enqu\u00eate s\u00e9rieuse, objective et impartiale. Et cette enqu\u00eate est ind\u00e9pendante de la justice. Pourquoi le monde politique serait-il en de\u00e7\u00e0 des obligations qui portent sur l\u2019ensemble du reste de la France\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9e la responsable politique.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019une personne qui, comme \u00e7a, est l\u2019objet d\u2019une plainte et d\u2019un signalement ne peut pas, tant qu\u2019on n\u2019a pas la certitude qu\u2019il [est] innocent, repr\u00e9senter le peuple, a fait savoir la candidate. Je pense qu\u2019Elisabeth Borne devrait lui dire qu\u2019il n\u2019a pas sa place au conseil des ministres. Ce n\u2019est pas une question de d\u00e9mission personnelle mais c\u2019est \u00e0 Elisabeth Borne de prendre ses responsabilit\u00e9s.\u00a0\u00bb          Christian Jacob, pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, a lui assur\u00e9 au Point n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais \u00e9t\u00e9 saisi, ni par l\u2019Observatoire des violences sexuelles et sexistes ni par les services de l\u2019 Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb. Il a soulign\u00e9 que devant les \u00ab\u00a0rumeurs d\u2019une plainte d\u00e9pos\u00e9e (...) en 2017\u00a0\u00bb, M. Abad \u00ab\u00a0avait r\u00e9pondu que tout cela \u00e9tait faux et qu\u2019il n\u2019avait d\u2019ailleurs jamais \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la justice\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sandrine Rousseau souhaite que Damien Abad soit \u00ab\u00a0d\u00e9mis de ses fonctions\u00a0par principe de pr\u00e9caution\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-23T08:29:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T07:29:22+00:00","articleBody":"     L\u2019agenda de l\u2019ex\u00e9cutif va \u00eatre rogn\u00e9 par la campagne. Quinze des vingt-huit membres du gouvernement sont candidats. En cas de d\u00e9faite, ils devront d\u00e9missionner.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron aborde les \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 pas prudents         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct\u00a0: Pap Ndiaye rend hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publi...","dateModified":"2022-05-23T07:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T07:10:31+00:00","articleBody":"     Plus de 75\u00a0% des intentions de vote se r\u00e9partissent entre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, la Nupes et l\u2019extr\u00eame droite, selon la onzi\u00e8me vague Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec Le Monde.                    Lire aussi :  A trois semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, trois blocs se partagent plus de 75\u00a0% des intentions de vote         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9couvrez notre premier sondage sur les intentions de vote aux \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-23T07:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T06:53:39+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la r\u00e9forme des retraites \u00e0 65\u00a0ans que le gouvernement ne voit pas comme un \u00ab\u00a0totem\u00a0\u00bb, selon l\u2019interview d\u2019Elisabeth Borne au Journal du dimanche, Olivier Faure a fait savoir au micro de France Inter qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas convaincu par les propos de la premi\u00e8re ministre.          \u00ab\u00a0Je ne suis rassur\u00e9 de rien. Je vois qu\u2019il y a des \u00e9lections qui se profilent et qu\u2019ils ont bien compris que les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais, tr\u00e8s majoritairement, ne voulaient pas de cette r\u00e9forme. Ils l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 signifi\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, au moment o\u00f9 il y avait un autre projet avec un \u00e2ge pivot \u00e0 64\u00a0ans, a-t-il fait remarquer. Et maintenant, on nous dit, c\u2019est l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal \u00e0 65\u00a0ans. Comprenez qu\u2019\u00e9videmment, \u00e7a les effraie d\u2019avoir \u00e0 assumer dans l\u2019\u00e9lection cette r\u00e9forme. Mais la r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est qu\u2019on sait tr\u00e8s bien o\u00f9 ils veulent aller.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u00e0 o\u00f9 il y a un grand mensonge de la part de Mme la ministre, hier dans Le Journal du dimanche, c\u2019est qu\u2019elle dit \u201cmoi, je dis la v\u00e9rit\u00e9. Il faut pouvoir financer les retraites\u201d. Mais que dit le Conseil d\u2019orientation des retraites\u00a0?, a-t-il interrog\u00e9. Il dit qu\u2019\u00e0 horizon pr\u00e9visible de 70\u00a0ans, il n\u2019y a aucun probl\u00e8me de financement. Elle-m\u00eame, elle le reconna\u00eet, puisqu\u2019elle dit que \u00e7a servira non pas \u00e0 financer les retraites, \u00e7a servira \u00e0 financer d\u2019autres sujets. Mais moi, ce que je dis, c\u2019est qu\u2019il y a un probl\u00e8me. C\u2019est que le \u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d aujourd\u2019hui, on est en train de le faire payer aux retrait\u00e9s, aux ch\u00f4meurs, \u00e0 toutes celles et ceux qui n\u2019ont pas les moyens de le faire\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M.\u00a0Faure.          \u00ab\u00a0Et ce que nous proposons en retour, en regard de ce que propose le gouvernement, c\u2019est de faire payer ceux qui le peuvent, et donc revenir sur l\u2019imp\u00f4t sur la fortune, revenir sur la \u201cflat tax\u201d revenir sur l\u2019\u201cexit tax\u201d pour permettre justement de retrouver des marges de man\u0153uvre\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9gren\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le\u00a0\u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d, on est en train de le faire payer aux retrait\u00e9s, aux ch\u00f4meurs\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-05-23T07:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T06:35:48+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France Inter ce matin, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste (PS) s\u2019est exprim\u00e9 au sujet de l\u2019affaire Damien Abad, demandant le retrait du ministre des solidarit\u00e9s.          \u00ab\u00a0Il me semble que dans un gouvernement qui pr\u00e9tend avoir fait de la lutte contre les violences faites aux femmes la cause principale de son quinquennat, il faut aussi \u00eatre clair et dire que cette parole des femmes doit \u00eatre entendue et que dans une situation comme nous connaissons avec l\u2019affaire Abad, eh bien, il faut prendre des d\u00e9cisions qui sont des d\u00e9cisions difficiles\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Faure. Demande-t-il la d\u00e9mission de Damien Abad\u00a0? \u00ab\u00a0Je crois qu\u2019il y a des signaux clairs \u00e0 donner\u00a0\u00bb, selon lui.          Interrog\u00e9 sur ce qu\u2019il ferait \u00e0 la place d\u2019Elisabeth Borne, M.\u00a0Faure a r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 demi-mot le d\u00e9part de l\u2019ancien pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Si j\u2019\u00e9tais premier ministre, je dirais \u00e0 Damien Abad\u00a0: \u201cJe n\u2019ai pas de raison particuli\u00e8re de penser que les femmes mentent parce que je ne vois pas quelles sont les raisons qui les motiveraient \u00e0 cela. Il y a un doute qui existe aujourd\u2019hui. La parole des femmes doit \u00eatre respect\u00e9e et donc dans l\u2019attente d\u2019une d\u00e9cision de justice, eh bien je souhaite que tu ne sois pas au gouvernement.\u201d\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On ne peut pas revivre ce que nous avons v\u00e9cu avec l\u2019affaire Hulot\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olivier Faure.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On doit \u00e9couter la parole des femmes\u00a0\u00bb, r\u00e9agit Olivier Faure concernant l\u2019affaire Damien Abad","dateModified":"2022-05-23T06:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T06:13:12+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e au quotidien Lib\u00e9ration publi\u00e9e aujourd\u2019hui, Mathilde Viot, la pr\u00e9sidente de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique, cr\u00e9\u00e9 en f\u00e9vrier par les fondatrices du \u00ab\u00a0#metoo politique\u00a0\u00bb, explique avoir tent\u00e9 de contacter Renaissance et Les R\u00e9publicains. L\u2019observatoire a pour but \u00ab\u00a0d\u2019offrir la possibilit\u00e9 \u00e0 des femmes travaillant en politique de nous contacter, explique Mme\u00a0Viot. En fonction de leurs besoins, on prend leur t\u00e9moignage et on les accompagne si elles souhaitent porter plainte\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a un peu plus d\u2019une semaine, on a re\u00e7u un courrier anonyme, adress\u00e9 \u00e0 notre observatoire, qui faisait mention des faits, souligne-t-elle. On a pris contact avec la victime et on lui a demand\u00e9 ce qu\u2019elle voulait faire. Au d\u00e9part, elle souhaitait juste nous avertir et que l\u2019on respecte son propre timing. On a respect\u00e9 son souhait. Et puis, le 16\u00a0mai, on a envoy\u00e9 le signalement \u00e0 La R\u00e9publique en marche et aux R\u00e9publicains. Le 20\u00a0mai, on a pr\u00e9venu le procureur, une d\u00e9marche que nous \u00e9tions l\u00e9galement tenues d\u2019accomplir.\u00a0\u00bb          Mme\u00a0Viot fait savoir que l\u2019observatoire \u00ab\u00a0a essay\u00e9 de les joindre par tous les moyens, en envoyant le signalement \u00e0 plusieurs adresses mails [qu\u2019il] avait\u00a0\u00bb. Pour elle, Damien Abad \u00ab\u00a0ne peut pas poursuivre sereinement son action de ministre\u00a0\u00bb.          Sur Twitter, le compte de l\u2019observatoire r\u00e9clame la d\u00e9mission de Damien Abad avant le premier conseil des ministres, programm\u00e9 \u00e0 10 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne peut pas poursuivre sereinement son action de ministre\u00a0\u00bb, estime la pr\u00e9sidente de l\u2019Observa...","dateModified":"2022-05-23T06:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T06:00:32+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Damien Abad \u00ab\u00a0conteste avec la plus grande force\u00a0\u00bb des accusations de viol, Elisabeth Borne affirme qu\u2019\u00ab\u00a0il ne peut y avoir aucune impunit\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A peine entr\u00e9 en fonction, Damien Abad est accus\u00e9 de violences sexuelles par deux femmes","dateModified":"2022-05-23T06:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T05:57:32+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 des Quatre V\u00e9rit\u00e9s sur France 2, Guillaume Peltier, vice-pr\u00e9sident ex\u00e9cutif de Reconqu\u00eate\u00a0! et ancien vice-pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, affirme qu\u2019il n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 mis au courant des accusations visant le nouveau ministre des solidarit\u00e9s. \u00ab\u00a0Je n\u2019\u00e9tais absolument pas au courant, a-t-il affirm\u00e9. Quand j\u2019entends des gens de LR dire qu\u2019ils savaient, alors pourquoi l\u2019ont-ils [\u2026] plac\u00e9 pr\u00e9sident de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s g\u00ean\u00e9 par cette soci\u00e9t\u00e9 de la d\u00e9lation et de l\u2019arbitraire. Je crois qu\u2019il y a un principe sacr\u00e9 en France [\u2026], c\u2019est la pr\u00e9somption d\u2019innocence et le secret de l\u2019instruction. Tant qu\u2019on n\u2019est pas condamn\u00e9, on est innocent\u00a0; c\u2019est un principe tout simple.\u00a0\u00bb          Pour lui, ces accusations ne sont pas suffisantes pour que Damien Abad d\u00e9missionne. \u00ab\u00a0Bien entendu qu\u2019il doit rester au gouvernement. Qu\u2019est ce qui compte\u00a0? La parole d\u2019un homme, d\u2019une femme, ou les d\u00e9cisions de la justice ind\u00e9pendante\u00a0? C\u2019est \u00e7a qui compte. Les victimes, ce sont celles qui accusent ou ceux qui sont accus\u00e9s \u00e0 tort\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier affirme ne pas avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0au courant\u00a0\u00bb des accusations de violences sexuelles vis...","dateModified":"2022-05-23T06:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T05:39:31+00:00","articleBody":"     A 9\u00a0heures va se d\u00e9rouler la c\u00e9r\u00e9monie de passation des pouvoirs entre\u00a0Elisabeth Borne et\u00a0Olivier Dussopt au minist\u00e8re du travail.          Une heure plus tard, le conseil des ministres va se r\u00e9unir pour la premi\u00e8re fois \u00e0 10\u00a0heures. Ce sera l\u2019occasion de prendre la traditionnelle photo de la nouvelle \u00e9quipe gouvernementale sur le perron de l\u2019Elys\u00e9e.          A 14\u00a0heures, la derni\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie de passation des pouvoirs aura lieu au minist\u00e8re de la mer entre\u00a0Annick Girardin et\u00a0Justine B\u00e9nin.          Enfin, \u00e0 17\u00a0h\u00a030, Marine Le Pen va participer \u00e0 la conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation des candidats du Rassemblement national (RN) \u00e0 Marseille (Bouches-du-Rh\u00f4ne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de la journ\u00e9e","dateModified":"2022-05-23T05:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html#464519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/23/en-direct-elisabeth-borne-amelie-de-montchalin-et-agnes-pannier-runacher-en-deplacement-au-museum-national-d-histoire-naturelle_6127273_823448.html","datePublished":"2022-05-23T05:38:37+00:00","articleBody":"     Nous sommes le lundi 23 mai et il est l\u2019heure de d\u00e9marrer ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/329/0/4704/2352/1342/671/60/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-05-23T05:39:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/4704/3011/1342/859/3/0/a277af7_5267339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/23/19-5">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ De la perte de notre savoir-faire industriel dans le nucléaire aux injonctions contradictoires dans le domaine ferroviaire, Vincent de La Vaissière, le président du cabinet de conseil VcomV, détaille les errements de l’interventionnisme étatique dans la gestion des entreprises publiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Économie française         « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Tribune        Vincent de La Vaissière  Président du cabinet de conseil VcomV        De la perte de notre savoir-faire industriel dans le nucléaire aux injonctions contradictoires dans le domaine ferroviaire, Vincent de La Vaissière, le président du cabinet de conseil VcomV, détaille les errements de l’interventionnisme étatique dans la gestion des entreprises publiques.   Publié aujourd’hui à 15h45    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Il y a un paradoxe concernant l’Etat actionnaire. En pleine crise due au Covid-19, il s’est mobilisé, de façon efficace et rapide, avec des moyens exceptionnels, pour se porter au secours d’entreprises en difficulté (Air France et SNCF, notamment), mais cette mobilisation réussie ne peut faire oublier ses errements, des décennies durant, à l’égard de nos fleurons publics.          Un pays qui perd son savoir-faire industriel dans le nucléaire, qui ne modernise pas ses voies ferrées au détriment de la sécurité de ses voyageurs, qui soutient sa compagnie aérienne à bout de bras sans résultat manifeste, est un pays en déclin. Pourquoi en est-on arrivé là ?          Première responsabilité, celle de l’« Etat chasseur de têtes », qui, trop longtemps, a désigné des dirigeants tout à fait respectables, pour Air France ou EDF par exemple, mais qui n’étaient pas taillés pour la fonction. S’agissant de notre compagnie aérienne, pourquoi avoir tant tardé pour nommer un spécialiste de l’aérien, Ben Smith, à sa tête ?          Deuxième responsabilité, celle de l’« Etat injonctions contradictoires », qui ballotte ses entreprises publiques au gré d’agendas politiques de court terme : 2017, arrêt du tout-TGV ; 2021, relance des TGV ; 2017, [Emmanuel Macron a déclaré :] « ce n’est pas bon d’avoir 75 % de notre énergie électrique qui dépend du nucléaire », 2021, « c’est une chance historique ».          Cheval fourbu          Troisième responsabilité, celle de l’« Etat injonctions douloureuses », qui impose des investissements de service public (Orange), des reprises d’entreprises (EDF) voire des pertes de recettes (EDF), sans permettre d’aller de l’avant à travers des opérations stratégiques (Orange-Bouygues et Renault-Fiat Chrysler Automobiles). Pendant des années, EDF a dû s’endetter pour servir un dividende destiné à faire les fins de mois de l’Etat actionnaire au lieu d’investir dans son outil industriel. Quant à la relance du nucléaire, l’entreprise est à ce point fragilisée que c’est comme si l’on demandait à un cheval fourbu de courir le Prix de l’Arc de triomphe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  EDF, chantier à haut risque pour le deuxième mandat d’Emmanuel Macron                 Quatrième responsabilité, celle de dirigeants d’entreprises publiques qui n’ont pas été assez déterminés pour tordre le bras à l’Etat actionnaire lorsqu’il faisait preuve de procrastination. « Fermer sa gueule » ou, si ça veut l’ouvrir, « démissionner » ? Pour un Christian Blanc, parti en 1997, faute d’avoir obtenu la privatisation d’Air France, combien d’autres ont manqué de courage ?          Edgar Morin nous avertit : « Quand l’immédiat dévore, l’esprit dérive » ; il en va de même pour l’interventionnisme étatique : lorsque le gouvernement actionnaire dévore du court terme, mange des dividendes, croque des PDG…, c’est l’Etat actionnaire qui dérive, car c’est lui qui manque à sa mission d’Etat stratège.        Il vous reste 43.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/23/l-etat-actionnaire-derive-car-il-manque-a-sa-mission-d-etat-stratege_6127339_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Etat actionnaire d\u00e9rive, car il manque \u00e0 sa mission d\u2019Etat strat\u00e8ge\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-23T15:45:13+02:00","datePublished":"2022-05-23T15:45:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"De la perte de notre savoir-faire industriel dans le nucl\u00e9aire aux injonctions contradictoires dans le domaine ferroviaire, Vincent de La\u00a0Vaissi\u00e8re, le pr\u00e9sident du cabinet de conseil VcomV, d\u00e9taille les errements de l\u2019interventionnisme \u00e9tatique dans la gestion des entreprises publiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent de La Vaissi\u00e8re","description":"Pr\u00e9sident du cabinet de conseil VcomV"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/5d71e7d_fw1-europe-aviation-lobbying-0609-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-6">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le premier numéro du trimestriel nationaliste et réactionnaire, paru en janvier, s’est écoulé à 60 000 exemplaires.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Médias             « La Furia », le « Hara-Kiri » de droite radicale      Le premier numéro du trimestriel nationaliste et réactionnaire, paru en janvier, s’est écoulé à 60 000 exemplaires.          Par Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h03    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Capture d’écran du site Furia.  FURIA               « Le but est de réarmer les pensées. » Le 18 mai, lors d’un live organisé par la chaîne YouTube « Livre noir », Laurent Obertone livre l’ambition de La Furia. Ce trimestriel lancé en début d’année se présente comme un « Hara-Kiri de droite », célèbre magazine des années 1960 plusieurs fois interdit. La couverture rose bonbon du numéro 2, sorti le 24 avril, affiche, à sa « une », une caricature d’Emmanuel Macron, assis sur un tas de billets, vêtu d’une veste de costume et de bas résille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour, Juan Branco, Aurore Bergé… Le média conservateur « Livre noir » veut brasser large                 Les titres – « Les Dessous du pouvoir », « Politiciens : sont-ils aussi vicieux que les journalistes ? », ou « Sardine Ruisseau contre-attaque » – donnent un avant-goût de la ligne éditoriale subversive. A l’intérieur, 144 pages illustrées de dessins satiriques conspuent les médias, le « wokisme », la bien-pensance, le pouvoir. Le ton est volontairement urticant et rageur. « C’est l’envie d’envoyer quelque chose de lourd très très vite dans les gencives du gauchisme », résume Papacito, dans la vidéo de présentation.          L’influenceur nationaliste, Ugo Gil Jimenez de son vrai nom, fait partie des initiateurs du projet, au côté du dessinateur Marsault et de Laurent Obertone, dont l’ouvrage le plus connu, La France Orange mécanique (2013, Ring), prétend démontrer l’ensauvagement du pays. Le trimestriel est principalement conçu autour de ces trois auteurs, qui assurent une grande partie de la production. « [Ils] étaient présents depuis de nombreuses années en librairie. Très suivi par leurs lecteurs, le livre permettait difficilement de les réunir sur un même support, justifie dans un entretien écrit Laura Magné, rédactrice en chef, à l’origine du magazine. Il nous a paru évident de créer un magazine pour qu’ils puissent tous s’exprimer par un biais satirique et humoristique. »          « Posture antidémocratique »          D’autres signatures réactionnaires ou de la droite radicale participent au projet, telles qu’Elisabeth Levy (du magazine Causeur), Julien Rochedy (ancien membre du Front national) ou Stéphane Edouard, misogyne revendiqué. Les initiateurs de ce mook (livre-magazine) n’ont pas eu recours à des investisseurs, mais ont mené une campagne de pré-abonnements fin 2021. « Le projet était lancé si nous obtenions 15 000 abonnés sur le site Lafuria.fr, objectif que nous avons atteint en trois semaines et qui nous a permis de préparer les premiers numéros », poursuit la patronne de la rédaction.          Bien qu’assez sulfureuse, La Furia est bien en vue à la Fnac, en librairie ou dans la plupart des maisons de la presse. Une présence qui a permis au premier numéro, paru en janvier, de s’écouler à quelque 60 000 exemplaires (dont 25 000 numéros en kiosque, autant par abonnement et 10 000 en librairie), indique Laura Magné. En revanche, aucun de ses artisans n’apparaît parmi les propriétaires des Editions des Furieux, qui éditent le magazine, créées en août 2021 par Arthur Bakerdjian, un professionnel du prêt à porter.        Il vous reste 51.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/23/medias-la-furia-le-hara-kiri-de-droite-radicale_6127327_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Furia\u00a0\u00bb, le \u00ab\u00a0Hara-Kiri\u00a0\u00bb de droite radicale","dateCreated":"2022-05-23T14:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-23T14:00:17+02:00","dateModified":"2022-05-23T14:03:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Politique","M\u00e9dias"],"description":"Le premier num\u00e9ro du trimestriel nationaliste et r\u00e9actionnaire, paru en janvier, s\u2019est \u00e9coul\u00e9 \u00e0 60\u00a0000\u00a0exemplaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/6/3716/1858/1342/671/60/0/a2d7ef5_1653300255318-capture-d-e-cran-2022-05-23-a-11-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-7">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Olivia Grégoire, la porte-parole du gouvernement, a annoncé « trois priorités » lors de sa conférence de presse lundi : « l’éducation, la santé, l’écologie » ; et « une urgence : le pouvoir d’achat ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Premier conseil des ministres pour l’équipe d’Elisabeth Borne : le gouvernement veut présenter un projet de loi sur le pouvoir d’achat avant les élections législatives      Olivia Grégoire, la porte-parole du gouvernement, a annoncé « trois priorités » lors de sa conférence de presse lundi : « l’éducation, la santé, l’écologie » ; et « une urgence : le pouvoir d’achat ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h58, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La première ministre, Elisabeth Borne, discute avec le président de la République, Emmanuel Macron, dans le vestibule d’honneur à l’issue du conseil des ministres, le 23 mai 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »                 Emmanuel Macron a appelé, lundi 23 mai, le gouvernement d’Elisabeth Borne à s’engager dans une « action nouvelle sur le fond et la forme », à l’ouverture du premier conseil des ministres dans une ambiance plombée par les accusations de viol visant Damien Abad.            « Le gouvernement que vous constituez est avant toute chose (…) un gouvernement pour agir », a lancé le chef de l’Etat en préambule, pointant « un contexte inédit » avec la crise liée au Covid-19, « dont nous sortons à peine si tant est qu’elle soit totalement terminée », la guerre en Ukraine et des « défis inédits » pour la société française.                             Lire aussi :  Législatives 2022 - Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   « Rassembler, unir »            « Pour moi, le fil rouge qui est le nôtre est celui du progrès pour notre pays, pour tous nos compatriotes. C’est celui de servir notre devise, c’est-à-dire un projet de liberté, d’égalité et de fraternité, mais aussi de laïcité. Un projet qui consiste à transmettre les valeurs de la France et de notre république, et d’embrasser des défis nouveaux », a conclu Emmanuel Macron.              « C’est un gouvernement tout à la fois de continuité et de nouveauté, a synthétisé Emmanuel Macron. Avec des femmes et des hommes qui sont issus des formations politiques qui m’ont amené aux responsabilités en 2017 et 2022, d’autres venant de formations politiques différentes, avec cette idée de rassembler, d’unir. »            Les poids lourds du premier quinquennat reconduits au gouvernement et les nouveaux visages du gouvernement Borne ont foulé le gravier de la cour de l’Elysée, lundi, peu avant 10 heures. La première ministre, Elisabeth Borne, a ouvert la voie, suivie peu après d’Isabelle Rome, nouvelle ministre déléguée chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes.            Damien Abad, ex-patron des députés LR à l’Assemblée, dans la tourmente depuis les accusations portées par deux femmes contre lui samedi dans Mediapart, au lendemain de son entrée au gouvernement, a monté les marches de l’Elysée, un dossier orange sous le bras, en jetant un bref regard vers les photographes et les cameramen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif gonfle son paquet de mesures prévu pour l’été                   « Une urgence : le pouvoir d’achat »            Avec ce premier conseil des ministres, l’équipe d’Elisabeth Borne fait son entrée sur scène à moins de trois semaines des législatives des 12 et 19 juin. Son sort est donc suspendu à l’issue du scrutin qui définira la nouvelle majorité. Un peu plus de la moitié des membres du gouvernement – soit 15 sur 28 – sont en outre directement en lice et devront quitter le gouvernement s’ils sont battus, en vertu d’une consigne édictée par Emmanuel Macron, comme en 2017. Période de réserve électorale oblige, les membres du gouvernement sont en outre contraints, à partir de lundi, à une grande parcimonie dans leurs prises de parole.              Près d’un mois après la réélection du chef de l’Etat et trois jours après la fin de la longue maturation qui a présidé à la distribution des ministres, le nouveau gouvernement s’est réuni avec au menu les grandes priorités tracées par le président : école, santé, transition écologique, mais aussi lutte contre l’inflation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Olivia Grégoire, la porte-parole du gouvernement, a rappelé les « trois priorités » de l’exécutif lors de sa conférence de presse : « l’éducation, la santé, l’écologie », et « une urgence : le pouvoir d’achat ». Elle a répété qu’un projet de loi sur le pouvoir d’achat « devrait être adopté avant les législatives afin qu’il soit présenté à la représentation nationale sitôt qu’elle sera élue ».            « Il s’agira dans ce texte sur le pouvoir d’achat d’aider tous les Français à réduire leurs dépenses contraintes. Je pense aux prix de l’énergie (…). Il s’agira d’agir sur le prix de l’alimentation avec le chèque alimentation », a-t-elle précisé. Olivia Grégoire a aussi fait savoir que le gouvernement allait « augmenter les prestations sociales » à travers les retraites, avant d’ajouter que « le gouvernement revalorisera le traitement des fonctionnaires. Ce sera fait avec le relèvement du point d’indice de la fonction publique (…) la prime Macron ne sera plus exceptionnelle mais pérenne ».            Elisabeth Borne a rencontré Damien Abad dimanche            Longuement questionnée par les journalistes lors de la traditionnelle conférence de presse de sortie de conseil des ministres, Olivia Grégoire, la porte-parole de l’exécutif, a insisté sur le fait que « le gouvernement est aux côtés de celles qui, suite à une agression ou à du harcèlement, ont l’immense courage de parler ».              Mais « l’établissement de la vérité, c’est à la justice de le faire », c’est la « seule à devoir ou à pouvoir trancher », a poursuivi Mme Grégoire, en précisant que la première ministre, Elisabeth Borne, s’était entretenue avec M. Abad, le ministre des solidarités, dimanche soir. « Elle lui a rappelé son engagement personnel sur cette question. Elle lui a redit que dans cette affaire comme dans toutes les autres elle suivra les décisions de justice qui pourront être rendues », a dit Olivia Grégoire.            « Aucune autre procédure n’est en cours, à ma connaissance, visant Damien Abad », a conclu la porte-parole du gouvernement, refusant de commenter « d’autres hypothèses ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Damien Abad : les alertes de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles                   « Le gouvernement sera complété après les législatives »            La porte-parole du gouvernement a annoncé que l’équipe d’Elisabeth Borne sera complétée après les législatives avec l’attribution de portefeuilles consacrés au logement et aux transports, deux thématiques dans le périmètre de la ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Amélie de Montchalin. « Il y aura très certainement de nouvelles personnalités au sein du gouvernement spécifiquement dédiées par exemple aux transports, au logement », a déclaré Mme Grégoire. « Le gouvernement sera complété après les élections législatives » des 12 et 19 juin, avait-elle préalablement précisé.              L’absence de portefeuilles spécifiques aux dossiers du logement ou des transports lors de l’annonce du nouveau gouvernement, vendredi, avait suscité émotion et étonnement chez les acteurs de ces deux secteurs inquiets d’une hypothétique disparition de ministère ou secrétariat d’Etat consacrés à ces enjeux.            « Ce gouvernement est déjà opérationnel sur les enjeux de transport et de logement, il nous manque peut-être quelques ministres et (…) le président de la République et la première ministre auront loisir de compléter l’équipe gouvernementale », a encore expliqué Olivia Grégoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transition écologique : Montchalin et Pannier-Runacher, deux expertes en économie sans expérience sur l’environnement                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/23/premier-conseil-des-ministres-pour-l-equipe-d-elisabeth-borne-le-gouvernement-veut-adopter-un-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-avant-les-elections-legislatives_6127324_823448.html"},"headline":"Premier conseil des ministres pour l\u2019\u00e9quipe d\u2019Elisabeth Borne\u00a0: le gouvernement veut pr\u00e9senter un projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-05-23T13:58:46+02:00","datePublished":"2022-05-23T13:58:46+02:00","dateModified":"2022-05-23T17:34:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Olivia Gr\u00e9goire, la porte-parole du gouvernement, a annonc\u00e9 \u00ab\u00a0trois priorit\u00e9s\u00a0\u00bb lors de sa conf\u00e9rence de presse lundi\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb\u00a0; et \u00ab\u00a0une urgence\u00a0: le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/128/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ce558d_1653308761447-cbir6779.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-8">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ A l’école, tout le monde est attaché à l’égalité, mais personne n’y travaille vraiment, constate Louis-Georges Tin, ancien président du Conseil représentatif des associations noires, dans une tribune au « Monde », qui appelle à ce que le souci de l’inclusion soit désormais pris en considération à tous les niveaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Éducation         « Le chantier de l’égalité réelle doit être la grande mission de Pap Ndiaye »   Tribune        Louis-Georges Tin  Ancien président du Conseil représentatif des associations noires/CRAN        A l’école, tout le monde est attaché à l’égalité, mais personne n’y travaille vraiment, constate Louis-Georges Tin, ancien président du Conseil représentatif des associations noires, dans une tribune au « Monde », qui appelle à ce que le souci de l’inclusion soit désormais pris en considération à tous les niveaux.   Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   A peine nommé, Pap Ndiaye, le nouveau ministre de l’éducation, devra traiter un dossier prioritaire, sans doute le plus difficile : celui de l’égalité réelle. Depuis les travaux de Pierre Bourdieu, au moins, on sait à quel point l’école républicaine, au lieu d’assurer l’égalité, renforce les inégalités.          Toutes les études de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) le confirment : le système scolaire français est l’un des plus inégalitaires en Europe. Le problème ne se trouve pas dans les principes, qui sont justes, mais dans leur application, qui est manifestement biaisée. Le sujet est d’autant plus difficile à régler que le pays vit dans le déni. La mythologie de l’école de la République empêche de voir ses failles de plus en plus béantes.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Inégalités scolaires : « Il semble non seulement essentiel mais inévitable que les politiques s’en emparent »                 Or ces inégalités croissantes ne sont pas seulement un problème de justice sociale ; elles nuisent aussi à la performance économique de la nation. Quand des jeunes sont exclus du système scolaire, c’est une perte pour eux, mais aussi pour l’ensemble de notre pays. Il faudrait d’ailleurs que les économistes chiffrent le coût financier de cette perte sèche, car il est absolument énorme.          Confiance et respect          Le problème, c’est que la lutte pour l’égalité est généralement un impensé. A l’école, tout le monde y est attaché, mais personne n’y travaille vraiment. Pour les professeurs, la priorité, c’est le programme de mathématiques, de français, d’histoire ou d’anglais, qu’on n’a jamais le temps d’achever à la fin de l’année. Or, comme le disait Léon Gambetta (1838-1882), « le but sacré de la République n’est pas de décréter des égaux, c’est d’en faire ».           Quand des jeunes sont exclus du système scolaire, c’est une perte pour eux, mais aussi pour l’ensemble de notre pays          Dans une classe de collège ou de lycée, si les petites filles sont harcelées par des garçons qui s’amusent à jouer les caïds, si les caïds de la classe sont victimes de l’exclusion sociale et raciale au quotidien, s’il y a un jeune homosexuel qui, vivant dans la peur panique d’être découvert, est maintenant en décrochage scolaire, si la jeune fille au fond de la salle n’ose pas dire qu’elle n’entend pas bien, car elle a peur des moqueries concernant son handicap, si formidable que soit le cours, il ne pourra pas être reçu.          Par conséquent, l’enseignant, homme ou femme, doit d’abord avoir le souci de l’égalité et de l’inclusion, il doit créer activement les conditions de la confiance et du respect, qu’on ne peut pas considérer comme acquis au premier jour de la rentrée. Il faut d’abord travailler sur ces notions, et ensuite, le contenu pédagogique pourra être partagé – il n’en passera évidemment que mieux. Ce n’est pas du temps perdu, c’est au contraire un investissement très productif et très rentable pour le reste de l’année.        Il vous reste 38.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/23/le-chantier-de-l-egalite-reelle-doit-etre-la-grande-mission-de-pap-ndiaye_6127323_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le chantier de l\u2019\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle doit \u00eatre la grande mission de Pap Ndiaye\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-23T13:30:04+02:00","datePublished":"2022-05-23T13:30:04+02:00","dateModified":"2022-05-23T13:30:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9ducation"],"keywords":["Politique","Social","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"A l\u2019\u00e9cole, tout le monde est attach\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9, mais personne n\u2019y travaille vraiment, constate Louis-Georges Tin, ancien pr\u00e9sident du Conseil repr\u00e9sentatif des associations noires, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qui appelle \u00e0 ce que le souci de l\u2019inclusion soit d\u00e9sormais pris en consid\u00e9ration \u00e0 tous les niveaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis-Georges Tin","description":"Ancien pr\u00e9sident du Conseil repr\u00e9sentatif des associations noires\/CRAN"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/412/0/8640/4320/1342/671/60/0/ef9433d_23fa4e74bf284632a95135fee072c77c-23fa4e74bf284632a95135fee072c77c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-9">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ L’ex-candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle, qui brigue désormais un mandat de député, se projette dans l’après-législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                              Elections législatives 2022       Éric Zemmour             Législatives 2022 : à Saint-Tropez, Eric Zemmour mène campagne pour ne pas disparaître      L’ex-candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle, qui brigue désormais un mandat de député, se projette dans l’après-législatives.          Par Ivanne Trippenbach(envoyée spéciale dans le Var)         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 15h41    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Eric Zemmour lors de son déplacement à Cogolin (Var), le 12 mai 2022.  CLEMENT MAHOUDEAU / AFP               Sous le soleil de la Côte d’Azur, Eric Zemmour décrit sa campagne des élections législatives, bien différente de sa présidentielle. « Tranquille, de terrain, avec des gens qui m’aiment », compare-t-il, devant les yachts du port de Saint-Tropez, samedi 21 mai. Cette escale « bling-bling », selon le mot de sa directrice de campagne, Sarah Knafo, n’est qu’une étape du tour de la 4e circonscription du Var, dans laquelle il se présente, entre Cogolin, Sainte-Maxime, Le Lavandou ou Bormes-les-Mimosas. Marine Le Pen a dominé tout le département aux deux tours de l’élection présidentielle, mais l’essayiste d’extrême droite, avec 22,42 % des voix, la talonnait de peu dans la petite commune de la jet-set, qui fut son lieu de villégiature.          Au marché de Saint-Tropez, sa balade commence sans bousculade ni caméras. « C’est quoi le plan ? », s’enquiert son suppléant, Marc-Etienne Lansade (ex-Rassemblement national, RN), maire de Cogolin et ancien agent immobilier, mains dans les poches, qui lui sert de guide. D’un étal à l’autre, M. Zemmour se penche sur les paellas frémissantes, les fraises de Carpentras ou le nez d’un Napoléon modelé en terre cuite qu’un brocanteur, fan du youtubeur royaliste Papacito, vend pour 2 000 euros. L’accueil est chaleureux, quoique le sentier soit balisé. « Pour éviter d’avoir des gens désagréables », justifiera le candidat à un exposant froissé.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : Eric Zemmour se déclare candidat dans la 4ᵉ circonscription du Var                 Quelques critiques sifflent sur son passage. « Parachuté, mais bronzé comme un Tropézien », remarque Jerry, médecin retraitée, qui regrette qu’« on entende qu’il faut tout essayer, alors qu’on a déjà essayé l’extrême droite avec Pétain ». « La France, je ne la vois pas homophobe, misogyne ou raciste. Il immigre chez nous, mais que connaît-il du Var ? », proteste Stéphan, fromager de 55 ans. La réflexion irrite le commerçant voisin, qui lui renvoie un « collabo ! ».          « Maillage territorial »          Eric Zemmour raconte que son incursion en politique a commencé ici, dans cette région, avec de premiers meetings courus à Toulon et à Nice. « Les Varois m’aiment », affirme le leader aux accents poujadistes, qui apprécie son public « de petits commerçants, d’artisans, de gens qui se sont faits seuls ». Il croit encore à l’« alliance de la bourgeoisie patriote et des classes populaires », entre le riche littoral et l’arrière-pays. Qu’importe son échec à la présidentielle, il n’y voit que la faute de Vladimir Poutine qui, en déclenchant la guerre en Ukraine, aurait « faussé le scrutin »… « Je ne change rien, je continue de penser qu’il y a un chemin », maintient-il, pour la « lignée idéologique du nationalisme français ».        Il vous reste 61.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/23/legislatives-2022-a-saint-tropez-eric-zemmour-mene-campagne-pour-ne-pas-disparaitre_6127303_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: \u00e0 Saint-Tropez, Eric Zemmour m\u00e8ne campagne pour ne pas dispara\u00eetre","dateCreated":"2022-05-23T11:15:08+02:00","datePublished":"2022-05-23T11:15:08+02:00","dateModified":"2022-05-23T15:41:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019ex-candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui brigue d\u00e9sormais un mandat de d\u00e9put\u00e9, se projette dans l\u2019apr\u00e8s-l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale dans le Var"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/109/0/5456/2728/1342/671/60/0/5b2325f_1653293670099-533018.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-10">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Le premier secrétaire du PS, Olivier Faure, a souhaité lundi le départ du gouvernement du ministre des solidarités, appelant à « respecter la parole des femmes ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Damien Abad accusé de viols : Olivier Faure et Sandrine Rousseau réclament sa démission ; la justice « seule à devoir ou pouvoir trancher », répond Olivia Grégoire      Le premier secrétaire du PS, Olivier Faure, a souhaité lundi le départ du gouvernement du ministre des solidarités, appelant à « respecter la parole des femmes ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 13h18    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Damien Abad, ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, prononce un discours lors de la passation des pouvoirs, le 21 mai 2022, à Paris.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Le premier conseil des ministres du gouvernement Borne n’avait pas encore commencé, lundi 23 mai au matin, que plusieurs responsables politiques de gauche appelaient à la démission Damien Abad, accusé de viols. A l’image du premier secrétaire du Parti socialiste (PS), Olivier Faure, qui a souhaité le départ du gouvernement de M. Abad, appelant à « respecter la parole des femmes ». Au micro de France Inter lundi matin, M. Faure a évoqué une « mesure de précaution » qui « ne met pas en cause la présomption d’innocence ».            Nommé ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, M. Abad fait face à des accusations de viols, ce qu’il nie « avec la plus grande force », arguant qu’il lui est « impossible physiquement de commettre les actes décrits » en raison de son handicap. Selon une enquête publiée par Mediapart, samedi 21 mai, un signalement pour des faits présumés de viols, remontant à 2010 et 2011, concernant l’ex-patron des députés Les Républicains (LR), a été adressée par e-mail aux partis La République en marche (LRM) et LR par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique entre le 16 et le 20 mai.              Un signalement a été effectué la semaine dernière auprès du parti Les Républicains, de La République en marche et de la justice qui dit l’analyser. Jusqu’ici, le parquet de Paris a classé sans suite deux plaintes de l’une des plaignantes, en 2012 et en 2017.                             Lire aussi :  Damien Abad « conteste avec la plus grande force » des accusations de viol, Elisabeth Borne affirme qu’« il ne peut y avoir aucune impunité »                   « Il me semble que dans un gouvernement qui prétend avoir fait de la lutte contre les violences faites aux femmes la cause principale de son quinquennat, il faut aussi être clair et dire que cette parole des femmes doit être entendue et que dans une situation comme nous connaissons avec l’affaire Abad, eh bien, il faut prendre des décisions qui sont des décisions difficiles », a expliqué le premier secrétaire du PS, Olivier Faure, lundi matin sur France Inter.            « Leur parole compte »            Interrogé sur ce qu’il ferait à la place d’Elisabeth Borne, M. Faure a répété son souhait de voir l’ancien président du groupe LR à l’Assemblée nationale quitter le gouvernement. « Si j’étais premier ministre, je dirais à Damien Abad : “Je n’ai pas de raison particulière de penser que les femmes mentent parce que je ne vois pas quelles sont les raisons qui les motiveraient à cela. Il y a un doute qui existe aujourd’hui. La parole des femmes doit être respectée et donc, dans l’attente d’une décision de justice, eh bien je souhaite que tu ne sois pas au gouvernement.” »              Pour Sandrine Rousseau, candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la 9e circonscription de Paris pour les législatives, « la question n’est pas sa démission à lui, mais le fait qu’il soit démis de ses fonctions par principe de précaution ». « Je pense qu’Elisabeth Borne devrait lui dire qu’il n’a pas sa place [au conseil des ministres] et que ça n’est pas une question de démission personnelle. Elle doit prendre ses responsabilités. »                             Lire aussi :  En direct : Pap Ndiaye rend hommage à Samuel Paty à Conflans-Sainte-Honorine : « C’est la République qui gagne, finalement, malgré tout »                   « Je rappelle que dans toutes les entreprises, dans toutes les associations, quand il y a un signalement, il y a une obligation légale qui est de réaliser une enquête sérieuse, objective et impartiale. Et cette enquête est indépendante de la justice. Pourquoi le monde politique serait-il en deçà des obligations qui portent sur l’ensemble du reste de la France ? », s’est interrogée l’écologiste.            « Il faut envoyer un message assez fort aux femmes, que leur parole compte. Ce n’est pas qu’une rumeur, il y a une plainte qui a été déposée. Visiblement, LRM était au courant, visiblement, le cabinet d’Elisabeth Borne a été informé avant la sortie de l’article », a-t-elle ajouté sur RTL lundi.            La justice « seule à devoir ou pouvoir trancher »            De son côté, Eric Zemmour, candidat d’extrême droite (Reconquête !) aux élections législatives, invité sur CNews, s’est dit « méfiant » et « dubitatif sur les méthodes de Mediapart, qui fait la quête de la délation permanente », se positionnant contre « le principe de précaution », mais favorable au « respect de la présomption d’innocence ».              Christian Jacob, président du parti Les Républicains, a, lui, assuré au Point n’avoir « jamais été saisi, ni par l’Observatoire des violences sexuelles et sexistes ni par les services de l’Assemblée nationale ». Il a souligné que face aux « rumeurs d’une plainte déposée (…) en 2017 », M. Abad « avait répondu que tout cela était faux et qu’il n’avait d’ailleurs jamais été convoqué par la justice ».                             Lire aussi :  Damien Abad, ex-chef de file des députés Les Républicains, nommé ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées                   Longuement questionnée par les journalistes lors de la traditionnelle conférence de presse de sortie de conseil des ministres, Olivia Grégoire, la porte-parole de l’exécutif, a insisté sur le fait que « le gouvernement est aux côtés de celles qui, suite à une agression ou à du harcèlement, ont l’immense courage de parler ».            Mais « l’établissement de la vérité, c’est à la justice de le faire », c’est la « seule à devoir ou à pouvoir trancher », a poursuivi Mme Grégoire, en précisant que la première ministre, Elisabeth Borne, s’était entretenue avec M. Abad, son ministre des solidarités dimanche soir. « Elle lui a rappelé son engagement personnel sur cette question. Elle lui a redit que dans cette affaire comme dans toutes les autres elle suivra les décisions de justice qui pourront être rendues », a dit Olivia Grégoire.              « Aucune autre procédure n’est en cours, à ma connaissance, visant Damien Abad », a conclu la porte-parole du gouvernement, refusant de commenter « d’autres hypothèses ».            Interrogée en marge d’un déplacement dans le Calvados pour sa campagne pour les législatives, la première ministre avait affirmé dimanche matin n’avoir « bien évidemment » pas été « au courant ». Elle avait fait valoir : « Je vais être très claire, sur tous ces sujets de harcèlement, d’agressions sexuelles, il ne peut y avoir aucune impunité. »            « Je n’ai pas plus d’éléments que le fait que l’affaire a été classée sans suite », avait ajouté Elisabeth Borne, assurant que « s’il y a de nouveaux éléments, si la justice était à nouveau saisie, on tirera toutes les conséquences de cette décision ». Une position que Matignon avait précisée, dimanche après-midi, au Monde : « Nous tirerions les conséquences d’une décision que la justice rendrait. »                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/23/olivier-faure-et-sandrine-rousseau-appellent-au-depart-de-damien-abad-accuse-de-viols_6127302_823448.html"},"headline":"Damien Abad accus\u00e9 de viols\u00a0: Olivier Faure et Sandrine Rousseau r\u00e9clament sa d\u00e9mission\u00a0; la justice \u00ab\u00a0seule \u00e0 devoir ou pouvoir trancher\u00a0\u00bb, r\u00e9pond Olivia Gr\u00e9goire","dateCreated":"2022-05-23T11:02:15+02:00","datePublished":"2022-05-23T11:02:15+02:00","dateModified":"2022-05-23T13:18:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le premier secr\u00e9taire du PS, Olivier Faure, a souhait\u00e9 lundi le d\u00e9part du gouvernement du ministre des solidarit\u00e9s, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0respecter la parole des femmes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/187/0/4932/2466/1342/671/60/0/9c61561_5244664-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-11">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ L’association avait prévenu les partis et la justice des accusations de viols à l’encontre du nouveau ministre des solidarités, qui les conteste.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Société       Violences sexuelles             Affaire Damien Abad : les alertes de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles      L’association avait prévenu les partis et la justice des accusations de viols à l’encontre du nouveau ministre des solidarités, qui les conteste.          Par Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les accusations de viols et d’agression sexuelle, lancées par deux femmes à l’encontre du nouveau ministre des solidarités – qui les conteste –, Damien Abad, et révélées par Mediapart, samedi 21 mai, n’auraient pas dû surprendre sa famille politique ni le gouvernement : son ancien parti, Les Républicains, comme celui du chef de l’Etat, Renaissance (ex-La République en marche), en avaient été avertis depuis le début de la semaine.          « Chloé [prénom d’emprunt de l’une des deux accusatrices] nous a contactés et adressé un courrier, en nous demandant de leur transmettre, ce que nous avons fait lundi dernier. Ils ne l’ont jamais lu », résume Fiona Texeire, ancienne collaboratrice parlementaire au Sénat et cofondatrice de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique. Né d’un hashtag – #metoopolitique – sur Twitter, suivi d’une tribune dans Le Monde en novembre 2021, l’Observatoire, désormais constitué en association, réunit des élues et collaboratrices lassées de l’impunité dont jouissent sexisme et violences sexuelles au sein du monde politique.                           Lire aussi :  Damien Abad « conteste avec la plus grande force » des accusations de viol, Elisabeth Borne affirme qu’« il ne peut y avoir aucune impunité »                 « On essaye de rendre visibles des informations parfois connues localement, de relayer la parole des femmes. Et on fait aussi un travail plus discret d’orientation des femmes qui nous contactent », détaille Mme Texeire. C’est ce qui s’est produit avec Damien Abad, même si plusieurs responsables de la majorité, de Christophe Castaner à Stanislas Guerini, disent n’avoir pas consulté à temps leur boîte e-mail.          « Forme d’omerta »          Le parquet de Paris confirme avoir également été « destinataire, le 20 mai, d’un signalement émanant de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles », qui est « en cours d’analyse », sans préciser s’il a lui-même transmis ce signalement au gouvernement. La première ministre, Elisabeth Borne, a assuré, dimanche, n’avoir « pas été au courant » des accusations. Selon le parquet de Paris, deux plaintes ont pourtant été déposées par l’une des deux accusatrices. La première a été classée sans suite en avril 2012 « du fait de la carence de la plaignante ». La seconde a donné lieu à une enquête préliminaire, également classée sans suite, en décembre 2017, « faute d’infraction suffisamment caractérisée ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les coulisses du #metoo politique                 Le cas est symbolique des limites du mouvement #metoo dans le monde politique. « La libération de la parole est une réalité, le problème, c’est qu’il n’y a pas eu de libération de l’écoute, déplore Fiona Texeire. Dans toutes les familles politiques, quand quelque chose sort, il est rare que tout le monde soit étonné. Pourtant très peu est fait et ces hommes peuvent connaître des ascensions politiques fulgurantes. »        Il vous reste 14.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/23/affaire-damien-abad-les-alertes-de-l-observatoire-des-violences-sexistes-et-sexuelles_6127301_3224.html"},"headline":"Affaire Damien Abad\u00a0: les alertes de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles","dateCreated":"2022-05-23T11:00:19+02:00","datePublished":"2022-05-23T11:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Harc\u00e8lement","Harc\u00e8lement sexuel","Violences sexuelles","Politique","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019association avait pr\u00e9venu les partis et la justice des accusations de viols \u00e0 l\u2019encontre du nouveau ministre des solidarit\u00e9s, qui les conteste.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/382/0/4586/2293/1342/671/60/0/a48aa26_1653287272858-cbi1044001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-12">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ La Nupes bénéficie de fortes intentions de vote, mais ses candidats peinent à convaincre une partie de la gauche modérée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                              Elections législatives 2022       Nupes             Législatives 2022 : l’union de la gauche, une dynamique et des zones de flou      La Nupes bénéficie de fortes intentions de vote, mais ses candidats peinent à convaincre une partie de la gauche modérée.          Par Gilles Finchelstein(Directeur général de la Fondation Jean Jaurès)         Publié aujourd’hui à 10h17, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors de la convention de la Nouvelle Union populaire,écologique et sociale pour les elections législatives 2022, à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), le 7 mai.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               La gauche peut-elle remporter les élections législatives et Jean-Luc Mélenchon devenir premier ministre ? La onzième vague du panel électoral apporte des éléments de réponses à ces deux questions – avec la prudence qu’impose une enquête réalisée à un mois du premier tour. Elle met en lumière la dynamique engagée, mais aussi les défis à relever et la limite à dépasser.          Avec 27 % des intentions de vote, la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) additionne, peu ou prou, le score des candidats de gauche qui se présentaient en avril et n’est devancée que d’un point par la coalition de la majorité présidentielle. Mieux, lorsque l’on analyse la sociologie de ses électeurs, on voit qu’elle n’est pas seulement dominante chez les plus jeunes (43 % chez les 18-24 ans), mais qu’elle est en tête dans toutes les tranches d’âge, jusqu’à 59 ans, notamment chez les actifs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A trois semaines des élections législatives, trois blocs se partagent plus de 75 % des intentions de vote                 Surtout, une triple dynamique se fait jour. D’abord, une dynamique électorale que traduit la projection en sièges. Alors que la gauche ne compte qu’une soixantaine de députés dans l’Assemblée sortante, elle en compterait entre 165 et 195, selon les projections réalisées par Ipsos : on voit que le tout est supérieur à la somme des parties – en l’occurrence des partis. Ensuite, une dynamique psychologique, avec l’espoir de la victoire. Si 23 % seulement des Français pensent que la Nupes va gagner les élections législatives, tel est le cas de 56 % de ses électeurs. Enfin, une dynamique politique, avec une approbation de l’accord de 79 % chez les sympathisants de gauche et un souhait de victoire qui s’étend au-delà des rives de la gauche : 45 % des Français déclarent, en effet, préférer une majorité législative dirigée par la Nupes plutôt que par la majorité présidentielle – les électeurs du Rassemblement national se divisant en deux parts égales sur cette question.          Rassurer          Pour aller au-delà d’une belle défaite, deux défis doivent cependant être relevés simultanément. Mobiliser est le premier défi. Selon Ipsos, le taux de participation se situerait aujourd’hui aux alentours de 47 % – l’abstention progressant ainsi davantage encore qu’en 2017 entre l’élection présidentielle et les élections législatives. Mais ce qui est frappant, c’est que ce sont les catégories qui avaient le plus voté pour Jean-Luc Mélenchon dont l’abstention relative est la plus forte : 68 % chez les 18-24 ans, 63 % chez les employés, 53 % chez les sympathisants des partis de gauche. Il y a là, comme en avril, une réserve de progression potentielle pour la Nupes.        Il vous reste 44.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/23/legislatives-2022-l-union-de-la-gauche-une-dynamique-et-des-zones-de-flou_6127292_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: l\u2019union de la gauche, une dynamique et des zones de flou","dateCreated":"2022-05-23T10:17:09+02:00","datePublished":"2022-05-23T10:17:09+02:00","dateModified":"2022-05-23T17:44:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La Nupes b\u00e9n\u00e9ficie de fortes intentions de vote, mais ses candidats peinent \u00e0 convaincre une partie de la gauche mod\u00e9r\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Finchelstein","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean Jaur\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/336/0/6720/3360/1342/671/60/0/839491e_1653292483861-cbi1035002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-13">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le mode de scrutin, le manque de mobilisation… Le parti de Marine Le Pen est haut mais pourrait avoir du mal à concrétiser.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                              Elections législatives 2022       Rassemblement national             Législatives 2022 : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?      Le mode de scrutin, le manque de mobilisation… Le parti de Marine Le Pen est haut mais pourrait avoir du mal à concrétiser.          Par Brice Teinturier(Directeur général délégué d’Ipsos)         Publié aujourd’hui à 10h14, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Avec 21 % d’intentions de vote pour les candidats du Rassemblement national (RN) au premier tour des législatives et, en l’état actuel, la possibilité d’obtenir de 20 à 45 sièges à l’Assemblée nationale, le RN confirme largement son ancrage dans l’opinion, quelques semaines après la deuxième qualification de Marine Le Pen au second tour de la présidentielle et un score historique : 23,15 % au premier tour, 41,5 % au second et 2 650 000 suffrages de plus en 2022 qu’en 2017. Ce n’est pas rien. Toutefois, en 2017, après – là aussi – une belle performance présidentielle (21,3 % au premier tour, 33,9 % au second), le Front national (ancêtre du RN) était retombé à 13 % lors des législatives pour ne finalement obtenir que huit députés. Ce schéma peut-il se reproduire en 2022 ? Le colosse présidentiel a-t-il toujours des pieds d’argile aux législatives ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A trois semaines des élections législatives, trois blocs se partagent plus de 75 % des intentions de vote                 Ce qui fait la force du RN, c’est d’abord sa spécificité et elle se trouve à nouveau confirmée dans la onzième vague de l’enquête électorale Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde. Idéologiquement, son électorat est bien calé sur deux thèmes centraux : 67 % de ses électeurs mettent en avant le pouvoir d’achat – le plus haut niveau de tous les électorats – et 53 % l’immigration. Chez les « certains d’aller voter », 80 % des électeurs de Marine Le Pen déclarent également avoir l’intention de revoter pour un candidat RN. Les fuites sont donc très faibles : 5 % seulement vers les candidats Les Républicains, 4 % vers ceux de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), 3 % au profit de Reconquête !.          80 % de ces électeurs affirment aussi qu’ils sont sûrs de leur choix, soit un niveau qui, là encore, est le plus élevé de tous les électorats. Marine Le Pen tient donc bien son bloc. Sociologiquement, on retrouve dans l’électorat du RN aux législatives toutes les caractéristiques qui font sa spécificité, avec notamment le plus fort ancrage dans les milieux populaires de toutes les formations (40 % des ouvriers et 32 % des employés décidés à aller voter le feraient pour un candidat RN) et un bon niveau chez les actifs âgés de 35 à 60 ans (25 % et 26 % d’intentions de vote).          Ces électeurs partagent également de nombreux moteurs répulsifs : ils sont 65 % à être farouchement opposés au recul de l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans et pensent massivement, pour les deux tiers d’entre eux, qu’une majorité accordée tant à Emmanuel Macron qu’à Jean-Luc Mélenchon aux législatives s’accompagnerait d’une détérioration de la situation du pays et de leur situation personnelle. Enfin, les jugements qu’ils portent sur ces deux leaders sont extrêmement mauvais, tandis que Marine Le Pen est portée aux nues. Cet électorat n’est donc soluble dans aucun autre : il a sa raison d’être et devrait à nouveau l’exprimer.        Il vous reste 44.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/23/legislatives-2022-le-rassemblement-national-un-colosse-aux-pieds-d-argile_6127291_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Rassemblement national, un colosse aux pieds d\u2019argile\u00a0?","dateCreated":"2022-05-23T10:14:57+02:00","datePublished":"2022-05-23T10:14:57+02:00","dateModified":"2022-05-23T17:39:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Rassemblement national"],"keywords":["Rassemblement national","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le mode de scrutin, le manque de mobilisation\u2026 Le parti de Marine Le Pen est haut mais pourrait avoir du mal \u00e0 concr\u00e9tiser.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Teinturier","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u2019Ipsos"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/171/0/4496/2248/1342/671/60/0/1642f91_1653293179335-515937.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-14">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ L’hyperprésidentialisation n’a pas disparu à l’orée de ce nouveau quinquennat. 38 % des sondés se disent ainsi indifférents à la nomination de l’ancienne ministre du travail à la tête du gouvernement, selon l’enquête Ipsos-Sopra Steria pour « Le Monde »
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                              Politique       Elections législatives 2022             L’indifférence à l’égard d’Elisabeth Borne, un symptôme de l’affaiblissement de la fonction du premier ministre      L’hyperprésidentialisation n’a pas disparu à l’orée de ce nouveau quinquennat. 38 % des sondés se disent ainsi indifférents à la nomination de l’ancienne ministre du travail à la tête du gouvernement, selon l’enquête Ipsos-Sopra Steria pour « Le Monde »          Par Martial Foucault(directeur du Cevipof)         Publié aujourd’hui à 10h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Vingt-deux jours, c’est le temps qui s’est écoulé entre la réélection d’Emmanuel Macron et la nomination d’Elisabeth Borne comme première ministre. Inhabituel sous la Ve République, le temps pris par le président de la République souligne-t-il une incertitude sur le profil recherché, un choix politique risqué ou un effort de contrôler l’agenda politico-médiatique ?          En choisissant Elisabeth Borne comme première ministre, Emmanuel Macron a fait le pari de l’expérience politique. Il a choisi une femme qui a occupé plusieurs fonctions ministérielles entre 2017 et 2022. Bien que les Français se soient progressivement familiarisés avec son visage au moment de la gestion de la crise liée au Covid-19, l’ancienne ministre du travail reste peu connue du grand public. Son nom n’est pas encore inscrit dans le baromètre des personnalités politiques d’Ipsos.          Autre particularité, comme certains de ses prédécesseurs à Matignon (Georges Pompidou, Raymond Barre et Dominique de Villepin), elle n’a jusqu’à présent jamais été élue au suffrage universel. Cette singularité politique pourra être levée dans quelques semaines si elle est élue députée dans la 6e circonscription du Calvados où elle est candidate. Mais, à la différence d’Edouard Philippe ou de Jean Castex, Elisabeth Borne est membre de Renaissance (ex-La République en marche) et offre ainsi au président de la République un gage de loyauté partisane supplémentaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A trois semaines des élections législatives, trois blocs se partagent plus de 75 % des intentions de vote                 Mais ce qui frappe le plus chez Mme Borne, contrairement à d’anciens premiers ministres, c’est le niveau d’indifférence que suscite son arrivée à la tête du gouvernement. Près de quatre sondés sur dix n’ont pas d’opinion tranchée à son égard, contre 34 % qui se déclarent satisfaits et 28 % mécontents. Au sein de l’électorat d’Emmanuel Macron du premier tour de l’élection présidentielle, l’indifférence atteint 23 % (et sans surprise, 72 % expriment de la satisfaction). Parmi les principaux opposants au président de la République, l’indifférence tutoie en général l’insatisfaction. Les soutiens de Jean-Luc Mélenchon sont partagés entre mécontentement (43 %) et indifférence (41 %). Du côté de Marine Le Pen, c’est l’indifférence (46 %) qui domine le mécontentement (40 %).          De quoi cette indifférence est-elle le nom ? Tout d’abord, au-delà d’Elisabeth Borne elle-même, c’est l’affaiblissement de la fonction de premier ministre qui se poursuit depuis le quinquennat de Nicolas Sarkozy. L’hyperprésidentialisation du régime politique français produit un déplacement de l’attention politique envers le gouvernement. La marge de manœuvre et l’autonomie politique du chef de gouvernement s’en trouvent d’autant réduites.        Il vous reste 46.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/23/l-indifference-a-l-egard-d-elisabeth-borne-un-symptome-de-l-affaiblissement-de-la-fonction-du-premier-ministre_6127290_823448.html"},"headline":"L\u2019indiff\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019Elisabeth Borne, un sympt\u00f4me de l\u2019affaiblissement de la fonction du premier ministre","dateCreated":"2022-05-23T10:11:03+02:00","datePublished":"2022-05-23T10:11:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019hyperpr\u00e9sidentialisation n\u2019a pas disparu \u00e0 l\u2019or\u00e9e de ce nouveau quinquennat. 38\u00a0% des sond\u00e9s se disent ainsi indiff\u00e9rents \u00e0 la nomination de l\u2019ancienne ministre du travail \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, selon l\u2019enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Martial Foucault","description":"directeur du Cevipof"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/35/0/5900/2950/1342/671/60/0/0e468e2_1653292724810-jmug220516016.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-15">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ La mesure, annoncée avant la réélection d’Emmanuel Macron, sera intégrée au projet de loi de finances rectificative examiné cet été.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Pouvoir d'achat             Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires      La mesure, annoncée avant la réélection d’Emmanuel Macron, sera intégrée au projet de loi de finances rectificative examiné cet été.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elisabeth Borne lors de la passation de pouvoirs au ministère du Travail à Paris, le 22 mai 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               La nouvelle première ministre le confirme : les fonctionnaires bénéficieront d’une augmentation générale en 2022. Dans l’interview qu’elle a accordée au Journal du dimanche, publiée le 22 mai, Elisabeth Borne indique que « le relèvement du point d’indice de la fonction publique » fera bien partie du projet de loi de finances rectificative consacrée au pouvoir d’achat que l’Assemblée nationale issue des élections des 12 et 19 juin examinera en priorité. Alors que la vie chère est un thème fort de cette année électorale, le niveau de rémunération des fonctionnaires est aussi un moyen pour l’exécutif de marcher sur les plates-bandes de ses adversaires de gauche.          La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), la coalition créée à l’initiative de La France insoumise de Jean-Luc Mélenchon pour les législatives, promet, en effet, elle aussi, de « revaloriser le traitement des fonctionnaires et dégeler le point d’indice ». Ceci dit, c’est en mars que la ministre alors chargée de la fonction publique, Amélie de Montchalin, avait, se défendant de toute arrière-pensée « électoraliste », promis une mesure générale pour les agents publics « avant l’été ». Un geste justifié, avait-elle expliqué, par l’inflation « forte et durable ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à une inflation « forte et durable », le gouvernement promet un dégel du point d’indice des fonctionnaires                 Une fois le président de la République réélu en avril, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, avait confirmé, le 11 mai, que le dégel du point d’indice ferait bien partie du projet de loi « pouvoir d’achat ». C’est un revirement. Cet outil, qui sert de base au calcul du traitement des fonctionnaires, n’a pas été revalorisé depuis 2010. A une exception près : en 2016, le président François Hollande a décidé d’un coup de pouce de 1,2 %. Pendant tout le premier mandat d’Emmanuel Macron, la doctrine constante était « une rupture assumée avec les augmentations générales du point d’indice pratiquées lors des précédents quinquennats, des mesures assez inéquitables et très coûteuses ». L’augmentation générale de 1 % reviendrait à dépenser 2 milliards d’euros.          Modalités à préciser          De fait, une fois la promesse faite et réitérée, tout reste à écrire. Tout d’abord sur le niveau de la hausse. Dimanche 22 mai, l’entourage du nouveau ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, ne souhaitait pas donner de précisions sur les modalités de la mesure, qui devait être au menu du premier conseil des ministres du gouvernement Borne, lundi. Pendant la campagne présidentielle, la candidate Anne Hidalgo (Parti socialiste) avait annoncé 3 % d’augmentation générale, quand Fabien Roussel (Parti communiste) promettait 30 %.        Il vous reste 37.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/23/elisabeth-borne-confirme-le-futur-relevement-du-point-d-indice-des-fonctionnaires_6127288_3234.html"},"headline":"Elisabeth Borne confirme le futur rel\u00e8vement du point d\u2019indice des fonctionnaires","dateCreated":"2022-05-23T09:59:33+02:00","datePublished":"2022-05-23T09:59:33+02:00","dateModified":"2022-05-23T10:27:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"La mesure, annonc\u00e9e avant la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, sera int\u00e9gr\u00e9e au projet de loi de finances rectificative examin\u00e9 cet \u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/151/0/3491/1745/1342/671/60/0/5fecd2f_1653294340587-image11.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-16">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ L’agenda de l’exécutif va être rogné par la campagne. Quinze des vingt-huit membres du gouvernement sont candidats. En cas de défaite, ils devront démissionner.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                              Politique       Elections législatives 2022             Emmanuel Macron aborde les élections législatives à pas prudents      L’agenda de l’exécutif va être rogné par la campagne. Quinze des vingt-huit membres du gouvernement sont candidats. En cas de défaite, ils devront démissionner.          Par Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 06h31, mis à jour à 12h41    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron à Paris, le 10 mai 2022.  CHRISTIAN HARTMANN / AP               Et si c’était cela, le « président nouveau » ? Depuis qu’il a été réélu chef de l’Etat, le 24 avril, Emmanuel Macron fait montre d’une prudence à laquelle il n’avait pas habitué les Français lors de son premier quinquennat. L’« audace » alors revendiquée s’est muée en attentisme. Le locataire de l’Elysée a ainsi mis un mois à nommer un gouvernement dont l’ossature s’inscrit dans la continuité du précédent. De nombreuses têtes d’affiche restent en place (Gérald Darmanin à l’intérieur, Eric Dupond-Moretti à la justice, Bruno Le Maire à l’économie), quand d’autres, à commencer par la première ministre, Elisabeth Borne, ne font que changer d’affectation.          Cette nouvelle équipe, réunie pour un premier conseil des ministres, lundi 23 mai, a à peine le temps de s’ébrouer qu’elle se trouve déjà prise dans la période de réserve imposée par les élections législatives. D’ici au scrutin des 12 et 19 juin, les membres du gouvernement ne pourront ainsi pas effectuer de déplacements, hors circonstances exceptionnelles, ni formuler d’annonces susceptibles d’exercer une influence sur la campagne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouveau gouvernement : malgré quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuité                 En clair, rien ou presque ne bouge pendant encore un mois. De quoi laisser le temps à Emmanuel Macron d’adapter ses plans à la composition de la future Assemblée nationale et surtout de ne pas faire peser sur les épaules de ses candidats d’éventuelles mesures impopulaires. Pour l’heure, seul un projet de loi de finances rectificatif sur le pouvoir d’achat a été annoncé. Un dossier à ranger au rayon des bonnes nouvelles, donc, pour répondre à la première préoccupation des Français. Ce sera « le premier texte examiné par la nouvelle Assemblée nationale », a assuré Elisabeth Borne dans un entretien au Journal du dimanche du 22 mai.          Il devrait prévoir, selon la cheffe du gouvernement, « la prolongation du bouclier tarifaire [sur l’énergie] et de la remise sur les prix du carburant, la création du chèque alimentation, la revalorisation des minima sociaux ainsi que des retraites sur l’inflation, le relèvement du point d’indice de la fonction publique, la suppression de la redevance audiovisuelle, le triplement de la prime Macron et une nouvelle baisse de charges pour les indépendants ».          L’inflation, voilà l’ennemie. Si le nouveau ministre du budget, Gabriel Attal, s’est engagé à être « un artisan acharné de la tenue de nos comptes publics », son collègue Bruno Le Maire a prévenu, pour sa part, que « la protection des Français contre la hausse des prix » représentait le « premier défi politique et économique » de l’exécutif. « Il n’y a aucune proposition, ni de recettes ni d’économies. On continue dans le “quoi qu’il en coûte” et on s’en va vers le “quoi qu’il advienne” », s’est inquiété le président du Sénat, Gérard Larcher (Les Républicains), dimanche, sur Europe 1 et CNews.        Il vous reste 50.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/23/legislatives-2022-emmanuel-macron-aborde-les-elections-a-pas-prudents_6127267_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron aborde les \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 pas prudents","dateCreated":"2022-05-23T06:31:20+02:00","datePublished":"2022-05-23T06:31:20+02:00","dateModified":"2022-05-23T12:41:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019agenda de l\u2019ex\u00e9cutif va \u00eatre rogn\u00e9 par la campagne. Quinze des vingt-huit membres du gouvernement sont candidats. En cas de d\u00e9faite, ils devront d\u00e9missionner.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/323/0/3882/1941/1342/671/60/0/c9bd92e_cece340f3eac44efbf2a7bcac45fb69c-cece340f3eac44efbf2a7bcac45fb69c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-17">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Selon la onzième vague Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec « Le Monde », les rapports de force issus du premier tour de l’élection présidentielle sont en passe de dessiner le profil de la prochaine Assemblée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                         A trois semaines des élections législatives, trois blocs se partagent plus de 75 % des intentions de vote   Par Abel Mestre  Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 10h17   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesSelon la onzième vague Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec « Le Monde », les rapports de force issus du premier tour de l’élection présidentielle sont en passe de dessiner le profil de la prochaine Assemblée.                             Un tract de soutien à la campagne d’Elisabeth Borne et de son suppléant, Freddy Sertin. La première ministre est candidate dans le Calvados aux élections législatives de juin. A Thury-Harcourt, le 22 mai 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP               Les rapports de force issus du premier tour de l’élection présidentielle sont en passe de dessiner le profil de la prochaine Assemblée nationale. A trois semaines du premier tour des élections législatives, plus de 75 % des intentions de vote se répartissent entre la majorité présidentielle sous la bannière Ensemble (Renaissance, MoDem, et Horizons : 28 %, marge d’erreur de plus ou moins 1,1 point), la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) – réunissant La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), le Parti socialiste (PS) et le Parti communiste français (PCF), 27 %, même marge d’erreur – et le Rassemblement national (RN, 21 %, marge d’erreur de plus ou moins 1 point). Si l’on ajoute les voix que recueilleraient les candidats estampillés Reconquête !, le parti d’Eric Zemmour (6 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,6 point), alors le bloc d’extrême droite représenterait environ 27 % des intentions de vote.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                                Lire aussi :  En direct : Pap Ndiaye rend hommage à Samuel Paty à Conflans-Sainte-Honorine : « C’est la République qui gagne, finalement, malgré tout »                 Pour rappel, le soir du premier tour de la présidentielle, 27,8 % des Français avaient voté pour Emmanuel Macron, 23,1 % pour Marine Le Pen et 21,9 % pour Jean-Luc Mélenchon. La persistance de cette tripartition politique est la principale leçon de la onzième vague de notre enquête électorale réalisée par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde.          La force de notre panel est son amplitude, puisque l’échantillon utilisé est de 11 247 personnes. Les intentions de vote sont calculées à partir des sondés « certains d’aller voter ayant exprimé une intention de vote », soit 6 285 personnes. Résultat : la marge d’erreur est très faible (comprises entre 0,2 point et 1,1 point). L’enquête a été réalisée du 16 au 19 mai, c’est-à-dire après la conclusion de l’alliance électorale des partis de la gauche de gouvernement et la nomination d’Elisabeth Borne comme première ministre, mais avant l’annonce du gouvernement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouveau gouvernement : comment Emmanuel Macron a anesthésié la campagne des législatives                 Une tripartition laissant peu de place à la concurrence          Ce nouvel équilibre des forces politiques ne laisse que peu de place à la concurrence. Le premier à en pâtir est le parti Les Républicains (LR), allié avec les centristes de l’Union des démocrates et indépendants (UDI). A l’image du résultat calamiteux de sa candidate à la présidentielle, Valérie Pécresse (4,78 % des suffrages), la droite de gouvernement est dans un état de faiblesse inédit avec 9 % des intentions de vote (marge d’erreur de plus ou moins 0,7 point).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne mise au défi de contenir la gauche aux élections législatives                 Chacun des trois pôles issus de la présidentielle semble aspirer les forces de son espace politique. Ainsi, une majorité d’électeurs de gauche à la présidentielle voteront pour une candidature Nupes aux législatives ; 86 % des électeurs de Jean-Luc Mélenchon sondés choisiront un bulletin Nupes le 12 juin. Une ombre au tableau demeure : les socialistes et les communistes sont les moins convaincus par l’alliance nouée autour du mot d’ordre « Mélenchon premier ministre » et d’un « programme partagé » où demeurent de nombreuses contradictions programmatiques, notamment sur l’Union européenne, la sortie du nucléaire ou encore des thématiques sociétales comme les violences policières.        Il vous reste 56.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/23/legislatives-2022-a-trois-semaines-du-scrutin-la-bataille-des-trois-blocs_6127266_823448.html"},"headline":"Sondage \u00e0 trois semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives : trois blocs se partagent plus de 75 % des intentions de vote","dateCreated":"2022-05-23T06:30:27+02:00","datePublished":"2022-05-23T06:30:27+02:00","dateModified":"2022-05-23T10:17:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Rassemblement national","Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Selon la onzi\u00e8me vague Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, les rapports de force issus du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sont en passe de dessiner le profil de la prochaine Assembl\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/b4ee696_af9d90e44d1e465486a6f87b130327eb-af9d90e44d1e465486a6f87b130327eb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/23/19-18">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Comme en 2017, les membres du gouvernement candidats à la députation devront démissionner en cas d’échec. La première ministre, Elisabeth Borne, candidate pour la première fois à une élection, est elle aussi concernée, mais court peu de risque.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                         Elections législatives 2022       Gouvernement Borne             Gouvernement Borne : les quinze candidats aux législatives devront démissionner en cas de défaite      Comme en 2017, les membres du gouvernement candidats à la députation devront démissionner en cas d’échec. La première ministre, Elisabeth Borne, candidate pour la première fois à une élection, est elle aussi concernée, mais court peu de risque.       Le Monde     Publié hier à 17h54, mis à jour hier à 18h32    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Emmanuel Macron compte bien faire appliquer la même jurisprudence qu’il y a cinq ans aux membres de son gouvernement candidats aux élections législatives 2022. En cas de défaite, ces derniers devront ainsi démissionner de leur poste, qu’ils soient secrétaires d’Etat, ministres délégués, ministres de plein exercice et même… première ministre. Une information communiquée par l’Elysée à plusieurs médias, notamment au Monde.            Parmi les vingt-huit membres du nouveau gouvernement, dévoilé vendredi 20 mai, quinze sont en effet candidats à la députation – en 2017, ils n’étaient que six concernés –, dont la première d’entre eux, Elisabeth Borne.                             Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?                   Borne candidate dans une circonscription à faible risque            La cheffe du gouvernement est candidate pour la première fois à une élection dans la 6e circonscription du Calvados. Une circonscription où Mme Borne court peu de risque, puisque Emmanuel Macron est arrivé en tête au premier tour de l’élection présidentielle avec 30,8 % des voix devant Marine Le Pen (26,8 %) et Jean-Luc Mélenchon (17,7 %), puis au second avec près de 57 % des suffrages exprimés. Clément Beaune, ministre délégué chargé de l’Europe, brigue lui aussi son premier mandat électif, dans la 7e circonscription de Paris, lors du scrutin des 12 et 19 juin prochains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne dans le Calvados, un parachutage à faible risque pour les élections législatives                   D’autres, ministres sortants ou non, sont candidats à leurs réélections : c’est le cas d’Amélie de Montchalin, ministre de la planification écologique, élue pour la première fois à l’Assemblée nationale en 2017, dans la 6e circonscription de l’Essonne, d’Olivier Véran, désormais ministre délégué chargé des relations avec le Parlement, dans la 1re circonscription de l’Isère, de la ministre chargée des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, dans la 5e circonscription des Yvelines, ou encore de Damien Abad, nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapés, élu député sous l’étiquette Les Républicains avant de quitter sa famille politique, dans la 5e circonscription de l’Ain.              Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur reconduit dans ses fonctions, est quant à lui candidat dans la 10e circonscription du Nord, qu’il avait déjà remporté lors d’une précédente législature (2012-2017).            Deux poids lourds du gouvernement précédent, eux aussi reconduits dans leurs fonctions, Bruno Le Maire, ministre de l’économie, et Eric Dupont-Moretti, garde des sceaux, ont de leur côté renoncé à être candidats, il y a quelques semaines.            Le premier, élu depuis de la 1re circonscription de l’Eure depuis 2007, avait justifié renoncer à troisième mandat en faisant valoir : « J’ai toujours dit que je ne ferais pas plus de trois mandats. Je respecte mes promesses. » Le second a lui renoncé à se lancer dans sa première élection, après avoir hésité à se présenter dans la 15e circonscription du Nord, département dont il est originaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : le retour discret de l’ancien monde dans la nouvelle majorité d’Emmanuel Macron                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/22/gouvernement-borne-les-quinze-candidats-aux-legislatives-devront-demissionner-en-cas-de-defaite_6127226_6104324.html"},"headline":"Gouvernement Borne\u00a0: les quinze candidats aux l\u00e9gislatives devront d\u00e9missionner en cas de d\u00e9faite","dateCreated":"2022-05-22T17:54:14+02:00","datePublished":"2022-05-22T17:54:14+02:00","dateModified":"2022-05-22T18:32:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Gouvernement Borne"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Comme en\u00a02017, les membres du gouvernement candidats \u00e0 la d\u00e9putation devront d\u00e9missionner en cas d\u2019\u00e9chec. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, candidate pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une \u00e9lection, est elle aussi concern\u00e9e, mais court peu de risque.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/528/0/6338/3169/1342/671/60/0/177e748_5255778-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-19">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Dans un article publié samedi, « Mediapart » révèle que l’ancien patron des députés Les Républicains et nouveau ministre des solidarités a fait l’objet d’un signalement auprès de LRM et LR pour des faits présumés de viols remontant à 2010 et 2011, basé sur le témoignage de deux femmes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Damien Abad « conteste avec la plus grande force » des accusations de viol, Elisabeth Borne affirme qu’« il ne peut y avoir aucune impunité »      Dans un article publié samedi, « Mediapart » révèle que l’ancien patron des députés Les Républicains et nouveau ministre des solidarités a fait l’objet d’un signalement auprès de LRM et LR pour des faits présumés de viols remontant à 2010 et 2011, basé sur le témoignage de deux femmes.       Le Monde     Publié hier à 13h49, mis à jour à 09h37    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Damien Abad (centre), lors de la passation des pouvoirs au ministère de la santé et des solidarités, à Paris, le 21 mai 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »                 A peine entré en fonction, le gouvernement Borne doit faire face à une première tempête. Selon une enquête publiée par Mediapart, samedi 21 mai, un signalement pour des faits présumés de viols, remontant à 2010 et 2011, concernant l’ex-patron des députés Les Républicains (LR) et nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad, a été adressée par mail aux partis La République en marche (LRM) et LR par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique entre le 16 et le 20 mai. Il s’appuie sur les témoignages de deux femmes.                             Lire aussi :  Damien Abad, ex-chef de file des députés Les Républicains, nommé ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées                   C’est à la suite de la réception du témoignage de « Chloé » (le prénom a été modifié à sa demande), le 13 mai, que l’Observatoire a transmis, à sa demande, son signalement aux directions de LR et de LRM. Cette femme, âgée aujourd’hui de 41 ans, décrit le viol qu’elle dit avoir subi en 2010 et évoque l’existence d’une plainte pour viol déposée par une autre femme contre M. Abad – déposée en 2017 et classée sans suite.              Une information confirmée et précisée par l’organisme créé en février par des initiatrices du collectif #metoopolitique (Fiona Texeire, Mathilde Viot et Alice Coffin), ce dimanche à Franceinfo : « Nous avons transmis le signalement par mail à Stanislas Guerini, Christophe Castaner, Bérangère Couillard [pour LRM] et Aurélien Pradié [pour LR] », à la date du 16 mai, suivi d’une relance « le 19 [mai] pour LRM et le 20 [mai] pour LR ». L’organisme a également adressé le 20 mai un courrier à la procureure de la République, ce qu’a confirmé le parquet de Paris auprès de l’Agence France-Presse (AFP). Le signalement, ajoute le parquet, « est en cours d’analyse ».            Borne « évidemment pas au courant »            Du côté des partis, ni LRM ni LR n’ont réagi au signalement envoyé par l’Observatoire. Le président des députés LRM à l’Assemblée nationale, Christophe Castaner, affirme auprès de Mediapart n’avoir « rien reçu » mais avoir informé le parquet à la suite des questions du site d’information. Il « conseille » par ailleurs « à la victime de porter immédiatement plainte ». Stanislas Guerini, le délégué général du parti tout juste nommé ministre, assure de son côté avoir pris connaissance du courriel de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique samedi dans la matinée, après avoir été interrogé par Mediapart.            Chez LR, le secrétaire général du parti, Aurélien Pradié, a, lui, indiqué ne pas avoir « consulté la boîte mail sur laquelle cette alerte lui a été adressée ». Il affirme néanmoins avoir questionné en 2020 Damien Abad à la suite de témoignages « de comportements inappropriés qu’il aurait eus avec des collaboratrices », un épisode confirmé par M. Abad lui-même.              Quant à la première ministre, Elisabeth Borne, interrogée en marge d’un déplacement de sa campagne pour les législatives dans le Calvados, elle a affirmé dimanche matin n’avoir « bien évidemment » pas été « au courant ». Elle a assuré « avoir découvert l’article de Mediapart hier [samedi] », et fait valoir : « Je vais être très claire, sur tous ces sujets de harcèlement, d’agressions sexuelles, il ne peut y avoir aucune impunité. »            « Je n’ai pas plus d’éléments que le fait que l’affaire a été classée sans suite », a ajouté Elisabeth Borne, assurant que « s’il y a de nouveaux éléments, si la justice était à nouveau saisie, on tirera toutes les conséquences de cette décision ». Une position que Matignon a précisée, dimanche après-midi, au Monde : « Nous tirerions les conséquences d’une décision que la justice rendrait. »            Une femme « en état de choc et de dégoût profond »            Dans son courrier, « Chloé » témoigne avoir retrouvé Damien Abad dans un restaurant et un bar parisien un soir de l’année 2010, après avoir fait sa connaissance au mariage d’amis en commun quelques mois plus tôt et entretenu des échanges par message à distance. « Il propose du champagne, j’ai bu une coupe. Et là, black-out, jusqu’au lendemain matin. Ça ne m’était jamais arrivé, surtout pas après un seul verre », raconte-t-elle, relatant s’être réveillée le lendemain matin « dans une chambre d’hôtel proche du bar » avec Damien Abad, « en sous-vêtements » , « en état de choc et de dégoût profond », craignant d’avoir été « droguée ».              Une autre femme avait de son côté porté plainte pour viol en 2017 à l’encontre du député de l’Ain pour des faits remontant à 2011. Après plusieurs mois d’échanges par messages avec l’élu, Margaux, qui témoigne auprès de Mediapart, assure avoir vécu une relation sexuelle avec M. Abad empreinte « d’irrespect, d’injonction et d’insistance », puis avoir subi une pénétration anale imposée, malgré un refus prononcé de manière « affirmée » et « à plusieurs reprises ». Elle accuse également l’ex-chef de file des députés LR de lui avoir « réclamé une fellation ».            Auprès de l’AFP, elle dit être « soulagée que ça sorte ». « J’avais tapé à pas mal de portes pour que quelqu’un fasse quelque chose après le classement de la plainte, que j’ai trouvé injuste », a confié cette femme, ancienne militante centriste de 35 ans, qui n’a pas souhaité rendre public son nom de famille.            Le parquet de Paris a précisé dimanche « qu’une première plainte déposée pour des faits de viol a été classée sans suite le 6 avril 2012 du fait de la carence de la plaignante » et qu’une « deuxième plainte déposée par la même plaignante pour les mêmes faits a été classée sans suite le 5 décembre 2017, après une enquête préliminaire, faute d’infraction suffisamment caractérisée ».            Une relation « consentie » selon Abad            Dans une réponse écrite adressée à Mediapart, Damien Abad conteste les accusations des deux femmes et « affirme avec force que les relations sexuelles qu’[il a] pu avoir ont toujours reposé sur le principe du consentement mutuel ». Le ministre assure n’avoir « évidemment jamais drogué qui que ce soit » ni « jamais accompagné de femme sans son consentement ».              Au sujet de la plainte dont il a fait l’objet, M. Abad fait valoir auprès de Mediapart qu’il lui est « impossible physiquement de commettre les actes décrits » en raison de son handicap – il est atteint d’arthrogrypose, maladie qui bloque ses articulations et réduit sa mobilité. Au cours de l’enquête, l’élu a décrit une relation « consentie », assurant qu’il n’y avait eu « ni violence, ni agressivité, ni une quelconque contrainte morale », et concédant uniquement d’éventuelles « demandes de [sa] part » au cours du rapport sexuel, mais sans « à aucun moment de contrainte physique ou morale ».            Des arguments qu’avance de nouveau M. Abad dans un communiqué rendu public dimanche : « Je conteste avec la plus grande force ces accusations de violences sexuelles. Je conteste avoir exercé quelque forme de contrainte que ce soit sur aucune femme. Je conteste enfin tout abus de pouvoir lié aux fonctions que j’ai occupées. »            Il ajoute : « Quant aux propos rapportés qui insinuent que j’aurais pu droguer puis transporter, déshabiller et violer une femme inconsciente, ils sont tout simplement inconcevables et abjects. » Le nouveau ministre fait ainsi valoir : « Je ne me laisserai pas déstabiliser, et mes priorités sont claires. Je consacrerai toute mon énergie à remplir la mission qui m’a été confiée auprès de nos compatriotes, au service des plus fragiles. »                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 24 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/22/mis-en-cause-par-deux-femmes-qui-l-accusent-de-viol-damien-abad-conteste-avec-la-plus-grande-force-borne-affirme-qu-il-n-y-aura-aucune-impunite_6127210_823448.html"},"headline":"Damien Abad \u00ab\u00a0conteste avec la plus grande force\u00a0\u00bb des accusations de viol, Elisabeth Borne affirme qu\u2019\u00ab\u00a0il ne peut y avoir aucune impunit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-22T13:49:58+02:00","datePublished":"2022-05-22T13:49:58+02:00","dateModified":"2022-05-23T09:37:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Les R\u00e9publicains","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Dans un article publi\u00e9 samedi, \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8le que l\u2019ancien patron des d\u00e9put\u00e9s Les\u00a0R\u00e9publicains et nouveau ministre des solidarit\u00e9s a fait l\u2019objet d\u2019un signalement aupr\u00e8s de LRM et LR pour des faits pr\u00e9sum\u00e9s de viols remontant \u00e0 2010 et 2011, bas\u00e9 sur le t\u00e9moignage de deux femmes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/6b9f95c_1653119558059-cbir5817.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/23/19-20">
<filnamedate="20220523"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220523"><AAMMJJHH="2022052319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Les responsables de l’association Tous élus, dont les coprésidents Julien Loyer et Tatiana Mariotto protestent, dans une tribune au « Monde », contre la manière dont, soit des candidats hors-sol, soit des personnalités déjà élues ont été désignés pour représenter la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Elisabeth Borne confirme le futur relèvement du point d’indice des fonctionnaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Forum économique de Davos, on y parlera beaucoup géopolitique, puisque c’est maintenant elle qui donne le cap »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »   Charles Cuvelliez Ecole polytechnique de Bruxelles, université de Bruxelles & DSSI, Banque Belfius              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Refonder le cinéma français pour le sauver                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre la Russie et l’Ukraine, la fracture est autant politique que générationnelle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Législatives : le Rassemblement national, un colosse aux pieds d’argile ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Etat actionnaire dérive, car il manque à sa mission d’Etat stratège »   Vincent de La Vaissière Président du cabinet de conseil VcomV              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : « Pamfir », en Ukraine, un homme brisé par la contrebande                   Livres  Article réservé à nos abonnés Charlie Kaufman : « J’avais vraiment envie de faire rigoler le lecteur »                   Culture « Le Petit Peuple du potager », sur Arte : miracles de la nature et scènes d’horreur                   Culture  Article réservé à nos abonnés Tahar Rahim, prophète en son pays             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Andalousie, l’attente sans fin des jeunes Marocains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Débats       Elections législatives 2022         Elections législatives : « Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux »   Tribune        Collectif        Les responsables de l’association Tous élus, dont les coprésidents Julien Loyer et Tatiana Mariotto protestent, dans une tribune au « Monde », contre la manière dont, soit des candidats hors-sol, soit des personnalités déjà élues ont été désignés pour représenter la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale.   Publié hier à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Nous sommes en 2022, et un accord qualifié d’historique réjouit tous les partisans et militants de la gauche et de l’écologie. Tous ? Non ! Les organisations qui, depuis quelques années, tentent d’insuffler un renouveau dans les institutions ne s’y reconnaissent pas.          Nous désapprouvons les conséquences de cet accord pour les candidatures issues de la société civile. Notre démocratie, qui est aujourd’hui malade, a besoin d’être réoxygénée. Cela commence par un profond besoin de renouvellement.          Ce sont des techniques de l’ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux. Que l’on se félicite chez les partisans de la gauche et de l’écologie d’avoir réussi à rassembler, sous la même bannière, des opinions que tout semblait séparer il y a quelques mois, nous le comprenons.          Mépris          Ce que nous dénonçons, ce sont les négociations qui mènent à envoyer des candidatures hors-sol de personnalités souvent déjà élues, parce qu’il est plus stratégique de présenter une étiquette Parti socialiste (PS) qu’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) ou parce que l’on a des relations dans le parti. Ces accords ont parfois été conclus au mépris d’une candidature citoyenne, portant les mêmes valeurs, qu’on a alors écartée. Ce n’est pas ce que nous attendons d’un renouvellement véritable.          Nous ne pouvons pas attendre demain pour commencer ce renouvellement profond au sein de nos institutions politiques, aujourd’hui décriées, boudées, et dont les représentants, pour beaucoup, ont perdu la confiance de leurs administrés. Cela tombe bien, des citoyens se tiennent prêts à agir. Ils y pensent et sont parfois engagés sur le terrain depuis des années, et prolongent leur engagement militant par un engagement politique. Ils se sont formés rigoureusement, pendant des semaines, et font campagne avec leurs petits moyens, ou cherchent une investiture depuis plusieurs mois.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Un nouveau modèle démocratique est possible »                 L’égalité des chances, que vous prônez, s’arrête-t-elle donc aux portes de l’Assemblée nationale ? La promotion et la représentation des femmes, de la jeunesse et de toutes les classes populaires n’ont-elles de sens que portées par des hommes (surtout) et des femmes expérimentées ? Alors que c’est aujourd’hui, plus que jamais, que nous devons rester fermes sur ce que nous attendons de nos élus et des politiques pour la démocratie. Que cela dit-il de notre exercice de la politique ? Qu’il doit être nécessairement professionnel et que les « petites gens » désintéressés n’ont pas voix au chapitre ? Ce n’est pas ce que nous défendons. En agissant ainsi, vous ne réécrivez pas les règles du jeu politique que vous dites combattre, vous les légitimez.        Il vous reste 62.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/22/elections-legislatives-ce-sont-des-techniques-de-l-ancien-monde-qui-viennent-de-se-jouer-sous-nos-yeux_6127208_3232.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives\u00a0: \u00ab\u00a0Ce sont des techniques de l\u2019ancien monde qui viennent de se jouer sous nos yeux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-22T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-22T13:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les responsables de l\u2019association Tous \u00e9lus, dont les copr\u00e9sidents Julien Loyer et Tatiana Mariotto protestent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, contre la mani\u00e8re dont, soit des candidats hors-sol, soit des personnalit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 \u00e9lues ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s pour repr\u00e9senter la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/a548429_5224970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  
