<FILE-date="2022/09/12/19">

<article-nb="2022/09/12/19-1">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La « phase complémentaire », pour les candidats pas encore affectés, prend fin le 16 septembre. Opacité, stress… Cette année encore, la plate-forme alimente les critiques. Des améliorations sont promises par le gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Éducation       Parcoursup             Comment, en cinq ans, Parcoursup a instauré la sélection à l’université      La « phase complémentaire », pour les candidats pas encore affectés, prend fin le 16 septembre. Opacité, stress… Cette année encore, la plate-forme alimente les critiques. Des améliorations sont promises par le gouvernement.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des étudiants de première année de la faculté de droit de l’université Paris-Est-Créteil sont accueillis dans un amphithéâtre pour un discours de bienvenue du doyen Laurent Gamet, à Créteil, le 1er septembre 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               Le 16 septembre s’achèvera la cinquième campagne de Parcoursup. Depuis sa création, en 2018, la plate-forme s’est imposée dans les paysages scolaires et universitaires, mais nourrit toujours les critiques. Elle reste, pour les candidats et leurs parents, largement insaisissable, tout comme pour les professeurs de lycée, incrédules lorsque, entre deux élèves présentant le même profil scolaire, seul l’un a obtenu une place dans la formation convoitée.          L’ancienne ministre de l’enseignement supérieur, Frédérique Vidal, a tenu bon pendant cinq ans, défendant bec et ongles sa réforme. Au printemps 2018, son cabinet avait produit en moins de six mois cette plate-forme sur laquelle quelque 640 000 lycéens et 200 000 étudiants en réorientation postent leurs candidatures.               Lors de la campagne présidentielle du printemps 2022, Parcoursup a été brandi comme un épouvantail par l’ensemble des candidats de gauche, qui ont demandé sa suppression. Aucun n’a précisé par quoi la remplacer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Parcoursup « a tout changé sans rien régler », selon un rapport du collectif Nos services publics                 Dans les rangs du gouvernement, pour ce second mandat d’Emmanuel Macron, le ton change. « Parcoursup va rester mais Parcoursup est perfectible », scande désormais le nouveau ministre de l’éducation nationale. Pap Ndiaye promet des améliorations en 2023, « notamment sur des questions de transparence et d’orientation ». L’engagement est le même de la part de sa collègue de l’enseignement supérieur, Sylvie Retailleau. Ce quinquennat sera-t-il celui des inflexions ? Sur la table de travail, beaucoup de dossiers peuvent être ouverts.          Une sélection qui ne dit pas son nom          La création de Parcoursup s’inscrit dans « une séquence politique particulière », rappelle Leïla Frouillou, maîtresse de conférences à l’université Paris-Nanterre, spécialiste de la ségrégation à l’université. En 2017, la plate-forme précédente, Admission post bac (APB), s’était trouvée plus saturée que jamais, avec 110 licences « en tension » – soit deux fois plus qu’en 2016 –, obligées de recourir au tirage au sort pour plus de 35 000 candidats afin de les départager. « Cette saturation a donné l’opportunité politique de basculer sur une plate-forme généralisant la sélection sur dossier scolaire », note la chercheuse.              A bas bruit, Parcoursup a instauré une sélection à l’entrée à l’université sans que jamais la ministre Frédérique Vidal assume le terme. A ses yeux, il n’est question que de favoriser la réussite d’étudiants ayant choisi leur voie dès le lycée. Les chiffres lui donneraient-ils raison ? A la session 2020, la réussite en première année de licence a été plus élevée que les années précédentes, selon une note du service statistique du ministère de l’enseignement supérieur, publiée en novembre 2021 : 53,5 % des bacheliers 2019 sont inscrits en deuxième année à la rentrée 2020, soit 8 points de plus que pour les bacheliers 2018. Des résultats liés en partie au « contexte de la crise sanitaire » et à la plus grande mansuétude des jurys, et dont la tendance reste à confirmer.        Il vous reste 77.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/09/12/comment-en-cinq-ans-parcoursup-a-scelle-la-selection-a-l-universite_6141193_1473685.html"},"headline":"Comment, en cinq ans, Parcoursup a instaur\u00e9 la s\u00e9lection \u00e0 l\u2019universit\u00e9","dateCreated":"2022-09-12T05:45:04+02:00","datePublished":"2022-09-12T05:45:04+02:00","dateModified":"2022-09-12T18:21:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Parcoursup"],"keywords":["\u00c9ducation","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","Bac","Parcoursup","M Campus","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La \u00ab\u00a0phase compl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, pour les candidats pas encore affect\u00e9s, prend fin le 16\u00a0septembre. Opacit\u00e9, stress\u2026 Cette ann\u00e9e encore, la plate-forme alimente les critiques. Des am\u00e9liorations sont promises par le gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/07730b6_1662914522426-girette-hl-fac-33022.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parcoursup","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apb/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-2">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Dimanche 11 septembre, le cortège funéraire royal a quitté le château de Balmoral pour rejoindre Edimbourg.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : le long des routes d’Ecosse, la foule attend le passage du cercueil      Dimanche 11 septembre, le cortège funéraire royal a quitté le château de Balmoral pour rejoindre Edimbourg.          Par Raphaëlle Bacqué         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le cortège funéraire de la reine Elizabeth II, au niveau du village de Dundee (Ecosse), le 11 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »               A-t-on déjà vu cela ? A-t-on le souvenir d’avoir sillonné un pays, en croisant à chaque carrefour, battu par les vents de la lande écossaise, des familles entières, père, mère, enfants et grands-parents, installés sur des fauteuils pliants posés dans l’herbe des talus ? A-t-on déjà traversé des villages, au son des cornemuses, salués par des élus locaux vêtus d’élégants kilts sous des vestes de drap noir ? A-t-on déjà roulé durant presque 300 kilomètres dont une partie sur une autoroute, en longeant des foules massées derrière les rambardes de sécurité ou juchées sur les ponts, les yeux braqués vers l’horizon de bitume ?          Dimanche, bien plus que ce cercueil recouvert d’un drapeau jaune brodé de lions rouges, posé dans un corbillard noir, c’est cela qui frappait. Ce public ordinaire venu voir passer en un éclair – quoi, moins de trente secondes ! – une file de voitures emportant la dépouille d’une reine accompagnée par une princesse invisible, Anne, sa fille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le Royaume-Uni prépare les funérailles du siècle                 La famille royale avait fait publier la veille l’itinéraire du cortège funèbre. De village en village, on s’est passé le mot. De Balmoral à Edimbourg, il a fallu presque cinq heures de route pour traverser l’Ecosse. D’abord, quitter la pureté sauvage des Highlands pour le port de granit d’Aberdeen. Puis redescendre vers le sud et traverser l’ancienne grande cité textile de Dundee. Enfin, parvenir jusqu’à Edimbourg, avec son université splendide et sa cathédrale. Et partout, les mêmes rassemblements.          Spectacle fugitif          A l’entrée d’un village, des élèves d’un club d’équitation attendaient la reine défunte, juchés sur leur double poney, bien rangés comme une sorte de juvénile garde royale. Sur le parvis d’une église, une chorale entama un cantique dès l’arrivée des motards ouvrant le cortège. Derrière les glissières de l’autoroute, des enfants lançaient des fleurs, bien vite ramassées par leurs parents, une fois le cortège passé, pour ne pas gêner le retour à la normale du trafic routier. « Here she comes ! » (la voilà !), « She’s arriving » (elle arrive !), chaque fois a couru la même rumeur diffuse, comme si la reine allait apparaître bien vivante saluant dans son carrosse, plutôt que dans ce curieux cercueil aux couleurs de soleil. Entendait-on, depuis les voitures officielles, les applaudissements ?                         Des habitants préparent le passage du cortège funéraire royal, dans le village de Ballater (Ecosse), le 11 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »                              La Riders Branch de la Royal British Legion d’Ecosse attend le passage du cortège funéraire royal, dans le village de Dinnet (Ecosse), le 11 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »               Pour tout dire, on a été étonné d’une telle patience et d’une telle foule pour un spectacle si fugitif et si sobre. Mais pour beaucoup, il fallait en être. « C’est le genre de moment dont tu te souviendras toute ta vie, disait un père de famille à son petit garçon, il n’y a pas tant d’occasions de réunir tout le pays. »             Il vous reste 48.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/mort-d-elizabeth-ii-le-long-des-routes-d-ecosse-la-foule-attend-le-passage-du-cercueil_6141284_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: le long des routes d\u2019Ecosse, la foule attend le passage du cercueil","dateCreated":"2022-09-12T18:00:53+02:00","datePublished":"2022-09-12T18:00:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Dimanche 11 septembre, le cort\u00e8ge fun\u00e9raire royal a quitt\u00e9 le ch\u00e2teau de Balmoral pour rejoindre Edimbourg.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/652/0/7803/3901/1342/671/60/0/58ee4e6_1662935603829-1v2a5959-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-3">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’armée ukrainienne a revendiqué, lundi, la libération de 500 kilomètres carrés de territoires aux forces russes en deux semaines de contre-offensive dans la région de Kherson (Sud).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir lundi matin                    Le contexte          Image de couverture :  A Kharkiv des immeubles détruits par bombardements russes, 12 septembre 2022.   SERGEY BOBOK / AFP          L’Ukraine a revendiqué tout au long du week-end de nouveaux succès militaires contre l’armée russe dans les parties orientale et méridionale de son territoire, et Moscou reconnaît avoir perdu du terrain. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, dimanche soir, que son armée avait repris la ville stratégique d’Izioum, dans l’est du pays.Les autorités locales ukrainiennes ont signalé des frappes russes sur plusieurs infrastructures stratégiques du pays, provoquant des coupures de courant dans les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. « Aucune installation militaire » n’a été touchée, a précisé M. Zelensky.Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, théâtre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine.Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur le complexe de la centrale nucléaire de Zaporijia dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la plus grande centrale nucléaire d’Europe, et lui a demandé d’en retirer toutes les armes russes.L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir arrêté le dernier réacteur encore en activité de la centrale, qui produisait l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l’exportation de céréales en provenance d’Ukraine par voie terrestre, a annoncé, dimanche, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, sur France Inter. Ces céréales iront « vers l’Europe et vers les pays en développement, notamment en Méditerranée, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie », a ajouté le ministre.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Décryptages. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Reportage. En Alaska, l’armée américaine apprend à combattre dans un univers froid         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire à l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir lundi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-12T17:48:44+00:00","coverageEndTime":"2022-09-13T05:48:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un vi...","description":"Quatre corps de civils tu\u00e9s portant \u00ab\u00a0des traces de torture\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le village de Zaliznytchne, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des corps de civils retrouvés avec des « traces de torture » dans un village occupé par les russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Quatre corps de civils tu\u00e9s portant \u00ab\u00a0des traces de torture\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le village de Zaliznytchne, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/5209/3465/1342/892/3/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-12T17:48:44+00:00"
,"endDate":"2022-09-13T05:48:44+00:00"
  Quatre corps de civils tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans le village de Zaliznytchne, dans l\u2019oblast de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien. \u00ab\u00a0Selon la version pr\u00e9liminaire de l\u2019enqu\u00eate, les victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les militaires russes pendant l\u2019occupation du village\u00a0\u00bb, a poursuivi le parquet.          Toujours selon le parquet ukrainien, ce sont les habitants qui \u00ab\u00a0se sont adress\u00e9s aux forces de l\u2019ordre et ont signal\u00e9 que des militaires russes avaient tu\u00e9 leurs concitoyens\u00a0\u00bb apr\u00e8s le passage de ce village sous contr\u00f4le ukrainien la semaine derni\u00e8re.          L\u2019ONG Amnesty International a appel\u00e9 lundi les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 \u00ab\u00a0donner la priorit\u00e9 \u00e0 la collecte de preuves\u00a0\u00bb des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s dans les territoires r\u00e9cemment repris aux forces russes. \u00ab\u00a0La collecte de telles preuves est extr\u00eamement gourmande en ressources, et nous appelons donc la communaut\u00e9 internationale \u00e0 fournir des ressources qui soutiendront les efforts de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9.          Moscou a r\u00e9pondu en niant tout crime et en assurant qu\u2019il s\u2019agit de falsifications. Les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de multiples exactions lors de leur occupation de la banlieue de Kiev, notamment \u00e0 Boutcha, d\u2019o\u00f9 elles se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International appelle les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 \u00ab\u00a0donner la priorit\u00e9 \u00e0 la collecte de pre...","dateModified":"2022-09-12T17:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T16:37:46+00:00","articleBody":"     Le chef du Kremlin est vis\u00e9 par deux appels \u00e0 la destitution, qui, m\u00eame s\u2019ils n\u2019ont aucune chance d\u2019aboutir, refl\u00e8tent la lassitude de la population devant une campagne militaire qui dure depuis plus de six mois.             Lire aussi :     Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine","dateModified":"2022-09-12T17:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T16:15:02+00:00","articleBody":"     Sur les r\u00e9seaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire r\u00e9cent, mais y voient une anecdote dans le r\u00e9cit du triomphe de Poutine, \u00e9crivent nos journalistes William Audureau et Samuel Laurent.             Lire aussi :   Comment les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais minimisent la contre-offensive ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais minimisent la contre-offensive ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T16:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:55:16+00:00","articleBody":"     Quatre corps de civils tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le village de Zaliznytchne, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien. Selon ce dernier, les quatre cadavres \u00ab\u00a0portaient des traces de torture\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Trois d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s sur le territoire de propri\u00e9t\u00e9s familiales, un autre a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 sur le territoire de l\u2019usine d\u2019asphalte en face de la gare ferroviaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet sur Facebook. \u00ab\u00a0Selon la version pr\u00e9liminaire de l\u2019enqu\u00eate, les victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les militaires russes pendant l\u2019occupation du village\u00a0\u00bb, a poursuivi le parquet. Ce sont les habitants qui \u00ab\u00a0se sont adress\u00e9s aux forces de l\u2019ordre et ont signal\u00e9 que des militaires russes avaient tu\u00e9 leurs concitoyens\u00a0\u00bb apr\u00e8s la lib\u00e9ration du village par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne la semaine derni\u00e8re.          Dans un autre village de la r\u00e9gion, \u00e0 Hrakove, o\u00f9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont constat\u00e9 des destructions t\u00e9moignant de la violence des combats, le parquet avait \u00e9galement expliqu\u00e9 avoir d\u00e9couvert les corps de deux civils portant des traces de tortures et des impacts de balle \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la t\u00eate.          Moscou a, de son c\u00f4t\u00e9, ni\u00e9 tout crime et assur\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit de falsifications. Les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de multiples exactions lors de leur occupation de la banlieue de Kiev, notamment \u00e0 Boutcha, d\u2019o\u00f9 elles se sont retir\u00e9es fin mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un village lib\u00e9r\u00e9, annonce le par...","dateModified":"2022-09-12T16:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:52:16+00:00","articleBody":"     Un bombardement ukrainien sur le poste-fronti\u00e8re de Logatchevka, dans le sud-est de la Russie, a fait au moins un mort et quatre bless\u00e9s, selon un bilan communiqu\u00e9 par le gouverneur russe de la r\u00e9gion de Belgorod, Viatcheslav Gladkov.          \u00ab\u00a0Malheureusement, il y a un mort, un citoyen ukrainien, n\u00e9 en\u00a01942. Et aussi quatre bless\u00e9s, avec des blessures l\u00e9g\u00e8res\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0trois Ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Gladkov sur Telegram, apr\u00e8s avoir fait savoir que \u00ab\u00a0le poste-fronti\u00e8re de Logatchevka a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9 depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, des maisons r\u00e9sidentielles ont \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truites, des voitures et des lignes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur russe.          Les services d\u2019urgence ont coup\u00e9 l\u2019alimentation en gaz et en \u00e9lectricit\u00e9, selon la m\u00eame source.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9, ces derniers jours, d\u2019importants gains territoriaux face aux troupes de Moscou, principalement dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), limitrophe de celle de Belgorod en Russie.          Kiev a notamment affirm\u00e9 samedi avoir repris la ville strat\u00e9gique de Koupiansk, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Logatchevka et de la fronti\u00e8re russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort et quatre bless\u00e9s dans un bombardement ukrainien sur un poste-fronti\u00e8re de Logatchevka, selon le...","dateModified":"2022-09-12T16:15:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:32:22+00:00","articleBody":"     La contre-offensive ukrainienne en cours marque peut-\u00eatre un tournant dans le conflit. Le succ\u00e8s ukrainien et les lourdes pertes mat\u00e9rielles et humaines inflig\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe prouvent, pour la premi\u00e8re fois, que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est capable de mener une offensive coordonn\u00e9e \u00e0 grande \u00e9chelle. \u00ab\u00a0Cela va avoir pour effet d\u2019\u00e9branler la confiance du reste des troupes russes envers le haut commandement, voire \u00eatre d\u00e9vastateur pour leur moral\u00a0\u00bb, \u00e9crivent nos journalistes Emmanuel Grynszpan et C\u00e9dric Pietralunga dans leur article publi\u00e9 aujourd\u2019hui.          Pour Rouslan Leviev, fondateur du groupe d\u2019experts militaires russes en exil Conflict Intelligence Team (CIT), ce revers russe est, en termes de pertes et de rapidit\u00e9, sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la seconde guerre mondiale. \u00ab\u00a0Personnellement, je ne comprends pas que\u00a0[le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef]\u00a0Cho\u00efgou ou\u00a0[le chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri]\u00a0Guerassimov puissent conserver leur poste au terme de cette semaine\u00a0\u00bb, explique l\u2019expert.          Toutefois, Vladimir Poutine a pour habitude de ne jamais limoger les responsables d\u2019\u00e9checs sous la pression des \u00e9v\u00e9nements.\u00a0Pour \u00ab\u00a0Jomini of the West\u00a0\u00bb, pseudonyme d\u2019un expert militaire particuli\u00e8rement bien inform\u00e9 sur ce conflit, la contre-offensive est \u00ab\u00a0sans doute la plus \u00e9tonnamment r\u00e9ussie depuis l\u2019op\u00e9ration \u201cGazelle\u201d de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne en\u00a01973, durant la guerre du Kippour\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Traditionnellement incapable d\u2019annoncer les mauvaises nouvelles, et encore moins d\u2019en admettre la responsabilit\u00e9, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a travesti le fiasco en man\u0153uvre \u201cplanifi\u00e9e\u201d pour \u201cregrouper\u201d les forces afin d\u2019achever la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, analysent par ailleurs nos journalistes Emmanuel Grynszpan et C\u00e9dric Pietralunga.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev","dateModified":"2022-09-12T15:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:14:47+00:00","articleBody":"     Depuis la semaine derni\u00e8re, les troupes ukrainiennes ont fait des avanc\u00e9es significatives\u00a0:                 SERVICE INFOGRAPHIES LE MONDE           Il s\u2019agit d\u2019une des contre-offensives les plus importantes des forces ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe\u00a0:           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/1ec7d4f_1662997396968-web-inter-3722-ukraine-perchei-e-350-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les mouvements des troupes sur le terrain","dateModified":"2022-09-12T15:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:53:54+00:00","articleBody":"     L\u2019un des principaux dirigeants des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Denis Pouchiline, a reconnu aujourd\u2019hui une situation \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb sur le front face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne, tout en assurant que les forces russes \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9 d\u2019importants gains territoriaux ces derniers jours face aux troupes de Moscou, principalement dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le Nord-Est, mais \u00e9galement dans le Sud et dans l\u2019Est.          \u00ab\u00a0La situation reste difficile. L\u2019adversaire tente d\u2019endommager les infrastructures critiques et civiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossia 24\u00a0M.\u00a0Pouchiline, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0bombardements massifs\u00a0\u00bb.          Ce responsable, qui est \u00e0 la t\u00eate de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb unilat\u00e9ralement proclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes \u00e0 Donetsk, a en particulier fait \u00e9tat d\u2019assauts ukrainiens sur la ville de Lyman, dans l\u2019Est. Selon lui, les forces russes et prorusses \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb et la situation, bien que \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, demeure \u00ab\u00a0sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement assur\u00e9 que ces derni\u00e8res \u00ab\u00a0avan\u00e7aient dans certaines zones\u00a0\u00bb, sans les nommer.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u2019abord annonc\u00e9 une contre-offensive dans le Sud, avant d\u2019effectuer au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e une avanc\u00e9e \u00e9clair dans la r\u00e9gion de Kharkiv, for\u00e7ant les soldats russes \u00e0 se retirer vers d\u2019autres positions.          Lundi, les forces russes ont affirm\u00e9 avoir bombard\u00e9 des zones r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par l\u2019Ukraine non loin de Kharkiv, dans les secteurs de Koupiansk et d\u2019Izioum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses reconnaissent une \u00ab\u00a0situation difficile\u00a0\u00bb dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-12T15:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:48:21+00:00","articleBody":"     A Gen\u00e8ve, le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme a hauss\u00e9 le ton lundi face \u00e0 la Russie. Lors de son discours d\u2019ouverture de la 51e\u00a0session du Conseil des droits de l\u2019homme, la haute-commissaire adjointe aux droits de l\u2019homme des Nations unies, Nada Al-Nashif, a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin \u00ab\u00a0les intimidations, les mesures restrictives et les sanctions \u00e0 l\u2019encontre\u00a0des [Russes]\u00a0exprimant leur opposition \u00e0 la guerre en\u00a0Ukraine\u00a0\u00bb.          Selon elle, ces agissements du Kremlin \u00ab\u00a0compromettent l\u2019exercice des libert\u00e9s fondamentales garanties par la Constitution, notamment les droits \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union, d\u2019expression et d\u2019association\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les pressions exerc\u00e9es sur les journalistes, le blocage des ressources disponibles sur Internet et les autres formes de censure sont incompatibles avec le pluralisme des m\u00e9dias et violent le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Elle a par ailleurs appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0reconsid\u00e9rer les mesures prises pour \u00e9tendre l\u2019\u00e9tiquette d\u2019\u201cagent \u00e9tranger\u201d aux personnes consid\u00e9r\u00e9es comme \u201csous influence \u00e9trang\u00e8re\u201d, et pour criminaliser les contacts non d\u00e9clar\u00e9s avec des repr\u00e9sentants d\u2019Etats, d\u2019organisations \u00e9trang\u00e8res ou internationales consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant dirig\u00e9es contre la \u201cs\u00e9curit\u00e9\u201d de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          La guerre en Ukraine sera abord\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises lors de la session du Conseil, qui se r\u00e9unit pour un mois. Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits humains a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Les enqu\u00eateurs doivent \u00eatre entendus le 23\u00a0septembre par le Conseil. Des pressions croissantes s\u2019exercent pour que l\u2019organe s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits humains en Russie et cr\u00e9e un poste de rapporteur sp\u00e9cial.          Il n\u2019est toutefois pas s\u00fbr que les pays occidentaux lancent un projet de r\u00e9solution \u00e0 ce sujet, car ils craignent de ne pas parvenir \u00e0 construire une majorit\u00e9, les textes devant \u00eatre approuv\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des quarante-sept Etats membres du Conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme tance la Russie","dateModified":"2022-09-12T15:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:23:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), en consultations avec Kiev et Moscou pour l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, a fait \u00e9tat lundi de signaux positifs m\u00eame si, selon elle, la situation reste \u00ab\u00a0pr\u00e9caire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu des signes montrant qu\u2019ils sont int\u00e9ress\u00e9s par un tel accord\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, au premier jour du conseil des gouverneurs de l\u2019instance onusienne qui se tient cette semaine \u00e0 Vienne.          \u00ab\u00a0Nous discutons des diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques techniques\u00a0\u00bb, comme le p\u00e9rim\u00e8tre de cette zone ou le travail des deux experts de l\u2019AIEA rest\u00e9s sur place, a-t-il fait savoir, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Les deux parties coop\u00e8rent avec nous et posent des questions, beaucoup de questions.\u00a0\u00bb Dans un rapport publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re peu apr\u00e8s une mission sur place, l\u2019AIEA avait pr\u00e9conis\u00e9 la mise en place d\u2019une zone de protection du site.          \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019Ukraine et la Russie se mettent d\u2019accord sur le principe tr\u00e8s simple de ne pas attaquer ou bombarder la centrale (\u2026.), il faut l\u2019engagement qu\u2019aucune action militaire ne visera la centrale et ses environs\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 M. Grossi, soulignant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne peux pas entrer dans des consid\u00e9rations portant sur un large processus de d\u00e9militarisation ou des mouvements de troupes, qui ne font pas partie de mon mandat.\u00a0.          Dimanche, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat du sixi\u00e8me et dernier r\u00e9acteur en fonctionnement de la centrale de Zaporijia. L\u2019op\u00e9rateur Energoatom a profit\u00e9 du r\u00e9tablissement d\u2019une ligne \u00e9lectrique de secours, qui fournit d\u00e9sormais le courant n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible et \u00e0 d\u2019autres fonctions essentielles de s\u00e9curit\u00e9. Mais la situation \u00ab\u00a0reste pr\u00e9caire\u00a0\u00bb, a averti M. Grossi, \u00ab\u00a0apr\u00e8s des semaines de bombardements qui ont endommag\u00e9 des infrastructures \u00e9lectriques vitales dans la zone\u00a0\u00bb.          Selon plusieurs sources diplomatiques, les Etats membres de l\u2019organisation ont pr\u00e9vu d\u2019examiner en milieu de semaine un texte \u00ab\u00a0appelant la Russie \u00e0 cesser imm\u00e9diatement toutes ses actions\u00a0\u00bb contre la centrale \u00ab\u00a0afin que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir Kiev, \u00ab\u00a0en reprennent le plein contr\u00f4le\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA voit des signes positifs dans les discussions avec Kiev et Moscou pour l\u2019\u00e9tabliss...","dateModified":"2022-09-12T14:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T13:39:27+00:00","articleBody":"     La fulgurante contre-offensive de Kiev, lanc\u00e9e le 6\u00a0septembre, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est du pays, a forc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 fuir en ordre dispers\u00e9. Notre reportage est \u00e0 lire ici.                Un blind\u00e9 russe abandonn\u00e9, \u00e0 Izioum, le 11\u00a0septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un soldat russe, fait prisonnier, est maintenu allong\u00e9 sur un tank avec des soldats ukrainiens, \u00e0 Izioum. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des femmes apportent des plats cuisin\u00e9s aux soldats de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui viennent de reprendre le contr\u00f4le de la ville aux forces russes. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T14:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T12:54:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, samedi 10\u00a0septembre, de la contre-offensive men\u00e9e par son arm\u00e9e dans l\u2019est et le sud du pays. Depuis le 6\u00a0septembre, les soldats ukrainiens ont repris \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb qui \u00e9taient jusqu\u2019alors aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour en images sur la contre-offensive conduite par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T14:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T12:15:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La situation d\u2019hier soir se r\u00e9p\u00e8te. En raison des bombardements, les infrastructures essentielles sont hors d\u2019usage, ce qui entra\u00eene des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce midi Ihor Terekhov, le maire de la ville, sur Telegram. \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectricit\u00e9, les secouristes et les travailleurs des services publics s\u2019efforcent d\u2019\u00e9liminer les cons\u00e9quences des bombardements\u00a0\u00bb au plus vite, a-t-il ajout\u00e9.          Hier, l\u2019eau et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avaient \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es dans cette m\u00eame r\u00e9gion. Une centrale \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e directement par des missiles russes et un employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, selon le gouverneur r\u00e9gional. Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko, avait alors qualifi\u00e9 ces attaques \u00ab\u00a0d\u2019acte de d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb des Russes face \u00e0 leurs reculs sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les missiles russes coupent une nouvelle fois l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et l\u2019eau \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-09-12T12:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:42:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un week-end au cours duquel l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a gagn\u00e9 du terrain dans la r\u00e9gion de Kharkiv, affirmant avoir forc\u00e9 les forces russes \u00e0 quitter plus de vingt villes et villages, des journalistes sur place ont fait \u00e9tat de tirs de roquettes et d\u2019explosions dans le centre de Kharkiv peu apr\u00e8s midi.          Une nouvelle alerte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e vers 13\u00a0h\u00a030, heure de Paris. \u00ab\u00a0Les sir\u00e8nes retentissent encore une fois\u00a0\u00bb relate sur Twitter le journaliste du Globe and Mail Mark MacKinnon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles frappes de missiles russes sur le centre de Kharkiv","dateModified":"2022-09-12T11:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:27:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe flanche. Dimanche soir, apr\u00e8s six jours d\u2019une impressionnante contre-attaque ukrainienne dans l\u2019est du pays, un large pan de la r\u00e9gion de Kharkiv, que Moscou avait saisi en f\u00e9vrier \u00e0 la faveur de l\u2019effet de surprise et d\u2019un d\u00e9luge d\u2019artillerie dix fois sup\u00e9rieur \u00e0 son adversaire, a \u00e9t\u00e9 repris par des combattants ukrainiens galvanis\u00e9s.          Lisez le d\u00e9tail de cette contre-offensive ici\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev","dateModified":"2022-09-12T11:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:03:25+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9 lundi la prise de 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoires aux forces russes en deux semaines de contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), une premi\u00e8re estimation chiffr\u00e9e des gains ukrainiens. \u00ab\u00a0Nos succ\u00e8s de ces deux derni\u00e8res semaines sont assez convaincants\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse Natalia Houmeniouk, porte-parole militaire pour le Sud. Elle a notamment annonc\u00e9 la lib\u00e9ration des localit\u00e9s de Vysokopillia, Bilohirka, Soukhy Stavok et Myrolioubivka.          Ces 500 km\u00b2, dont nous n\u2019avons pu v\u00e9rifier dans l\u2019imm\u00e9diat la r\u00e9alit\u00e9, s\u2019ajoutent aux quelques 3 000 km\u00b2 \u2013 soit la taille du d\u00e9partement fran\u00e7ais du Rh\u00f4ne \u2013 revendiqu\u00e9s hier soir par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et confirm\u00e9s par le renseignement britannique ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukaine dit avoir repris 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s aux Russes dans le sud du pays","dateModified":"2022-09-12T11:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:45:02+00:00","articleBody":"     Alors que les forces de Kiev avancent rapidement dans les parties orientale et m\u00e9ridionale du pays et affirment avoir repris 3\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s du territoire depuis le d\u00e9but du mois de\u00a0septembre, la guerre en Ukraine entre dans une nouvelle phase selon la d\u00e9fense ukrainienne.          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re \u00e9tape dans la guerre visait \u00e0 dissuader les Russes. La deuxi\u00e8me a consist\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir un \u00e9quilibre entre eux et nous sur le front, \u00e0 stabiliser le front, et \u00e0 tester leurs capacit\u00e9s de r\u00e9silience. (\u2026) La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, dans un entretien publi\u00e9 dans notre journal ce matin.          Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019une guerre longue, M.\u00a0Reznikov se refuse \u00e0 faire des pr\u00e9dictions, mais assure\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a va \u00eatre comme une boule de neige, elle va commencer \u00e0 rouler, rouler, rouler, et elle va devenir de plus en plus grosse, de plus en plus grosse\u2026 Et on va voir la deuxi\u00e8me arm\u00e9e du monde battre en retraite.\u00a0\u00bb          Les objectifs de l\u2019Ukraine sont la lib\u00e9ration de tous les territoires occup\u00e9s, \u00ab\u00a0y compris la Crim\u00e9e [annex\u00e9e en\u00a02014], Louhansk et Donetsk\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos gardes-fronti\u00e8res installeront leurs postes sur la fronti\u00e8re russo-ukrainienne, l\u00e0 o\u00f9 elle se trouvait en\u00a01991\u00a0\u00bb, lance-t-il. Outre la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration totale\u00a0\u00bb des territoires ukrainiens, Kiev r\u00e9clame une \u00ab\u00a0feuille de route absolument claire sur le paiement de r\u00e9parations par les Russes et sur l\u2019\u00e9tablissement de leur responsabilit\u00e9 dans les crimes de guerre\u00a0\u00bb commis depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier.          Lisez l\u2019entretien dans son int\u00e9gralit\u00e9 ici\u00a0:              Lire aussi :     Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense\u00a0ukrainien : \u00ab\u00a0La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape de la guerre\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine est entr\u00e9e dans sa \u00ab\u00a0troisi\u00e8me \u00e9tape\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense ukrai...","dateModified":"2022-09-12T11:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:29:21+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 lundi avoir bombard\u00e9 les zones qui ont \u00e9t\u00e9 reconquises ces derniers jours par les forces de Kiev. \u00ab\u00a0Dans les zones des localit\u00e9s de Koupiansk et d\u2019Izioum, des combattants et des \u00e9quipements de la formation nationaliste Kraken, de la 113e\u00a0brigade de d\u00e9fense territoriale et de la 93e\u00a0brigade m\u00e9canis\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a ajout\u00e9 ce matin que l\u2019intervention militaire russe en Ukraine allait continuer \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les objectifs soient atteints\u00a0\u00bb. Il a, par ailleurs, estim\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait actuellement \u00ab\u00a0pas de perspective de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme bombarder des zones reconquises par l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-12T10:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:18:47+00:00","articleBody":"     L\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes provoquent un durcissement du ton en Russie.          Dmitri Medvedev, l\u2019alli\u00e9 de longue date du pr\u00e9sident russe, actuellement vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, a de nouveau menac\u00e9 l\u2019Ukraine sur Telegram, afirmant qu\u2019\u00ab un certain Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019engagerait pas de dialogue avec ceux qui posent des ultimatums. Les \u201cultimatums\u201d actuels ne sont pas grand-chose face aux exigences de l\u2019avenir. Il les conna\u00eet\u00a0: la capitulation totale du r\u00e9gime de Kiev aux conditions de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Medvedev demande \u00ab\u00a0la capitulation totale du r\u00e9gime de Kiev aux conditions de la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-12T10:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T09:31:43+00:00","articleBody":"     Un responsable prorusse de la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les forces ukrainiennes avaient largement d\u00e9pass\u00e9 en nombre, de l\u2019ordre de un pour huit, les troupes russes et leurs alli\u00e9es lors de leur contre-offensive \u00e9clair lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re. S\u2019exprimant sur la cha\u00eene publique Rossia\u00a024, Vitali Gantchev a ajout\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient repris des localit\u00e9s auparavant contr\u00f4l\u00e9es par les Russes dans le nord de la r\u00e9gion, per\u00e7ant jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, vers laquelle \u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s.          Une d\u00e9claration qui tranche avec la propagande russe qui \u00e9vite habituellement d\u2019\u00e9voquer les d\u00e9faites et loue la force de l\u2019arm\u00e9e russe. Ce matin, Kirill Stremousov, un autre responsable prorusse officiant \u00e0 la t\u00eate de la ville occup\u00e9e de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, qu\u2019\u00ab\u00a0en ce qui concerne les \u00e9v\u00e9nements dans la r\u00e9gion de Kharkiv, nous sommes nombreux \u00e0 ne pas comprendre la situation actuelle. Le temps fera son office et nous obtiendrons certainement des r\u00e9ponses \u00e0 nos questions\u00a0\u00bb.          Il a poursuivi, \u00e9voquant la situation dans sa r\u00e9gion de Kherson, dans une tonalit\u00e9 patriotique plus habituelle que celle de l\u2019intervention de M.\u00a0Gantchev\u00a0:  \u00ab\u00a0Kherson est et sera une ville russe. Personne ne va c\u00e9der la ville, et encore moins battre en retraite. Sur tout le p\u00e9rim\u00e8tre de la r\u00e9gion de Kherson, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a construit des lignes de d\u00e9fense et rien ne menace la ville de Kherson et sa r\u00e9gion. Dans la ville de Kherson, tout est calme et il n\u2019y a pas de panique.\u00a0\u00bbLes forces ukrainiennes ont repris au cours du week-end les importants n\u0153uds logistiques d\u2019Izioum et de Koupiansk, o\u00f9 se trouvait l\u2019administration r\u00e9gionale install\u00e9e par les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9pass\u00e9e en nombre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon un responsable prorusse","dateModified":"2022-09-12T14:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T09:03:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est un \u00e9v\u00e9nement symbolique, mais qui traduit l\u2019effet des sanctions contre Moscou apr\u00e8s six mois de guerre\u00a0: un conseil de cr\u00e9anciers organise lundi des ench\u00e8res sur la dette de la Russie qui ent\u00e9rineront un d\u00e9faut de paiement.M\u00e9connu du grand public, ce conseil appel\u00e9 le CDDC (Credit Derivatives Determinations Committee) organise ces ench\u00e8res dont l\u2019objectif est d\u2019indemniser les investisseurs ayant souscrit des assurances contre le d\u00e9faut de paiement de la Russie, des credit default swaps ou CDS. Ce d\u00e9clenchement acte le d\u00e9faut de paiement de la Russie, lequel n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 officiellement annonc\u00e9 mais \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9j\u00e0 acquis par la plupart des acteurs \u00e9conomiques m\u00eame en l\u2019absence de l\u2019\u00e9valuation des agences de notation rendue interdite par les sanctions occidentales.Il s\u2019agit du premier d\u00e9faut de Moscou sur sa dette ext\u00e9rieure depuis 1918 et l\u2019\u00e9pisode des emprunts russes lanc\u00e9s par la Russie tsariste sur les march\u00e9s occidentaux, notamment en France, que le dirigeant bolch\u00e9vique L\u00e9nine avait refus\u00e9 de reconna\u00eetre.Il ne change dans les faits pas grand-chose\u00a0: la Russie est de toute fa\u00e7on coup\u00e9e des march\u00e9s de capitaux internationaux depuis son invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier. Cela n\u2019a toutefois pas emp\u00each\u00e9 le Kremlin de s\u2019insurger depuis des mois contre un d\u00e9faut qu\u2019il qualifie d\u2019\u00ab\u00a0ill\u00e9gitime\u00a0\u00bb car pr\u00e9cipit\u00e9 par les sanctions.          Techniquement, l\u2019op\u00e9ration d\u2019ench\u00e8res sur la dette russe doit se r\u00e9aliser en deux temps. La premi\u00e8re \u00e9tape a pour vocation de fixer un prix initial \u00e0 huit obligations mises aux ench\u00e8res, tandis que la seconde \u00e9tape, ouverte plus largement aux investisseurs, doit se baser sur la premi\u00e8re \u00e9tape pour fixer un prix d\u00e9finitif aux obligations. \u00ab\u00a0Le prix final de ces ench\u00e8res d\u00e9terminera le montant de recouvrement sur les CDS\u00a0\u00bb, explique la banque am\u00e9ricaine JPMorgan dans une note r\u00e9cente qui \u00e9value l\u2019ensemble de ces assurances contre le d\u00e9faut russe \u00e0 2,37 milliards de dollars.Cette op\u00e9ration d\u2019ench\u00e8res est habituelle dans les cas de d\u00e9faut de paiement, \u00e0 la diff\u00e9rence que les d\u00e9lais ont \u00e9t\u00e9 exceptionnellement longs dans le dossier russe, cr\u00e9ant un flou de plusieurs semaines quant \u00e0 l\u2019indemnisation des investisseurs. Entre le moment o\u00f9 le conseil de cr\u00e9anciers a reconnu que la Russie n\u2019avait pas pay\u00e9 une \u00e9ch\u00e9ance de remboursement, appel\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement de cr\u00e9dit\u00a0\u00bb dans son jargon, et l\u2019organisation des ench\u00e8res lundi, il s\u2019est \u00e9coul\u00e9 plus de trois mois, contre environ trente jours en temps normal, selon un expert des CDS interrog\u00e9 r\u00e9cemment par l\u2019Agence France-Presse (AFP).Cet allongement s\u2019explique par le gel du syst\u00e8me financier russe sous l\u2019effet des sanctions\u00a0: les investisseurs internationaux n\u2019ont plus le droit depuis le printemps de s\u2019\u00e9changer des titres russes. Or, le syst\u00e8me d\u2019ench\u00e8res impose justement d\u2019effectuer des \u00e9changes de ces titres. Afin de faciliter l\u2019organisation de ces ench\u00e8res, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont exceptionnellement autoris\u00e9 des transactions pour les huit obligations russes libell\u00e9es en devises \u00e9trang\u00e8res entre le 8 et le 22 septembre. Selon JPMorgan, l\u2019attractivit\u00e9 de la dette russe pour les investisseurs \u00e0 l\u2019issue de ces ench\u00e8res est rendue tr\u00e8s incertaine par l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019\u00e9changer des produits financiers de ce pays depuis des mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ench\u00e8res organis\u00e9es pour ent\u00e9riner le d\u00e9faut de paiement de la Russie","dateModified":"2022-09-12T09:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T08:41:56+00:00","articleBody":"     Ces derniers jours, les troupes ukrainiennes ont fait des avanc\u00e9es significatives\u00a0:                                 C\u2019est l\u2019une des contre-offensives les plus importantes des forces ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive\u00a0russe :           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/bbe88e7_1662972410206-web-inter-3722-ukraine-perchei-e-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les mouvements des troupes sur le terrain\u00a0","dateModified":"2022-09-12T08:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T08:11:51+00:00","articleBody":"     Lors de son discours d\u2019ouverture de la 51e\u00a0session du Conseil des droits de l\u2019homme, la haut-commissaire adjointe aux droits de l\u2019homme des Nations unies, Nada Al-Nashif, a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin  \u00ab\u00a0les intimidations, les mesures restrictives et les sanctions \u00e0 l\u2019encontre des [Russes] exprimant leur opposition \u00e0 la guerre en\u00a0Ukraine\u00a0\u00bb. Selon elle, ces agissements du Kremlin \u00ab\u00a0compromettent l\u2019exercice des libert\u00e9s fondamentales garanties par la Constitution, notamment les droits \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union, d\u2019expression et d\u2019association\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les pressions exerc\u00e9es sur les journalistes, le blocage des ressources disponibles sur Internet et les autres formes de censure sont incompatibles avec le pluralisme des m\u00e9dias et violent le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.Elle a par ailleurs appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0reconsid\u00e9rer les mesures prises pour \u00e9tendre l\u2019\u00e9tiquette d\u2019\u201cagent \u00e9tranger\u201d aux personnes consid\u00e9r\u00e9es comme \u201csous influence \u00e9trang\u00e8re\u201d, et pour criminaliser les contacts non d\u00e9clar\u00e9s avec des repr\u00e9sentants d\u2019Etats, d\u2019organisations \u00e9trang\u00e8res ou internationales consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant dirig\u00e9es contre la \u201cs\u00e9curit\u00e9\u201d de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.La guerre en Ukraine sera abord\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises lors de la session du Conseil, qui se r\u00e9unit pour un mois. Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Les enqu\u00eateurs doivent \u00eatre entendus le 23\u00a0septembre par le Conseil. Mais des pressions croissantes s\u2019exercent pour que l\u2019organe s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits de l\u2019homme en Russie et cr\u00e9e un poste de rapporteur sp\u00e9cial.Il n\u2019est toutefois pas s\u00fbr que les pays occidentaux lancent un projet de r\u00e9solution \u00e0 ce sujet, car ils craignent de ne pas parvenir \u00e0 construire une majorit\u00e9, les textes devant \u00eatre approuv\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des quarante-sept Etats membres du Conseil. A ce sujet, Mme\u00a0Al-Nashif, qui occupe le poste de haut-commissaire par int\u00e9rim en attendant la prochaine venue \u00e0 Gen\u00e8ve de l\u2019Autrichien Volker T\u00fcrk nomm\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour succ\u00e9der \u00e0 Michelle Bachelet, n\u2019a pas fait de recommandation sp\u00e9cifique au Conseil, laissant les diplomates d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0intimidations\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre des opposants russes \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-12T08:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:48:36+00:00","articleBody":"     L\u2019un des canaux Telegram de la R\u00e9publique populaire autoproclam\u00e9e de Donetsk a affirm\u00e9 ce matin que, lors de la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion, quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans \u00ab\u00a0le district de Kyevsky \u00e0 Donetsk, \u00e0 Makivka et \u00e0 Louhansk\u00a0\u00bb, trois bless\u00e9s \u00ab\u00a0dans le district Petrovsky de Donetsk, \u00e0 Makivka et \u00e0 Nikolske\u00a0\u00bb, et que sept maisons et trois infrastructures civiles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es          \u00ab\u00a0Onze localit\u00e9s de la r\u00e9publique ont \u00e9t\u00e9 la cible de tirs ennemis, pr\u00e9cisent les s\u00e9paratistes prorusses. La capitale, Donetsk (districts Kalininsky, Kirovsky, Ky\u00efvsky, Kou\u00efbychivsky et Petrovsky), Za\u00eftsevo, Karlo-Marksovo, Gorlovka (district Nikitovskyi), Pantele\u00efmonovka, Novobakhmoutivka, Novosselivka, Iassynouvata, Makivka, Louhansk, Dokoutcha\u00efevsk\u00a0\u00bb.Ces affirmations n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. La Russie, la Syrie et la Cor\u00e9e du Nord sont les seuls Etats membres des Nations unies \u00e0 reconna\u00eetre la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb comme une autorit\u00e9 l\u00e9gitime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive ukrainienne a fait quatre morts parmi les civils dans la r\u00e9gion de Donetsk, affirment les s...","dateModified":"2022-09-12T08:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:20:26+00:00","articleBody":"     Dans leur point matinal sur les derniers mouvements sur le terrain, publi\u00e9 sur Facebook, les forces ukrainiennes ont fait savoir qu\u2019elles avaient \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 chasser l\u2019ennemi de plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb en vingt-quatre\u00a0heures, notamment dans les r\u00e9gions de Kharkiv et Donetsk. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Elles les contr\u00f4lent enti\u00e8rement et prennent [d\u00e9sormais] des mesures de stabilisation.\u00a0\u00bb Kiev accuse par ailleurs les troupes russes d\u2019avoir vol\u00e9 \u00ab\u00a0des biens et des v\u00e9hicules [\u00e0] Velyky Bourlouk et Dvoritchna, dans l\u2019oblast de Kharkiv\u00a0\u00bb lors de leur fuite.          Selon cette m\u00eame source, les Russes concentrent d\u00e9sormais leur feu sur le contr\u00f4le de l\u2019oblast de Donetsk, \u00ab\u00a0en perturbant l\u2019offensive de nos troupes dans certaines directions\u00a0\u00bb. Les Russes ont par ailleurs subi de lourdes pertes dans la r\u00e9gion de Kherson, selon Kiev. \u00ab\u00a0Le reste des militaires a un moral et un \u00e9tat psychologique extr\u00eamement bas, ils refusent massivement de retourner dans la zone de combat\u00a0\u00bb, affirme l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas comment\u00e9 l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes. Elle a affirm\u00e9 cette nuit sur Telegram avoir \u00ab\u00a0inflig\u00e9 une d\u00e9faite\u00a0\u00bb aux unit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 Prystin, Boldirevka, Sinikha, Beloe, Komarovka, Horokhovatka, Koupiansk, Senkovo et Podvisokoe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Plus de 250\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Les Russes ont \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que de lourdes pertes avaient \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es aux Ukrainiens dans la r\u00e9gion de Nikolaev (Mykola\u00efv). Au total, selon ce minist\u00e8re, plus de 4\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repris \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb en vingt-quatre\u00a0heures","dateModified":"2022-09-12T08:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:17:17+00:00","articleBody":"                     Une attaque russe \u00e0 la roquette a touch\u00e9 une centrale \u00e9lectrique \u00e0 Kharkiv, le 11\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/736d288_f273e21a67094427a335cf7b7ef698fa-f273e21a67094427a335cf7b7ef698fa-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un vi...","dateModified":"2022-09-12T07:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T06:16:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019autorit\u00e9 de l\u2019aviation civile de la R\u00e9publique de Moldavie a publi\u00e9 une directive op\u00e9rationnelle (\u2026) qui interdit aux compagnies nationales d\u2019effectuer des vols dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Air Moldova dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche soir. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, la compagnie Air Moldova ne sera pas en mesure d\u2019assurer les op\u00e9rations de vols entre Chisinau et Moscou, qui avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement annonc\u00e9es pour le 1er\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.La compagnie moldave avait annonc\u00e9 vendredi la reprise le 1er\u00a0octobre des vols vers la Russie, interrompus \u00e0 la suite du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, candidat depuis fin juin \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne, est voisine de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La principale compagnie a\u00e9rienne moldave, Air Moldova, renonce finalement \u00e0 reprendre ses vols vers la R...","dateModified":"2022-09-12T06:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:54:59+00:00","articleBody":"                     Un pont d\u00e9truit dans ville de Balakli\u00efa, qui a \u00e9t\u00e9 reprise aux forces russes par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le\u00a011\u00a0septembre\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre commandant en chef a choisi la bonne strat\u00e9gie\u00a0\u00bb          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/d79c972_1662961589952-v4a4213.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un vi...","dateModified":"2022-09-12T07:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:47:56+00:00","articleBody":"     Lors de son point quotidien publi\u00e9 sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a fait part des derni\u00e8res analyses de ses services de renseignement concernant l\u2019invasion russe.          Les succ\u00e8s des forces ukrainiennes sur le terrain ce week-end \u2013 et notamment leur contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kharkiv \u2013 \u00ab\u00a0ont des implications significatives pour la conception op\u00e9rationnelle globale de la Russie\u00a0\u00bb, et pour le moral de ses soldats sur le terrain, fait savoir Londres. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 des forces russes est tr\u00e8s probablement contrainte de donner la priorit\u00e9 \u00e0 des actions d\u00e9fensives d\u2019urgence. La confiance \u2013 d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9e \u2013 que les troupes russes d\u00e9ploy\u00e9es ont en leurs hauts responsables est susceptible de se d\u00e9t\u00e9riorer davantage\u00a0\u00bb ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Selon cette m\u00eame source, la Russie a probablement ordonn\u00e9 le retrait de ses troupes de l\u2019ensemble de la r\u00e9gion occup\u00e9e de l\u2019oblast de Kharkiv, \u00e0 l\u2019ouest de la rivi\u00e8re Oskil. \u00ab\u00a0Des poches isol\u00e9es de r\u00e9sistance subsistent dans ce secteur, mais depuis mercredi, l\u2019Ukraine a reconquis un territoire d\u2019une superficie au moins deux fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle du Grand Londres\u00a0\u00bb, soit plus de 3\u00a0100\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s, quasiment la taille du d\u00e9partement fran\u00e7ais du Rh\u00f4ne.Dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, la Russie semble avoir du mal \u00e0 faire traverser le fleuve Dnipro par ses troupes en r\u00e9serve. L\u2019objectif initial \u00e9tait de les faire parvenir sur la ligne de front, situ\u00e9e sur la rive ouest du fleuve. Mais \u00ab\u00a0un pont flottant improvis\u00e9 que la Russie a mis en place il y a deux semaines reste incomplet\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0L\u2019artillerie ukrainienne \u00e0 longue port\u00e9e frappe maintenant probablement les travers\u00e9es du Dnipro si fr\u00e9quemment que la Russie ne peut pas effectuer les r\u00e9parations des ponts routiers endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoute la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive victorieuse de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aura des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences importantes\u00a0\u00bb pour l\u2019op...","dateModified":"2022-09-12T06:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:00:04+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Izioum est la principale conqu\u00eate de la\u00a0fulgurante contre-offensive ukrainienne\u00a0lanc\u00e9e le 6\u00a0septembre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine.          Une fois le front perc\u00e9 lors de rudes combats \u00e0 Balakli\u00efa, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est effondr\u00e9e et ses unit\u00e9s ont fui en ordre dispers\u00e9. Face \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle, Moscou a annonc\u00e9, le 10\u00a0septembre, avoir ordonn\u00e9 le retrait d\u2019Izioum, o\u00f9 des milliers de soldats \u00e9taient en train d\u2019\u00eatre encercl\u00e9s.          Un tankiste russe vaincu fume nonchalamment une cigarette en \u00e9coutant, un sourire en coin, les combattants ukrainiens victorieux lui poser des questions. \u00ab\u00a0Alors, comme \u00e7a, vous les Russes, vous voulez lib\u00e9rer l\u2019Ukraine\u00a0? Et toi, b\u00e2tard, tu voulais nous lib\u00e9rer de quoi, de qui ?\u00a0\u00bb          Le captif tente de convaincre le commandant de l\u2019unit\u00e9 qui l\u2019a fait prisonnier qu\u2019il n\u2019a pas souhait\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Moi, j\u2019\u00e9tais contre cette guerre\u2026\u00a0\u00bb.          Retrouvez l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan.             Lire aussi :     De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre commandant en chef a choisi la bonne strat\u00e9gie\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T05:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T04:58:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 tout au long du week-end de nouveaux succ\u00e8s militaires contre l\u2019arm\u00e9e russe dans les parties orientale et m\u00e9ridionale de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a notamment d\u00e9clar\u00e9, dimanche soir, que son arm\u00e9e avait repris la ville strat\u00e9gique d\u2019Izioum, dans l\u2019est du pays.          Les autorit\u00e9s locales ukrainiennes ont signal\u00e9 des frappes russes sur plusieurs infrastructures strat\u00e9giques du pays, provoquant des coupures de courant dans\u00a0les r\u00e9gions de Kharkiv, Donetsk, Zaporijia, Dnipropetrovsk et Soumy. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur le complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 avant l\u2019aube le dernier r\u00e9acteur encore en activit\u00e9 de la centrale, qui produisait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, sur France Inter. Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-09-12T05:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T04:55:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 201e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-12T05:28:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/5209/3465/1342/892/3/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/12/19-4">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le télescope spatial livre des détails inédits sur la nébuleuse la plus proche de notre galaxie, dont des « proplyds », sièges d’apparition de futures planètes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Espace             Le télescope James-Webb saisit la pouponnière d’étoiles d’Orion      Le télescope spatial livre des détails inédits sur la nébuleuse la plus proche de notre galaxie, dont des « proplyds », sièges d’apparition de futures planètes.          Par David Larousserie(Toulouse, de notre envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 16h01, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La nébuleuse d’Orion vue par le télescope spatial James-Webb (fausses couleurs).  SALOMÉ FUENMAYOR//PDRS4ALL/CSA/ESA/NASA                 Cette fois, son miroir géant de 6,5 mètres de diamètre s’est tourné vers la nébuleuse d’Orion : le télescope spatial James-Webb des agences américaine, européenne et canadienne continue d’éblouir les astronomes et le public par les images qu’il envoie depuis son poste d’observation situé à plus de 1,5 million de kilomètres de la Terre.            Le 12 septembre, le programme PDRs4All, codirigé par les Français Olivier Berné (de l’Institut de recherche en astrophysique et planétologie, à Toulouse) et Emilie Habart (de l’Institut d’astrophysique spatiale, à Paris-Saclay) et la Belge Els Peeters (de l’université Western Ontario, au Canada), a publié des détails inédits d’Orion, la pouponnière d’étoiles la plus proche de nous dans notre galaxie, à environ 1 350 années-lumière de la Terre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Télescope James-Webb : son album de l’été                   Dans cette région naissent des étoiles à l’intérieur des nombreux filaments qui structurent le cliché et qui bougent au gré des vents stellaires. La structure de couleur marron qui barre l’image et évoque le vol d’un aigle avec sa « tête » faite d’une étoile brillante, est un front de matière constituée de gaz et de poussières. Cette zone est à la frontière entre un côté bleuté, où le rayonnement ultraviolet de l’amas d’étoiles au centre de la nébuleuse ionise l’hydrogène et pousse la matière vers l’extérieur, et une région de poussières, de molécules d’hydrocarbure qui résistent au rayonnement (plutôt en vert sur l’image).            « Globules » et taches blanches            Entourée de rouge, l’étoile qui forme la tête de l’aigle semble créer sa propre nébuleuse autour d’elle, repoussant la matière en périphérie. « Ce rougeoiement, probablement dû à la diffusion de la lumière sur les poussières, évoque celui de certains couchers de soleil », déclare Olivier Berné.                           La nébuleuse vue par Hubble (à gauche) et James-Webb (à droite).  C.O’DELL ET AL./RICE UNIV./STSCL/NASA ; O. BERNÉ/PDRS4ALL ERS TEAM/CSA/ESA/NASA                                La nébuleuse vue par Spitzer (à gauche) et James-Webb (à droite).  T. MEGEATH/JPL-CALTECH/NASA ; O. BERNÉ/PDRS4ALL ERS TEAM/CSA/ESA/NASA                 L’équipe d’astronomes a aussi tout de suite remarqué en zoomant d’innombrables « globules », des petites taches blanches dans la nébuleuse, en forme de méduse, de masque vénitien, de tête…, qui sont des disques protoplanétaires, ou « proplyds », c’est-à-dire une accrétion de matière autour d’une jeune étoile, siège de l’apparition de futures planètes. « Les dimensions sont d’une dizaine d’unités astronomiques seulement, soit la taille de notre système solaire. Le James-Webb n’en avait encore jamais vu », témoigne Olivier Berné, spécialiste de ces régions, analogues à celles qu’a été notre propre système solaire à sa naissance.                             Lire aussi :  Le télescope James-Webb a capturé l’image d’une « tarentule » cosmique                   « Nous sommes comblés. Les détails de l’image donnent une vision tridimensionnelle incomparable », apprécie Emilie Habart. Les différences avec les télescopes spatiaux Hubble (qui observe le visible) ou Spitzer (dans l’infrarouge) sont en effet éloquentes. James-Webb « voit » à travers les poussières et repère des étoiles restées cachées à Hubble jusqu’à présent. Il voit aussi dix fois plus net que Spitzer, ce qui permet d’étudier en détail les petits objets que sont les disques protoplanétaires ou les filaments de matière.            Cascades de matière            Une seconde image « bonus » a aussi été présentée, qui montre une région quelques années-lumière plus au nord de la précédente. Les mêmes phénomènes dynamiques sont observés dans ces sortes de cascade de matière : de la matière froide d’hydrocarbure (en vert), du gaz d’hydrogène chauffé (en bleu), et, en rouge, probablement de la poussière chaude. Des étoiles plus ou moins jeunes selon leur couleur éclairent aussi la scène.                           Région nord de M42, la grande nébuleuse d’Orion, observée avec le détecteur A de la NIRCam, la caméra infrarouge du télescope spatial James-Webb.  OLIVIER BERNÉ/PDRS4ALL ERS TEAM/CSA/ESA/NASA                 Ces images, en fausses couleurs, prises par l’instrument NIRCam, la caméra infrarouge de James-Webb, ont été réalisées par la graphiste Salomé Fuenmayor, qui a assemblé quatorze clichés du télescope pris dans plusieurs filtres infrarouges, donc invisibles à l’œil nu. Les couleurs correspondent au rayonnement de différents composés, mais il est trop tôt pour associer précisément une couleur à des éléments chimiques précis comme l’hydrogène, l’hydrogène moléculaire, des hydrocarbures, des poussières…                 Pour cela, les astronomes attendent de recevoir et d’étudier d’autres données de la même région, la composition exacte, pour presque chaque pixel de l’image, de la lumière émise dans chaque longueur d’onde (ou couleur). Ces informations sont les seules qui permettront d’identifier précisément les sources lumineuses, leur composition, leur température, leur évolution… Ce sera la clé pour comprendre la mystérieuse interaction du rayonnement des étoiles avec la matière alentour, mais aussi la formation des nouvelles générations d’étoiles, ou encore le cycle du carbone (avec des molécules qui chauffent, se cassent, refroidissent…). En ligne de mire, l’écriture des scénarios complets d’apparition de systèmes planétaires comme le nôtre.                             Lire aussi :  Une première image d’exoplanète diffusée par le télescope James-Webb, « un tournant pour l’astronomie »                        David Larousserie(Toulouse, de notre envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/09/12/le-telescope-james-webb-saisit-la-pouponniere-d-etoiles-d-orion_6141270_1650684.html"},"headline":"Le t\u00e9lescope James-Webb saisit la pouponni\u00e8re d\u2019\u00e9toiles d\u2019Orion","dateCreated":"2022-09-12T16:01:10+02:00","datePublished":"2022-09-12T16:01:10+02:00","dateModified":"2022-09-12T16:48:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["Espace","Sciences"],"description":"Le t\u00e9lescope spatial livre des d\u00e9tails in\u00e9dits sur la n\u00e9buleuse la plus proche de notre galaxie, dont des \u00ab\u00a0proplyds\u00a0\u00bb, si\u00e8ges d\u2019apparition de futures plan\u00e8tes.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie","description":"Toulouse, de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/831/0/2287/1143/1342/671/60/0/e6a8866_1662974352447-orion-d-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-5">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La remontée d’eau salée et le faible débit de la Loire risquent de perturber l’alimentation de la métropole de la Loire-Atlantique. Les élus appellent la population à économiser la ressource.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Ressources naturelles             A Nantes, sécheresse et grandes marées menacent l’eau du robinet      La remontée d’eau salée et le faible débit de la Loire risquent de perturber l’alimentation de la métropole de la Loire-Atlantique. Les élus appellent la population à économiser la ressource.          Par Yves Tréca-Durand(Nantes, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h05, mis à jour à 08h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/09/12/19-6">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Classée à risque, la rencontre de Ligue des champions contre l’Eintracht Francfort, prévue mardi soir, inquiète les autorités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Football             Ligue des champions : à Marseille, un dispositif renforcé pour tenter de limiter les débordements      Classée à risque, la rencontre de Ligue des champions contre l’Eintracht Francfort, prévue mardi soir, inquiète les autorités.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h56, mis à jour à 19h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Scènes de violences émanant de supporteurs allemands lors du match entre Nice et Cologne, jeudi 8 septembre.  NICOLAS TUCAT / AFP               A Marseille, les échos des très violents affrontements entre supporteurs qui ont accompagné la rencontre entre l’OGC Nice et le FC Cologne, faisant trente-deux blessés jeudi 8 septembre, n’ont pas entraîné de relecture profonde du dispositif de sécurité élaboré pour la réception de l’Eintracht Francfort, une autre équipe allemande, mardi 13 septembre, en Ligue des champions (21 heures).                           Lire aussi :  Football : enquête ouverte après les violences lors du match Nice-Cologne                 « On a eu suffisamment de problèmes la saison dernière en coupe d’Europe pour savoir à quoi s’attendre », glisse-t-on du côté de la préfecture de police des Bouches-du-Rhône. Au printemps, les passages très agités des supporteurs du PAOK Salonique (Grèce) et du Feyenoord Rotterdam (Pays-Bas) avaient notamment été ponctués d’incidents avec les ultras marseillais en marge des matches de la Ligue Europa Conférence. « On a le sentiment que le niveau de sécurité sera supérieur [à la saison dernière] et que nos inquiétudes sont mieux entendues par les autorités », se rassure Jacques Cardoze, le directeur de la communication de l’OM.               Si l’Eintracht Francfort annonce la venue de 3 300 supporteurs munis de billets, c’est la potentielle arrivée de plusieurs milliers d’autres Allemands – 5 000, estime la préfecture de police des Bouches-du-Rhône, 2 000 à 3 000, corrigent les clubs – et leur gestion dans une ville à la topographie très étendue, qui préoccupent les autorités locales.          Limiter les mouvements de supporteurs          Trois arrêtés préfectoraux pris en amont de ce match qui marque le retour au Stade-Vélodrome de la compétition reine du football européen, visent à limiter les mouvements de ces supporteurs et leurs contacts avec les fans marseillais. Ainsi, la circulation de toute personne « se prévalant de la qualité de supporteur de l’Eintracht Francfort » – c’est-à-dire portant maillot, écharpe ou couleurs du club – a été interdite sur la voie publique au centre de Marseille dès lundi 12 septembre jusqu’au soir du match.          Pas de supporteurs allemands autorisés non plus à déambuler autour du Stade-Vélodrome en dehors de ceux qui seront transportés en autocars escortés par les forces de police avant le match. La vente à emporter de boissons alcoolisées est également interdite dans ces deux secteurs à partir de mardi 14 heures.              Autant de décisions dont l’efficacité repose pour beaucoup sur la bonne volonté des personnes concernées – Allemands comme Marseillais – et sur la volonté du club adverse de canaliser ses supporteurs.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Violences du match Nice-Cologne : « Ce nouvel échec de l’organisation à la française laisse un goût amer »                 Lundi, l’Eintracht Francfort a relayé les arrêtés préfectoraux sur ses réseaux sociaux. De son côté, la direction de l’OM a dialogué avec ses clubs de supporteurs, leur rappelant notamment que le club était sous la menace d’un huis clos avec sursis. Elle a également limité la vente de billets à des clients allemands et prévient déjà que tout supporteur visiteur détecté dans le stade hors de la zone dédiée sera expulsé.        Il vous reste 52.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/12/ligue-des-champions-a-marseille-un-dispositif-renforce-pour-tenter-de-limiter-les-debordements_6141292_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: \u00e0 Marseille, un dispositif renforc\u00e9 pour tenter de limiter les d\u00e9bordements","dateCreated":"2022-09-12T18:56:18+02:00","datePublished":"2022-09-12T18:56:18+02:00","dateModified":"2022-09-12T19:22:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Football","Sport"],"description":"Class\u00e9e \u00e0 risque, la rencontre de Ligue des champions contre l\u2019Eintracht Francfort, pr\u00e9vue mardi soir, inqui\u00e8te les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/092d6e3_5137490-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-7">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le député du Lot affrontera au premier tour de cette élection prévue le 3 décembre son collègue député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, tenant d’une ligne dure sur le régalien, et le président des sénateurs LR, Bruno Retailleau, issu de l’aile conservatrice.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Les Républicains             Aurélien Pradié officialise sa candidature pour la présidence du parti Les Républicains      Le député du Lot affrontera au premier tour de cette élection prévue le 3 décembre son collègue député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, tenant d’une ligne dure sur le régalien, et le président des sénateurs LR, Bruno Retailleau, issu de l’aile conservatrice.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h56, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le député Aurélien Pradié, à son arrivée au quartier général du parti LR, à Paris, le 20 juin 2022.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS                 Il avait laissé entendre que le poste l’intéressait au mois de juillet, c’est désormais officiel. Le secrétaire général des Républicains (LR), Aurélien Pradié, a officialisé lundi 12 septembre dans une interview au Figaro sa candidature à la présidence du parti pour « rebâtir » la « droite populaire » et éviter une « guerre des chefs ».            « Je souhaite que la droite parle de tout, de chaque préoccupation des Français, et qu’elle parle à tout le monde, du plus humble au plus favorisé », affirme le numéro trois de LR, s’en remettant aux adhérents qui « ne veulent pas rejouer les matchs d’hier, ni d’une nouvelle guerre des chefs ».                 Le député du Lot affrontera au premier tour de cette élection prévue le 3 décembre son collègue député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, tenant d’une ligne dure sur le régalien, et le président des sénateurs LR, Bruno Retailleau, issu de l’aile conservatrice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidence de LR : Eric Ciotti choisit la ligne dure                   Contre toute attente, Eric Ciotti avait su parler aux militants et avait terminé finaliste du précédent congrès qui avait désigné le candidat des Républicains à l’élection présidentielle. A l’heure où le parti, sorti exsangue du scrutin présidentiel après le camouflet historique enregistré par sa candidate Valérie Pécresse (4,78 % des voix) , doit se choisir un nouveau président, l’élu sudiste rêve de réitérer l’exploit.            Face à lui, le Vendéen Bruno Retailleau veut « fédérer » sur une ligne « populaire et patriote ». Il a engrangé des soutiens cet été : Gérard Larcher, François-Xavier Bellamy et Othman Nasrou (qui ont tous deux renoncé à se présenter).                La candidature de Virginie Calmels, ancienne numéro deux de LR, a été rejetée par la haute autorité du parti.            « Nous devons tout changer »            « Avec Eric et Bruno, nous nous respectons », mais « leurs candidatures se ressemblent », estime le député de 36 ans, tout en assurant que la sienne « est différente ». « Nous sommes aujourd’hui en danger de mort » et « nous devons tout changer : le nom, le siège, notre organisation, notre message », assure Aurélien Pradié, qui veut « assumer la rupture, y compris avec Nicolas Sarkozy ».            Souvent soupçonné dans son propre camp d’être trop à gauche, il se dit « pleinement de droite » et invoque « la promesse républicaine » et l’« exigence d’émancipation ». Mais au-delà du social, il avance des idées fermes sur l’immigration, notamment pour « rendre tous les titres de séjour probatoires » pendant trois ans et pour créer « une cour spécialisée ».                Sur l’écologie, « économiquement, socialement et moralement prioritaire », M. Pradié promet « un large débat sur la question de l’eau ». « J’ouvrirai le débat sur la société d’hyper-consommation », ajoute-t-il, en précisant « refuser toujours la décroissance ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidence du parti Les Républicains : à droite, l’éternel recommencement                   Il plaide aussi pour une réforme des retraites « sur la base des annuités travaillées » et une forte revalorisation des salaires des enseignants « en contrepartie d’un temps plus long passé à l’enseignement ».            A propos de la candidature de Laurent Wauquiez à la présidentielle de 2027, qu’Eric Ciotti souhaiterait acter dès le début de 2023, Aurélien Pradié se dit « pas certain qu’exposer notre futur candidat au feu nucléaire dès janvier soit un service à lui rendre ». « Notre candidat à la présidentielle n’aura besoin ni d’un courtisan ni d’un concurrent », mais « d’un chef de parti loyal, qui le complète et mobilise une armée : c’est ce que je serai », promet-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez se prépare déjà pour l’élection présidentielle de 2027                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/12/aurelien-pradie-officialise-sa-candidature-pour-la-presidence-du-parti-les-republicains_6141293_823448.html"},"headline":"Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 officialise sa candidature pour la pr\u00e9sidence du parti Les R\u00e9publicains","dateCreated":"2022-09-12T18:56:28+02:00","datePublished":"2022-09-12T18:56:28+02:00","dateModified":"2022-09-12T19:09:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 du Lot affrontera au premier tour de cette \u00e9lection pr\u00e9vue le 3\u00a0d\u00e9cembre son coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, tenant d\u2019une ligne dure sur le r\u00e9galien, et le pr\u00e9sident des s\u00e9nateurs LR, Bruno Retailleau, issu de l\u2019aile conservatrice.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/93/0/2300/1150/1342/671/60/0/9a948b7_saa22-france-election-0620-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-8">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’exécutif réfléchit à la meilleure façon de répartir l’effort de solidarité nationale, afin d’éviter des tensions sociales et le risque d’un « séparatisme » climatique des Français les plus aisés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Le gouvernement face au risque de fracture sociale sur le climat      L’exécutif réfléchit à la meilleure façon de répartir l’effort de solidarité nationale, afin d’éviter des tensions sociales et le risque d’un « séparatisme » climatique des Français les plus aisés.          Par Matthieu Goar         Publié aujourd’hui à 06h13, mis à jour à 13h29    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Geoffroy Roux de Bézieux, président du Medef, et Elisabeth Borne, première ministre, lors de la Rencontre des entrepreneurs, à Paris, le 29 août 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               Le sujet est épineux à court terme. Le défi est socialement explosif dans le futur. Depuis plusieurs semaines, à l’ombre des vagues de chaleur, une partie des Français s’est mise à s’interroger sur ses comportements mais aussi à observer ceux des autres. Au printemps, le compte Instagram @laviondebernard a commencé à publier tous les trajets en jet privé du patron de LVMH, Bernard Arnault, troisième fortune du monde, en pointant le dégagement de CO2 de son appareil. Par exemple, le 3 septembre, Genève-Nice (1,5 tonne), puis Nice-Paris (3,5 tonnes).                           Lire aussi :  Les trajets en jet privé les plus fréquents en France et les alternatives (beaucoup moins polluantes) en train ou en voiture                 Lundi 5 septembre, à une question sur les trajets en avion privé de son équipe, l’entraîneur du PSG, Christophe Galtier, a souri, levé les yeux, puis s’est pincé le nez devant sa star Kylian Mbappé : « On est en train de voir si l’on ne peut pas se déplacer en char à voile. » Du coup, BFM-TV a invité le patron de la Fédération française de char à voile pour avoir sa réaction et Greenpeace a offert cet engin de plage à l’entraîneur. « La vidéo du PSG montre quel chemin il nous reste à faire au niveau de la prise de conscience, estime Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique. Mais les réactions prouvent aussi la grande sensibilité des Français à cet enjeu. Il y a trois ans, ce genre de réponse n’aurait pas provoqué autant d’émotion. »          Le choix de l’incitation          Ces signes d’hypersensibilité face au risque de « séparatisme » climatique des catégories les plus aisées de la population arrivent à un moment délicat pour le gouvernement. Avec la crise énergétique, conséquence, entre autres, de la guerre en Ukraine, l’exécutif est contraint de jouer une nouvelle fois la carte de la solidarité nationale pour atteindre son objectif de sobriété – soit 10 % de réduction de consommation d’énergie d’ici à 2024 – et éviter les délestages cet hiver. « On doit tous se bouger ! », a lancé Emmanuel Macron, lundi 5 septembre, avant de demander à ses concitoyens de « mettre la climatisation et le chauffage un peu moins fort que d’habitude ». Devant le Medef, lundi 29 août, Elisabeth Borne a, de son côté, appelé les entreprises à prendre leur part.               Pour obtenir la « mobilisation » de tous, le gouvernement a choisi d’être dans l’incitation et de ne pas faire de différenciation entre les catégories sociales, même si, « évidemment, les Français en précarité énergétique ne sont pas ceux qui devront encore faire des efforts », a souligné la première ministre, le 29 août. Tout au long de l’automne, les citoyens seront donc invités à réduire leur consommation avec des « écogestes ». Le ministère de la transition énergétique, chargé du plan sobriété, a aussi créé neuf groupes de travail (Etat, industrie, transport, logement, etc.) pour réfléchir avec les administrations et les entreprises à la façon de réduire leur consommation. Mme Borne ayant prévenu devant le Medef que les entreprises seraient les premières concernées en cas de coupure, tout le monde joue le jeu. Mais aucune réponse plus globale avec des contraintes n’est prévue pour le moment.        Il vous reste 65.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/12/climat-le-gouvernement-cherche-la-bonne-voie-face-a-la-fracture-energetique_6141201_823448.html"},"headline":"Le gouvernement face au risque de fracture sociale sur le climat","dateCreated":"2022-09-12T06:13:56+02:00","datePublished":"2022-09-12T06:13:56+02:00","dateModified":"2022-09-12T13:29:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9partir l\u2019effort de solidarit\u00e9 nationale, afin d\u2019\u00e9viter des tensions sociales et le risque d\u2019un \u00ab\u00a0s\u00e9paratisme\u00a0\u00bb climatique des Fran\u00e7ais les plus ais\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Matthieu Goar"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/485/0/5000/2500/1342/671/60/0/128ea3b_1661844482194-girette-hl-larefd1-111039.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-9">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le photographe avait cassé les codes de la discipline avec son livre sur New York, en 1956, marquant des générations d’artistes. D’abord formé à la peinture, passé au cinéma, cet Américain installé en France, provocateur et iconoclaste, est mort le 10 septembre à 96 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Disparitions             William Klein, l’outsider de la photographie, est mort      Le photographe avait cassé les codes de la discipline avec son livre sur New York, en 1956, marquant des générations d’artistes. D’abord formé à la peinture, passé au cinéma, cet Américain installé en France, provocateur et iconoclaste, est mort le 10 septembre à 96 ans.          Par Claire Guillot         Publié aujourd’hui à 17h27, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/09/12/19-10">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Une simple permutation dans la composition d’une protéine cérébrale pourrait expliquer une production plus abondante de neurones dans la partie frontale de notre cortex que dans celle de Neandertal.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Cerveau             Evolution : cette petite mutation qui a dopé le cerveau d’« Homo sapiens »      Une simple permutation dans la composition d’une protéine cérébrale pourrait expliquer une production plus abondante de neurones dans la partie frontale de notre cortex que dans celle de Neandertal.          Par Pierre Lalanne         Publié aujourd’hui à 17h11, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Crânes d’« Homo sapiens » et d’« Homo neanderthalensis », exposés au Smithsonian National Museum of Natural History à Washington, DC (Etats-Unis).  MANDEL NGAN / AFP               Le cerveau est un fragile amas de cellules, il ne reste donc des néandertaliens que des crânes vides : impossible de savoir directement comment était faite leur cervelle et comment notre matière grise d’humain moderne s’en distingue. Mais des chercheurs des instituts Max-Planck, en Allemagne, ont identifié une différence entre notre génome et celui de Neandertal qui pourrait être un indice de capacités cognitives accrues par rapport à notre cousin disparu. Leurs travaux viennent d’être publiés dans la revue Science.          « En 2014, Svante Paabo [Institut Max-Planck, Leipzig], avec qui nous avons collaboré, a publié la séquence complète du génome d’une néandertalienne de Sibérie, dans lequel un gène avait été identifié comme candidat possible pour expliquer un développement cérébral différent de celui d’Homo sapiens », retrace Wieland Huttner (Institut Max-Planck, Dresde), spécialiste du cerveau humain et dernier auteur de cette nouvelle étude. Ce gène est responsable de la production d’une protéine – nommée TKTL1 – présentant une seule différence entre ces deux espèces du genre Homo : dans la chaîne d’acides aminés qui constituent TKTL1, une lysine, présente chez Neandertal, a été remplacée, chez sapiens, par une arginine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « En disant que Neandertal était comme nous, on l’a limité à nous »                 Une mutation certes ponctuelle mais dont les conséquences ne sont pas à minimiser. Déjà, en 2020, l’équipe de Wieland Huttner avait publié le cas d’un autre gène qui ne présentait qu’un seul changement entre les espèces du genre Homo et les primates non humains. Or, cette simple variation protéique a permis d’expliquer la différence de taille entre les cerveaux humains, plus gros que ceux enfermés dans les crânes simiesques.          Une production décuplée de neurones          Néanmoins, même s’ils ont des cerveaux de taille comparable, sapiens et Neandertal n’ont peut-être pas des capacités cognitives similaires. En effet, la protéine TKTL1 est particulièrement abondante dans la partie frontale du néocortex cérébral, aussi appelé plus communément « matière grise ». Et d’après les résultats obtenus par l’équipe allemande, la mutation observée chez TKTL1 favoriserait une production décuplée de neurones lors du développement de notre cerveau.               Plus précisément, la protéine jouerait un rôle dans les voies métaboliques à l’origine des cellules progénitrices neurales, des cellules qui, en se divisant, forment les neurones. « Il y a notamment deux classes de cellules progénitrices : les cellules intermédiaires et les cellules gliales radiales, détaille Anneline Pinson, postdoctorante et première autrice de l’étude. Alors que les premières ne se divisent qu’une fois pour conduire à deux neurones, les secondes se divisent de manière asymétrique en un neurone et une nouvelle cellule progénitrice. Elles prolifèrent ainsi pendant plusieurs cycles et permettent de produire beaucoup plus de neurones. »        Il vous reste 46.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/09/12/evolution-cette-petite-mutation-qui-a-dope-le-cerveau-d-homo-sapiens_6141273_1650684.html"},"headline":"Evolution\u00a0: cette petite mutation qui a dop\u00e9 le cerveau d\u2019\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-12T17:11:54+02:00","datePublished":"2022-09-12T17:11:54+02:00","dateModified":"2022-09-12T17:52:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Cerveau"],"keywords":["Biologie","Cerveau","Sciences"],"description":"Une simple permutation dans la composition d\u2019une prot\u00e9ine c\u00e9r\u00e9brale pourrait expliquer une production plus abondante de neurones dans la partie frontale de notre cortex que dans celle de Neandertal.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lalanne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/151/0/3500/1750/1342/671/60/0/2df325f_1662730376236-000-was2971673.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cerveau","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cerveau/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-11">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Belkacem Houam, du quotidien arabophone « Echorouk », a été placé en détention à la suite d’un article sur les exportations de dattes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             En Algérie, l’incarcération d’un journaliste provoque la sidération      Belkacem Houam, du quotidien arabophone « Echorouk », a été placé en détention à la suite d’un article sur les exportations de dattes.          Par Karim Amrouche(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Lors d’une manifestation en faveur d’un journaliste emprisonné, devant le siège du quotidien « Liberté », à Alger, en avril 2021.  - / AFP                 Peut-on encore faire du journalisme en Algérie ? Des professionnels du secteur se posent la question après l’incarcération surprise, jeudi 8 septembre, de Belkacem Houam, du quotidien arabophone Echorouk, suite à un article portant sur le renvoi des dattes « deglet nour » (notamment en France) en raison de la présence d’un pesticide interdit dans l’Union européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La datte « deglet nour », chouchou des Algériens, se cherche une porte de sortie                   L’article, paru mercredi, rapportait des critiques d’exportateurs, non cités nommément, à propos de la gestion de l’usage des pesticides par les autorités. Il indiquait également qu’une décision d’arrêt « immédiat » des exportations des dattes avait été prise par le ministère du commerce. Celui-ci a réagi le jour même, dénonçant un article « basé sur des informations injustifiées, dénuées de tout fondement et attentatoire à l’économie nationale et à la richesse que recèle le pays ». Il a annoncé dans la foulée qu’il allait prendre « toutes les mesures nécessaires à l’encontre de l’auteur de l’article et du journal concerné, dont les poursuites judiciaires devant les juridictions compétentes ».             Le journal « Echorouk » a fait l’objet d’un refus d’impression à l’imprimerie d’Etat            Les mises au point du ministère du commerce et, plus tard, du ministère de l’agriculture semblaient suffisantes pour clore le sujet, mais les choses vont s’emballer de manière inattendue. Alors que le journal Echorouk faisait jeudi l’objet d’un refus d’impression à l’imprimerie d’Etat, Belkacem Houam, convoqué par la justice, était placé en détention préventive à la prison d’El Harrach, à Alger.            De trois à trente ans de prison            La nouvelle a provoqué la sidération générale. « Jamais un journaliste ne doit aller en prison pour cela », s’indigne le site d’information Twala, tandis que Khaled Drareni, représentant de Reporters sans frontières (RSF) en Afrique du Nord, appelle à la libération du journaliste en rappelant que la Constitution algérienne dispose que « le délit de presse ne peut être sanctionné par une peine privative de liberté ». « C’est l’intégrité physique du professionnel du média qui, désormais, est immédiatement en jeu », écrit Ihsane El-Kadi, directeur de Radio M et de Maghreb Emergent, condamné en juin à six mois de prison ferme pour un article d’opinion sur la place du mouvement islamo-conservateur Rachad sur l’échiquier politique.                             Lire aussi :  En Algérie, le journaliste Ihsane El-Kadi condamné à six mois de prison ferme                   Belkacem Houam est poursuivi en vertu d’une loi « relative à la lutte contre la spéculation illicite ». Promulguée en décembre 2021, durant la crise du Covid-19, celle-ci incrimine notamment « la diffusion de nouvelles ou d’informations fausses ou calomnieuses propagées sciemment dans le public afin de provoquer une perturbation du marché et une hausse subite et non justifiée des prix ». Il encourt une peine allant de trois à trente ans de prison. Tétanisés par la nouvelle, des journalistes ont appelé à un rassemblement à la maison de la presse Abdelkader-Safir de Kouba, à Alger, mercredi 14 septembre.                 L’ancien ministre de la communication Abdelaziz Rahabi s’est dit « choqué », alors que l’affaire aurait dû être traitée par un démenti « dans les formes en usage dans tous les médias du monde moderne ». La mise en détention d’un journaliste pour une information de « pure nature commerciale », estime M. Rahabi, traduit la « persistance de l’instrumentalisation politique de la justice et relève de pratiques d’un autre âge ». Pour l’ancien ministre, il ne s’agit pas d’un « acte isolé », mais d’une politique qui réduit le champ médiatique « à sa plus simple expression de porte-parole de la voix officielle, sans impact réel sur une opinion publique avertie et plus mondialisée que ses dirigeants ».                 Karim Amrouche(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/12/en-algerie-l-incarceration-d-un-journaliste-provoque-la-sideration_6141281_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, l\u2019incarc\u00e9ration d\u2019un journaliste provoque la sid\u00e9ration","dateCreated":"2022-09-12T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-12T18:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-12T18:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Belkacem Houam, du quotidien arabophone \u00ab\u00a0Echorouk\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention \u00e0 la suite d\u2019un article sur les exportations de dattes.","author":[{"@type":"Person","name":"Karim Amrouche","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/444/0/4042/2021/1342/671/60/0/e54eb49_1662987300334-000-98p93p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-12">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ « Je ne peux m’empêcher de ressentir le poids de l’histoire qui nous entoure », a déclaré lundi matin le nouveau souverain devant les députés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                           International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Charles III s’adresse pour la première fois au Parlement britannique, avant de mener la procession qui conduira le cercueil d’Elizabeth II à Edimbourg      « Je ne peux m’empêcher de ressentir le poids de l’histoire qui nous entoure », a déclaré lundi matin le nouveau souverain devant les députés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Lord speaker John McFall, à gauche, prononce, lundi 12 septembre 2022, un discours alors que le roi Charles III de Grande-Bretagne est assis à Westminster Hall, où les deux chambres du Parlement se réunissent pour exprimer leurs condoléances à la suite du décès d’Elizabeth II. La reine, le monarque britannique ayant régné le plus longtemps, est morte jeudi après soixante-dix ans sur le trône.  JOHN SIBLEY / AP                 Le roi Charles III et la reine consort Camilla ont reçu, dans la matinée lundi 12 septembre, au Parlement, à Londres, les condoléances des présidents des deux chambres. Charles III s’est adressé pour la première fois au Parlement britannique en tant que souverain et chef d’Etat, disant ressentir « le poids de l’histoire » et vouloir suivre « l’exemple » de sa mère Elizabeth II, au début d’une semaine d’adieux à la souveraine.            Dans l’après-midi, le monarque a ensuite mené, dans le silence et entouré de ses frères et sœur, la procession conduisant le cercueil d’Elizabeth II à la cathédrale Saint-Gilles d’Edimbourg, où il sera exposé pour la première fois au public, au début d’une semaine d’adieux au monarque.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II : dix jours de protocole millimétré après la mort de la reine                   « En me tenant devant vous aujourd’hui, je ne peux m’empêcher de ressentir le poids de l’histoire qui nous entoure et qui nous rappelle les traditions parlementaires vitales auxquelles les députés des deux chambres se consacrent avec un tel engagement personnel pour le bien de nous tous », a déclaré dans la matinée le roi de 73 ans, lors d’un discours bref, suivi par l’hymne britannique. Il a affirmé que sa mère était « un exemple de dévouement que, avec l’aide de Dieu et vos conseils, je suis résolu à suivre fidèlement ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder à Elizabeth II sans décevoir                   Veillée funèbre pour la famille royale            Le roi Charles III et la reine consort Camilla se sont ensuite envolés pour Edimbourg où ils se sont d’abord rendus au palais royal de Holyrood, où se trouvait le corps de la reine, avant son départ pour la cathédrale Saint-Gilles. En ligne, les quatre enfants d’Elizabeth II ont suivi le corbillard à pied sur plus d’un kilomètre dans la vieille ville de la capitale écossaise : Charles III, les princes Andrew et Edward ainsi que la princesse Anne ont marché en rythme, tous en uniforme militaire à l’exception d’Andrew, en retrait de la monarchie à la suite des accusations d’agressions sexuelles, auxquelles il a mis fin en payant des millions de dollars.                 Une particularité qui confirme la mise à l’écart de celui qui a souvent été qualifié de « fils préféré » d’Elizabeth II.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Charles III, an I : « C’est le moment que j’ai redouté, mais il faut bien continuer »                   Lors de la cérémonie religieuse qui a suivi la procession, la couronne d’Ecosse, en or massif, devait être déposée sur le cercueil. Puis la dépouille d’Elizabeth II, symbole de stabilité pendant des décennies de bouleversements, icône planétaire qui rassurait les Britanniques en temps de crise, restera exposée dans la cathédrale pendant vingt-quatre heures, ce qui devrait donner lieu à une affluence massive.                           Le cercueil d’Elizabeth II est porté dans la cathédrale Saint-Gilles, à Edimbourg (Ecosse), le 12 septembre 2022. (Photo Paul ELLIS / AFP)  PAUL ELLIS / AFP                 Auparavant le roi aura rencontré la première ministre écossaise, Nicola Sturgeon, et se sera rendu au Parlement écossais pour une séance de condoléances. A partir de la fin d’après-midi, le public pourra venir se recueillir devant le cercueil, qui reposera dans la cathédrale jusqu’au lendemain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II à travers 21 articles essentiels puisés dans les archives du « Monde »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/le-roi-charles-iii-s-adresse-pour-la-premiere-fois-au-parlement-britannique_6141248_3210.html"},"headline":"Charles III s\u2019adresse pour la premi\u00e8re fois au\u00a0Parlement britannique, avant de mener la procession qui conduira le cercueil d\u2019Elizabeth\u00a0II \u00e0 Edimbourg","dateCreated":"2022-09-12T12:18:47+02:00","datePublished":"2022-09-12T12:18:47+02:00","dateModified":"2022-09-12T18:09:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"\u00ab\u00a0Je ne peux m\u2019emp\u00eacher de ressentir le poids de l\u2019histoire qui nous entoure\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi matin le nouveau souverain devant les d\u00e9put\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/142/0/4618/2309/1342/671/60/0/305330f_5173937-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-13">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le retour à l’équilibre des régimes de pension est provisoire, les déficits devant réapparaître, de façon durable, à partir de 2023, selon le rapport annuel du Conseil d’orientation des retraites, qui doit être publié le 15 septembre et que « Le Monde » a pu consulter dans une version quasi définitive.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Réforme des retraites             Retraites : après une embellie, le système devrait se dégrader dès 2023      Le retour à l’équilibre des régimes de pension est provisoire, les déficits devant réapparaître, de façon durable, à partir de 2023, selon le rapport annuel du Conseil d’orientation des retraites, qui doit être publié le 15 septembre et que « Le Monde » a pu consulter dans une version quasi définitive.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 15h14, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le système de retraite est redevenu excédentaire en 2021, mais cette embellie ne va pas durer, laissant place, dès 2023, à une situation déficitaire sur un peu plus de dix ans, au moins. C’est l’un des enseignements, plutôt inattendu, du rapport annuel du Conseil d’orientation des retraites (COR), qui doit être rendu public jeudi 15 septembre et que Le Monde a pu se procurer dans une version quasi définitive. Cet état des lieux était particulièrement attendu, surtout par l’exécutif qui a affiché sa volonté de réforme, les premiers changements étant annoncés pour l’été 2023 avec un possible relèvement de l’âge d’ouverture des droits à une pension.          Après avoir plongé dans le rouge sous l’effet de la crise sanitaire, les comptes du système de retraites se sont très nettement améliorés : déficitaires à hauteur de 13 à 14 milliards d’euros en 2020, ils sont repassés dans le vert, en 2021, avec un solde positif de 900 millions d’euros. Le surplus pourrait être encore plus important en 2022 (+ 3,2 milliards d’euros). Cette tendance positive tient – bien sûr – au rebond de l’activité économique, qui a stimulé les rentrées de cotisations et permis aux différents régimes, pris dans leur globalité, de combler totalement le « trou ».          Mais les déséquilibres devraient à nouveau surgir, avec une dégradation assez sensible entre 2023 et 2032. Pour scruter les évolutions à venir au cours des cinq prochaines décennies, le COR a modifié sa méthode en bâtissant des projections avec deux conventions différentes (au lieu de trois, jusqu’à présent) et avec un éventail d’hypothèses en matière de croissance de la productivité moins élevées qu’avant (entre + 0,7 % et + 1,6 % par an en moyenne, contre + 1 % et + 1,8 %).          Données actualisées          Dans le cas de figure le plus favorable, le système reviendrait à l’équilibre au milieu des années 2030. Mais si on retient comme convention celle qui correspond aux règles et usages actuels, la résorption du déficit serait plus lointaine : « au milieu des années 2050 », d’après le rapport, sous réserve que la productivité s’accroisse de 1,6 % par an.                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Retraites : l’impossible consensus sur l’avenir financier du système                 Le COR considère que la notion de solde (synonyme soit de déficit, soit d’excédent, soit d’équilibre) recèle des limites lorsqu’elle est utilisée pour apprécier l’avenir : elle repose sur des projections de ressources qui peuvent être remises en cause par des décisions du pouvoir en place (par exemple la compensation d’exonérations de cotisations). Dès lors, pour « évaluer la soutenabilité financière » du dispositif, le rapport évoque plutôt la part des dépenses dans le PIB, car celle-ci exprime « le niveau de prélèvements qu’il faut opérer sur la richesse produite (…) pour assurer l’équilibre du système » : en 2021, cette proportion s’est élevée à 13,8 % du PIB, en recul de près d’un point par rapport à 2020.        Il vous reste 54.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/12/retraites-apres-une-embellie-le-systeme-devrait-se-degrader-des-2023_6141266_823448.html"},"headline":"Retraites\u00a0: apr\u00e8s une embellie, le syst\u00e8me devrait se d\u00e9grader d\u00e8s 2023","dateCreated":"2022-09-12T15:14:16+02:00","datePublished":"2022-09-12T15:14:16+02:00","dateModified":"2022-09-12T17:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Politique","R\u00e9forme des retraites","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social"],"description":"Le retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre des r\u00e9gimes de pension est provisoire, les d\u00e9ficits devant r\u00e9appara\u00eetre, de fa\u00e7on durable, \u00e0 partir de 2023, selon le rapport annuel du Conseil d\u2019orientation des retraites, qui doit \u00eatre publi\u00e9 le 15\u00a0septembre et que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu consulter dans une version quasi d\u00e9finitive.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/07/31/737/0/5379/2686/1342/671/60/0/f0ea7b2_860089486-PNS-2077959.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-14">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Apple, Microsoft et Google entendent déployer ces prochains mois les « passkeys », ou « clés d’accès ». Fonctionnant avec votre smartphone, sans mot de passe à retenir, elles sont présentées comme une méthode d’authentification plus sûre. Explications.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Sécurité informatique             Fini les mots de passe ? Les « passkeys » expliqués en trois questions      Apple, Microsoft et Google entendent déployer ces prochains mois les « passkeys », ou « clés d’accès ». Fonctionnant avec votre smartphone, sans mot de passe à retenir, elles sont présentées comme une méthode d’authentification plus sûre. Explications.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les « passkeys » sont les dernières nées de l’alliance Fast Identity Online (FIDO), un consortium rassemblant les principales sociétés de la tech.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 Fini, les mots de passe griffonnés sur un bout de papier ? Apple, Microsoft et Google entendent les remplacer par les « passkeys » (que l’on peut traduire par « clés d’accès »), un système en gestation depuis des années.            Les iPhone s’ouvrent aux passkeys lundi 12 septembre, à l’occasion de la sortie de leur nouveau logiciel central iOS 16, et les ordinateurs d’Apple suivront au mois d’octobre, avec l’arrivée du nouveau logiciel central Mac OS Ventura. Windows est pour sa part déjà prêt à échanger des « passkeys » avec iOS, tandis que son éditeur Microsoft affiche son intention d’ajouter prochainement toutes les fonctionnalités supplémentaires des passkeys. Quant à Google, l’entreprise souhaite « permettre aux développeurs d’utiliser » cette technologie sur Android d’ici à la fin de l’année 2022. L’enjeu est de taille pour les utilisateurs, les logiciels de ces trois entreprises équipant l’écrasante majorité des ordinateurs et des smartphones en circulation.                 Les faiblesses du mot de passe sont désormais connues : beaucoup d’utilisateurs choisissent des mots de passe trop simples que des logiciels spécialisés parviennent à deviner, emploient les mêmes mots-clés pour de nombreux services, ou les donnent par inadvertance aux pirates en se faisant piéger par des campagnes d’hameçonnage (phishing). Les clés d’accès, que chacun va donc se voir proposer de plus en plus souvent à la place du traditionnel mot de passe lors de la création d’un compte sur un site ou une application, sont censées résoudre ces problèmes. Explications.                             Lire aussi :  Le mot de passe, espèce en voie de disparition                   Comment fonctionnent les passkeys ?            Avec les passkeys, pour s’inscrire sur un service, une application ou un site (marchand, par exemple), il vous faudra obligatoirement utiliser un appareil qui vous appartient : un smartphone, un ordinateur ou une tablette. Au moment de l’inscription, le smartphone crée alors deux clés chiffrées, uniques et spécifiques pour chaque service. D’un côté la clé privée, qui reste sur le smartphone, de l’autre, la clé publique, détenue par le site ou l’application en question.             Le service posera une sorte de devinette au smartphone, un « challenge »            Par la suite, à chaque tentative de connexion, le service posera une sorte de devinette au smartphone, un « challenge » que lui seul pourra résoudre grâce à sa clé privée. Une fois ce « challenge » résolu, pour finaliser la connexion, l’utilisateur devra ensuite marquer son approbation et prouver qu’il est bien le propriétaire du smartphone, par exemple en posant son doigt sur le lecteur d’empreintes, en présentant son visage, en tapant un code PIN ou en dessinant un schéma sur l’écran.                Une fois le compte initialisé, la clé privée rejoint un trousseau incluant toutes les passkeys créées pour chaque service utilisé, abrité dans le smartphone et, c’est l’une des grandes nouveautés, dans un espace de stockage en ligne : le Drive de Google, l’iCloud d’Apple, ou le OneDrive de Microsoft, en fonction du logiciel qui équipe l’appareil. Les passkeys seront donc accessibles à tous les appareils partageant le même écosystème, par exemple à l’iPhone, l’iPad et le Macbook d’un usager. Elles seront abritées dans un espace en ligne chiffré que personne, sauf l’usager, ne pourra ouvrir.            Les passkeys peuvent-elles être partagées entre Google, Microsoft, et Apple ?            Oui. Les passkeys peuvent voyager d’un écosystème à l’autre mais, malheureusement, elles ne se synchronisent pas automatiquement entre les clouds d’Apple, Microsoft et Google. Il faut transférer chacun d’eux manuellement.            Prenons le scénario d’une personne qui s’est inscrite à un nouveau service sur son iPhone, lequel stocke désormais la passkey correspondante. Ce particulier ne peut pas se connecter au même service sur son ordinateur Windows, puisque celui-ci n’appartient pas au même écosystème : il ne peut pas réceptionner cette passkey via iCloud. D’ailleurs, il ne peut pas non plus se connecter à ce service depuis le Macbook d’un proche, même si celui-ci appartient au même écosystème, puisque cet ordinateur est connecté à un autre iCloud que le sien.             L’utilisateur peut scanner ce QR code avec son smartphone, dans lequel est stockée la passkey            Cependant, en ouvrant sur un de ces ordinateurs le site Internet du service, l’utilisateur se voit proposer d’afficher un QR code, qui constitue une sorte de demande de connexion. Il peut alors scanner ce QR code avec son smartphone, dans lequel est stockée la passkey. Ce smartphone vérifie automatiquement la présence de l’ordinateur à proximité, via une connexion sans fil Bluetooth, pour s’assurer que la demande ne vient pas d’un pirate opérant à distance. Il ne reste plus au particulier qu’à approuver l’authentification, comme dans la procédure décrite précédemment, par exemple en posant son doigt sur le lecteur d’empreintes.                Le scénario avec QR code sera similaire chaque fois que l’utilisateur aura besoin de se connecter avec deux écosystèmes différents, par exemple à un ordinateur Windows muni d’un téléphone Android, ou à un téléphone Android en étant muni d’un ordinateur Mac.            Par commodité, à la fin de cette procédure, beaucoup de services proposent de créer une nouvelle passkey destinée à l’ordinateur qui n’en avait pas, pour éviter de recommencer cette procédure laborieuse à chaque nouvelle connexion. Contactés par Le Monde, Google et Microsoft confirment par ailleurs travailler à ouvrir la gestion des passkeys à des acteurs tiers, tels les éditeurs de gestionnaires de mots de passe, comme LastPass ou Dashlane par exemple. Ceux-ci pourraient stocker les passkeys dans leur propre cloud et les rendre accessibles sous différents écosystèmes.            Que se passe-t-il si je perds, casse, ou que l’on me vole mon smartphone ?            A la différence des mots de passe, les passkeys ne peuvent ni être notées sur un bout de papier, ni mémorisées dans un coin de la tête, ni regroupées dans un gestionnaire de mots de passe. Elles sont enfermées dans la mémoire chiffrée du smartphone, ce qui constitue une incitation supplémentaire à garder cet appareil sur soi en permanence.             Seule solution : réclamer de nouvelles passkeys auprès de dizaines de services client (…). Un parcours du combattant            Cela peut s’avérer gênant, par exemple lorsqu’on souhaite remplacer un smartphone Apple par un modèle Android (ou inversement). Il faut impérativement attendre avant de revendre le vieux smartphone pour pouvoir copier ses passkeys manuellement dans le nouveau téléphone, une à une, ce qui s’annonce complexe et laborieux. La gêne peut être encore plus grande en cas de vol ou la casse du smartphone : si l’on ne possède aucun autre appareil appartenant au même écosystème que l’engin perdu, on ne pourra pas récupérer les passkeys stockées dans le cloud. Seule solution : réclamer de nouvelles passkeys auprès de dizaines de services client, en prouvant à chaque fois son identité. Un parcours du combattant.                Les choses seraient plus simples si l’on pouvait copier l’intégralité de son trousseau de passkeys d’un écosystème à l’autre. « C’est une discussion très active en ce moment », reconnaît Andrew Shikiar, directeur exécutif de l’Alliance FIDO, qui coordonne cette technologie. Mais pour y parvenir, il faudra trouver une façon sécurisée d’y parvenir, explique Arnaud Jumelet, expert en sécurité chez Microsoft France :            « L’un des mécanismes-clés de la sécurité des passkeys, c’est que l’utilisateur donne son accord pour chaque transfert, clé par clé. On veut éviter qu’un virus puisse aspirer tous les passkeys d’un coup, et il ne sera pas facile de trouver une technologie qui le garantisse, tout en permettant la migration d’un trousseau entier. »            Enfin, certains services continueront malgré tout de collecter nos e-mails et nos numéros de téléphone, notamment pour pouvoir nous identifier au cas où nous perdrions nos passkeys. Selon Srinivasan Sampath, qui pilote chez Google divers projets de sécurité informatique, beaucoup de services continueront même, pendant des années, à employer des mots de passe. « Mais plus les usagers utiliseront leurs passkeys en priorité pour s’identifier, plus les mots de passe seront réservés à des cas rares, éveillant systématiquement l’attention des gestionnaires de services. » Ceux-ci pourront consacrer toute leur attention à ces cas particuliers.                 Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/12/fini-les-mots-de-passe-les-passkeys-expliques-en-trois-questions_6141237_4408996.html"},"headline":"Fini les mots de passe\u00a0? Les \u00ab\u00a0passkeys\u00a0\u00bb expliqu\u00e9s en trois questions","dateCreated":"2022-09-12T11:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-12T11:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-12T11:00:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"keywords":["Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","\u00c9conomie","Entreprises","High tech","Apple","Pixels"],"description":"Apple, Microsoft et Google entendent d\u00e9ployer ces prochains mois les \u00ab\u00a0passkeys\u00a0\u00bb, ou \u00ab\u00a0cl\u00e9s d\u2019acc\u00e8s\u00a0\u00bb. Fonctionnant avec votre smartphone, sans mot de passe \u00e0 retenir, elles sont pr\u00e9sent\u00e9es comme une m\u00e9thode d\u2019authentification plus s\u00fbre. Explications.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/02/11/0/0/7064/3532/1342/671/60/0/94c40fb_XdZNdTRPwVzq2V6VmZXByQLn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 informatique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-informatique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-15">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La mouvance, plutôt favorable au président Jair Bolsonaro, est traversée par des divisions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Brésil             Au Brésil, Lula s’efforce de séduire l’électorat évangélique      La mouvance, plutôt favorable au président Jair Bolsonaro, est traversée par des divisions.          Par Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ex-président brésilien Luiz Inacio Lula da Silva (de dos, au centre), prie avec des pasteurs évangéliques, à Sao Gonçalo, le 9 septembre.  RODRIGO ABD / AP               Les responsables de la campagne de l’ancien président Luiz Inacio Lula da Silva espéraient que l’image serait forte : leur candidat, favori de l’élection présidentielle du 2 octobre, au milieu d’une réunion de pasteurs évangéliques, à Sao Gonçalo, une ville de un million d’habitants de la banlieue pauvre de Rio de Janeiro. Vendredi 9 septembre, alors qu’il y était fermement opposé, le leader du Parti des travailleurs (PT) s’était laissé convaincre, pour l’occasion, de mettre sa foi en avant, afin de réparer, autant que faire se peut, son image auprès de l’opinion évangélique. Selon le dernier sondage de l’institut Datafolha, sorti vendredi, les croyants de cette tendance, qui représentent près du tiers de l’électorat, voteraient à 51 % pour le président sortant, Jair Bolsonaro, contre 28 % pour Lula.          La photo historique du leader de la gauche, béni par des pasteurs, la main levée au ciel, n’a pourtant pas eu le succès espéré. C’en est une autre, empreinte de violence, qui a marqué les esprits le même jour, alors qu’un militant du PT était assassiné à coups de couteau par un partisan du président Bolsonaro, dans l’Etat rural du Mato Grosso. Benedito Cardoso dos Santos, 42 ans, est le deuxième militant du PT tué par des partisans d’extrême droite au cours de cette campagne, après la mort par balle de Marcelo Aloizio de Arruda, en juillet, dans le sud du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, Bolsonaro profite de la fête du bicentenaire pour galvaniser ses partisans                 Devant la presse, Lula s’est exprimé en fin d’après-midi sur le climat de « haine politique qui devrait tous [les] inquiéter », reléguant au passage la question des évangéliques, raison de son déplacement à Rio de Janeiro en compagnie de son vice-président, Geraldo Alckmin. Ce premier raté de la campagne du PT destinée à cette partie de l’électorat n’aura pourtant peut-être pas de conséquences lourdes.          Gospel et drapeaux rouges          Lula a pu répéter son intention de limiter la libre circulation des armes – défendue par Bolsonaro –, qui est l’un des principaux angles d’attaque de cette opération séduction. Pour cela, souligne Christina Vital da Cunha, chercheuse à l’Institut d’études sur les religions, « Lula ne part pas de zéro, il s’appuie sur un mouvement du centre gauche évangélique, qui a pris de l’ampleur en 2020 et montre encore plus de vigueur aujourd’hui. Pour ce scrutin [les élections parlementaires ont lieu le même jour], cent une candidatures de centre gauche utilisent leur titre religieux dans les urnes et sur les réseaux sociaux, et un nombre encore plus grand de candidats à gauche ne se présentent pas comme religieux, mais sont bien liés à des communautés religieuses ».        Il vous reste 60.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/au-bresil-lula-s-efforce-de-seduire-l-electorat-evangelique_6141255_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, Lula s\u2019efforce de s\u00e9duire l\u2019\u00e9lectorat \u00e9vang\u00e9lique","dateCreated":"2022-09-12T14:04:49+02:00","datePublished":"2022-09-12T14:04:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"La mouvance, plut\u00f4t favorable au pr\u00e9sident Jair Bolsonaro, est travers\u00e9e par des divisions.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/3acb32f_8ba952439e6d441ba3d6148bac522287-8ba952439e6d441ba3d6148bac522287-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-16">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Entré en résistance contre le régime colonial il y a plus d’un siècle, Koitalel arap Samoei fut décapité et sa tête emportée en Angleterre comme trophée de guerre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Kenya             Après la mort d’Elizabeth II, des Kényans réclament la tête d’un ancien chef tribal      Entré en résistance contre le régime colonial il y a plus d’un siècle, Koitalel arap Samoei fut décapité et sa tête emportée en Angleterre comme trophée de guerre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des journaux kényans annoncent la mort de la reine Elizabeth II, à Nairobi, le 9 septembre 2022.  LUIS TATO / AFP                 Les appels se multiplient au Kenya pour réclamer au Royaume-Uni la restitution des restes d’un chef tribal vénéré qui entra en résistance contre le régime colonial il y a plus d’un siècle. Koitalel arap Samoei mena durant plus de dix ans, à partir de 1895, une opposition farouche à la construction du « Lunatic Express », un chemin de fer reliant Mombasa, port kényan de l’océan Indien, jusqu’au lac Victoria, en Ouganda, via Nandi, dans la vallée du Rift.            Des milliers de personnes entrées en résistance contre ce projet ont été tuées dans la répression du mouvement. Selon des historiens kényans, les autorités coloniales ont attiré Samoei à une réunion, en octobre 1905, officiellement pour négocier une trêve, en fait pour l’abattre avec plusieurs de ses compagnons de lutte. Samoei, chef spirituel du peuple nandi, fut décapité et sa tête emportée en Angleterre comme trophée de guerre, selon des anciens de la communauté nandi.                             Lire aussi :  Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d’Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers                   Le gouvernement kényan œuvre depuis des mois auprès de plusieurs chancelleries occidentales pour obtenir la restitution d’un certain nombre d’objets de son patrimoine national. Depuis le décès de la reine Elizabeth II, qui était en visite au Kenya en 1952 lorsqu’elle est devenue monarque, plusieurs voix se sont élevées pour demander au Royaume-Uni de faire face aux atrocités commises par le régime colonial.            « Il n’y a eu aucune compensation »            Le peuple nandi réclame le retour de la tête de Samoei sur sa terre ancestrale afin de lui offrir un enterrement convenable, un appel largement relayé et partagé sur les réseaux sociaux au Kenya. En 2006, des effets personnels ayant appartenu au chef tribal, une canne et un bâton, avaient déjà été restitués au Kenya.                 La reine « signifiait tellement pour tant de gens […] malgré l’histoire de l’empire britannique et ses atrocités », a déclaré à l’AFP l’avocat du comté de Nandi, George Tarus : « Mais alors que le monde pleure le décès de la reine Elizabeth II, le moment est peut-être venu d’implorer le gouvernement britannique de faire ce qui est juste : rendre la tête de Koitalel Samoei et présenter publiquement des excuses au peuple nandi. »                             Lire aussi :  En Afrique, les réactions à la mort d’Elizabeth II ne sont pas unanimes                   Selon Me Tarus, qui estime à 20 000 le nombre de personnes tuées pendant le soulèvement populaire, les autorités britanniques doivent également réparation aux habitants de la région pour avoir saisi des terres fertiles, aujourd’hui exploitées comme plantations de thé par des multinationales britanniques. « A ce jour, il n’y a eu aucune compensation de la part du gouvernement britannique », affirme l’avocat, qui dirige les efforts juridiques pour obtenir justice auprès de l’ancienne puissance coloniale.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/12/apres-la-mort-d-elizabeth-ii-des-kenyans-reclament-la-tete-d-un-ancien-chef-tribal_6141218_3212.html"},"headline":"Apr\u00e8s la mort d\u2019Elizabeth\u00a0II, des K\u00e9nyans r\u00e9clament la t\u00eate d\u2019un ancien chef tribal","dateCreated":"2022-09-12T09:39:09+02:00","datePublished":"2022-09-12T09:39:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Entr\u00e9 en r\u00e9sistance contre le r\u00e9gime colonial il y a plus d\u2019un si\u00e8cle, Koitalel arap Samoei fut d\u00e9capit\u00e9 et sa t\u00eate emport\u00e9e en Angleterre comme troph\u00e9e de guerre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/835/0/5000/2500/1342/671/60/0/9799d9c_1662968135255-000-32hz46m.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-17">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La justice a annulé, lundi, les élections professionnelles de 2019 au sein du groupe d’Ehpad, reconnaissant de fait les soupçons de fraude au bénéfice du syndicat « maison », Arc-en-ciel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Scandale Orpea             Les centrales syndicales obtiennent une victoire judiciaire face à Orpea      La justice a annulé, lundi, les élections professionnelles de 2019 au sein du groupe d’Ehpad, reconnaissant de fait les soupçons de fraude au bénéfice du syndicat « maison », Arc-en-ciel.          Par Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 17h38, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « C’est un jugement qui laisse sur sa faim, un sandwich jambon-beurre, mais sans le beurre », ironise Me Daniel Saadat, avocat de la CFDT. Dans son délibéré, le tribunal de proximité de Puteaux (Hauts-de-Seine) a donné en grande partie raison, lundi 12 septembre, aux centrales syndicales dans leur contentieux contre Orpea. Elles avaient assigné en justice le géant des maisons de retraite privées commerciales, dans la tourmente depuis les nombreuses révélations, en janvier, du livre Les Fossoyeurs (Fayard, 400 pages, 24 euros), du journaliste Victor Castanet. Un volet de l’ouvrage portait sur la manière dont le groupe avait favorisé un syndicat « maison », baptisé Arc-en-ciel, aux positions plus favorables à la direction, au détriment des autres centrales syndicales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La direction d’Orpea attaquée pour « collusion » avec son syndicat majoritaire                 Un favoritisme qui s’était notamment concrétisé lors des élections professionnelles de juin 2019 pour le comité social et économique du groupe. Celles-ci avaient, selon le témoignage dans l’ouvrage d’une ancienne salariée des ressources humaines d’Orpea, Camille Lamarche, été le théâtre de nombreuses irrégularités : matériel de vote envoyé à la mauvaise adresse lorsque le salarié était identifié comme proche de la CGT ; professions de foi de la CFDT omises de certaines enveloppes électorales, pression sur les directions d’établissements pour qu’ils obtiennent de leurs salariés des voix pour Arc-en-ciel plutôt que pour les grandes centrales… Une campagne efficace, puisque ce dernier s’était taillé la part du lion avec vingt-cinq sièges sur les trente-cinq à pourvoir au sein de l’instance.          Remise en question de la représentativité          Il faudra refaire l’élection : les juges de Puteaux ont donné raison à la CGT, la CFDT et FO, qui ont obtenu l’annulation du scrutin. A l’audience, les conseils des syndicats avaient martelé que la direction des ressources humaines du groupe avait enfreint son « obligation de neutralité », quand Gilles Bonlarron, l’avocat d’Orpea, plaidait la prescription, puisque la loi donne quinze jours pour contester les résultats d’une élection… sauf en cas de plainte pour fraude.  « Si l’action est jugée recevable, c’est que la fraude est constatée », conclut Me Etienne Margot-Duclot, qui représentait la CGT. Pour lui, c’est la « suite logique des révélations » du livre de M. Castanet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La CGT d’Orpea saisit la justice pour des « entraves au droit syndical »                 Moins enthousiaste, Me Saadat relève que le tribunal n’a pas fait droit à l’autre demande des centrales d’une remise en question de la représentativité du syndicat Arc-en-ciel, dont elles estiment qu’il ne remplit pas les critères légaux pour une organisation de travailleurs, qui imposent notamment une indépendance vis-à-vis de l’employeur.             Il vous reste 22.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/12/les-centrales-syndicales-obtiennent-une-victoire-judiciaire-face-a-orpea_6141279_3224.html"},"headline":"Les centrales syndicales obtiennent une victoire judiciaire face \u00e0 Orpea","dateCreated":"2022-09-12T17:38:34+02:00","datePublished":"2022-09-12T17:38:34+02:00","dateModified":"2022-09-12T18:07:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"description":"La justice a annul\u00e9, lundi, les \u00e9lections professionnelles de 2019 au sein du groupe d\u2019Ehpad, reconnaissant de fait les soup\u00e7ons de fraude au b\u00e9n\u00e9fice du syndicat \u00ab\u00a0maison\u00a0\u00bb, Arc-en-ciel.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/785/0/4712/2356/1342/671/60/0/dbf9c94_1662996972103-000-9zg3x2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Scandale Orpea","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-18">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Une soixantaine de médicaments sont en cours d’évaluation pour traiter la maladie, mais les règles hygiéno-diététiques restent la pierre angulaire de la prise en charge.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Médecine             La « maladie du foie gras » en quête de traitements      Une soixantaine de médicaments sont en cours d’évaluation pour traiter la maladie, mais les règles hygiéno-diététiques restent la pierre angulaire de la prise en charge.          Par Pascale Santi         Publié aujourd’hui à 17h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Autrement appelée « maladie du foie gras » ou « maladie du soda », la NAFLD (non alcoholic fatty liver disease ou stéatose hépatique non alcoolique) est une accumulation de graisses dans le foie, principalement due à une alimentation trop riche et à une trop grande sédentarité. Selon une étude menée à partir de la cohorte Constances (Inserm), environ 18 % de la population adulte seraient concernés, soit entre 8 à 10 millions de personnes. Si cette surcharge de graisse dans le foie n’évolue généralement pas, elle va créer une inflammation dans 20 % des cas, qui peut évoluer en fibrose, voire en cirrhose ou en cancer.          Cette forme inflammatoire est appelée « stéatohépatite non alcoolique » (NASH). Elle concernerait jusqu’à 200 000 personnes en France. Dans les cas les plus sévères, une greffe hépatique est nécessaire.          « L’enjeu est de dépister les patients ayant une  forme sévère de fibrose. Il faut aussi sensibiliser les médecins généralistes », a expliqué Laurent Castera, du service d’hépatologie de l’hôpital Beaujon (AP-HP), à Clichy (Hauts-de-Seine), lors d’un point presse à l’occasion du Paris NASH Meeting, qui s’est tenu à Paris les 8 et 9 septembre. Si ce spécialiste rassure en disant que « la plupart des personnes qui ont un foie gras n’évolueront pas vers une forme grave, le dépistage est important, car ces maladies progressent lentement et donnent peu de symptômes ». Cela passe par un dosage sanguin de transaminases (enzymes du foie), une échographie  ou un  Fibroscan, un examen non invasif qui permet de mesurer l’élasticité du foie.          Améliorer la santé cardiométabolique                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »                 Les diabétiques de type 2 sont concernés au premier chef : près de 60 % d’entre eux sont atteints de stéatose, et la fréquence de la fibrose sévère est de 7 %. Pour l’heure, les sociétés savantes recommandent un dépistage chez les patients diabétiques, mais aussi chez les personnes obèses ou avec un syndrome métabolique et, inversement, de rechercher un diabète de type 2 chez les patients ayant une stéatose hépatique.               Quant au traitement, il n’existe aucun médicament disponible. La pierre angulaire repose sur des règles hygiéno-diététiques (activité physique, alimentation plus équilibrée, moins grasse moins sucrée), l’enjeu étant d’améliorer la santé cardio-métabolique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’inactivité physique, la sédentarité et la malbouffe construisent un tsunami sanitaire »                 Une soixantaine de molécules sont en cours d’évaluation, avec quelque trois cents essais cliniques dans le monde, a annoncé Lawrence Serfaty, chef du service d’hépatologie de l’hôpital de Hautepierre à Strasbourg et président de cette conférence NASH Meeting.        Il vous reste 33.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/09/12/la-maladie-du-foie-gras-en-quete-de-traitements_6141274_1650684.html"},"headline":"La \u00ab\u00a0maladie du foie gras\u00a0\u00bb en qu\u00eate de traitements","dateCreated":"2022-09-12T17:12:34+02:00","datePublished":"2022-09-12T17:12:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["M\u00e9decine","Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Sciences"],"description":"Une soixantaine de m\u00e9dicaments sont en cours d\u2019\u00e9valuation pour traiter la maladie, mais les r\u00e8gles hygi\u00e9no-di\u00e9t\u00e9tiques restent la pierre angulaire de la prise en charge.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/02/477/0/5550/2775/1342/671/60/0/ill_4607768_f872_063_464012448.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


        
  
