<FILE-date="2022/09/12/19">

<article-nb="2022/09/12/19-1">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Après l’offensive d’environ 2 000 combattants islamistes le long de la frontière, les autorités craignent des infiltrations et un enracinement du groupe affilié à Al-Qaïda.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             L’Ethiopie, nouvelle cible des Chabab somaliens      Après l’offensive d’environ 2 000 combattants islamistes le long de la frontière, les autorités craignent des infiltrations et un enracinement du groupe affilié à Al-Qaïda.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Les décombres de l’hôtel Hayat, le 21 août à Mogadiscio, au lendemain de son attaque par les Chabab.  FEISAL OMAR / REUTERS                 Les Chabab (« les jeunes ») ont-ils désormais les yeux rivés sur l’Ethiopie ? Les craintes sont nourries depuis l’offensive d’ampleur lancée le 20 juillet par le groupe somalien affilié à Al-Qaïda. Lors de l’attaque, environ 2 000 combattants islamistes ont pris d’assaut la longue frontière qui sépare les deux pays, s’avançant à certains endroits à plus de 150 km au sein du territoire éthiopien.                 Si l’armée éthiopienne a reconquis son territoire après deux semaines d’intenses combats et de frappes aériennes, la situation est loin d’être stabilisée. Un mois et demi après les opérations, les escarmouches se poursuivent le long de la frontière. « La situation est encore très fluide dans les zones frontalières », confie un administrateur de la région Somali, dans l’est de l’Ethiopie, qui souhaite garder l’anonymat. Un diplomate occidental à Addis-Abeba affirme que les autorités régionales sont « nerveuses » à cause d’éventuelles infiltrations.                             Lire aussi :  Somalie : le président promet une « guerre totale » contre les islamistes chabab                   D’autant que plusieurs sources signalent la percée d’une centaine de Chabab en plein cœur de l’Ethiopie, près de la zone de Bale, en région Oromia. « Ils essayent d’établir une présence de long terme, de créer des cellules et de recruter », indique Omar Mahmood, spécialiste de la Somalie au sein du think tank International Crisis Group. Cette zone montagneuse est stratégique à cause de l’implantation ancienne d’un islam salafiste et des revendications foncières de la population, qui pourraient faciliter un recrutement par le groupe islamiste.            Cette offensive n’est pas « un hasard »            L’ampleur de l’attaque lancée fin juillet, avec des véhicules et des vivres mobilisés en nombre, a impressionné plusieurs observateurs de la poudrière somalienne. « Je suis surpris par le degré d’organisation et de ressources du groupe. C’est une première. Nous n’avons jamais vu une incursion comme celle-ci dans un pays étranger », note Omar Mahmood.                Cette offensive « n’est ni un hasard, ni une opération ponctuelle », avait prévenu fin juillet l’ancien commandant des forces américaines en Afrique, le général Stephen Townsend. Historiquement, les Chabab ont toujours eu l’Ethiopie en ligne de mire. Le pays, qui a multiplié les interventions militaires en Somalie ces deux dernières décennies pour tenter d’éloigner la menace, est leur ennemi juré. « Agiter le chiffon éthiopien est toujours populaire pour mobiliser en milieu somalien », résume Roland Marchal, chercheur au CNRS.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mozambique, les déplacés commencent à revenir à Mocimboa da Praia, libérée des djihadistes                   Selon lui, l’opération des Chabab est le fruit d’une réflexion menée par le groupe depuis plus d’un an à l’aune des « événements récents en Ethiopie », avec les « opportunités » que représentent « l’instabilité politique liée à la guerre civile » au Tigré (nord) et « l’affaiblissement des services de sécurité depuis l’arrivée au pouvoir du premier ministre Abiy Ahmed ».             Des Oromo sont enrôlés depuis de longues années au sein d’une unité du groupe appelée « Front éthiopien »            Auteurs d’attaques terroristes en Somalie, au Kenya, en Ouganda et en Tanzanie – la dernière remonte à l’assaut sanglant de l’hôtel Hayat, le 20 août à Mogadiscio, qui a fait au moins 21 morts –, les combattants islamistes somaliens ne sont jamais parvenus à frapper en Ethiopie. Ils pourraient y adopter un autre mode opératoire, selon Roland Marchal : « Il y a fort à parier qu’ils vont mener une politique discrète d’enracinement. Leur objectif premier n’est pas de mener des attentats, mais de se faire accepter et de tisser du lien. »                Un processus qui a déjà commencé. Ainsi, des Oromo sont enrôlés depuis de longues années au sein d’une unité du groupe appelée « Front éthiopien » et qui était partie prenante de la récente offensive. En juillet, quelques jours avant l’attaque des Chabab, une opération des services de sécurité éthiopiens dans la zone de Bale a coûté la vie à un prédicateur, accusé d’embrigader la jeunesse locale pour le compte du groupe islamiste.            Viser « les intérêts français et américains »            « Les Chabab se définissent comme une organisation transnationale. Ils ne veulent pas être vus comme une rébellion locale qui se bat uniquement en Somalie, mais comme un groupe qui veut prendre la région et installer un califat islamique », affirmait en mai Samira Gaid, du Hiraal Institute, dans un entretien au Monde. L’an dernier, le leader des Chabab, Ahmed Diriye, désignait notamment « les intérêts français et américains à Djibouti » comme cibles prioritaires du groupe.                             Lire aussi :  « Les Chabab sont désormais une organisation qui finance des groupes terroristes à l’extérieur de la Somalie »                   La menace d’une expansion régionale est prise au sérieux par les Etats-Unis. Alors que Donald Trump avait décidé de retirer les troupes américaines de Somalie en décembre 2020, son successeur, Joe Biden, a acté en mai le rétablissement d’une « petite présence militaire » d’environ 500 membres des forces spéciales à Mogadiscio. « Les Chabab présentent une grave menace pour la sécurité et la stabilité en Afrique de l’Est. Nous nous engageons à soutenir nos partenaires dans la région pour y faire face », indique au Monde un porte-parole du département d’Etat américain. De son côté, l’Ethiopie a annoncé le 29 juillet la création d’une « zone tampon » au sein même du territoire somalien, sans que ce projet se soit encore matérialisé.                En Somalie, le nombre d’attaques menées par les Chabab a dangereusement augmenté en 2022, se rapprochant du niveau de violence de 2017. « Les Chabab sont devenus la franchise mondiale la plus riche et la plus puissante d’Al-Qaïda, menaçant la paix et la sécurité, ainsi que les efforts humanitaires en Somalie et dans la Corne de l’Afrique », a déclaré Annette Weber, l’envoyée spéciale de l’Union européenne pour la Corne de l’Afrique, à la tribune du Conseil de sécurité de l’ONU, le 7 septembre, réclamant un effort « considérable » à la communauté internationale pour combattre l’organisation islamiste.                 Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/12/l-ethiopie-nouvelle-cible-des-chabab-somaliens_6141295_3212.html"},"headline":"L\u2019Ethiopie, nouvelle cible des Chabab somaliens","dateCreated":"2022-09-12T19:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-12T19:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Djibouti","Somalie","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019offensive d\u2019environ 2\u00a0000\u00a0combattants islamistes le long de la fronti\u00e8re, les autorit\u00e9s craignent des infiltrations et un enracinement du groupe affili\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/430/0/5500/2750/1342/671/60/0/93d1a21_1662991041789-2022-08-21t161855z-1651219645-rc241w95obs3-rtrmadp-3-somalia-attacks.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-2">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Dimanche 11 septembre, le cortège funéraire royal a quitté le château de Balmoral pour rejoindre Edimbourg.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : le long des routes d’Ecosse, la foule attend le passage du cercueil      Dimanche 11 septembre, le cortège funéraire royal a quitté le château de Balmoral pour rejoindre Edimbourg.          Par Raphaëlle Bacqué         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le cortège funéraire de la reine Elizabeth II, au niveau du village de Dundee (Ecosse), le 11 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »               A-t-on déjà vu cela ? A-t-on le souvenir d’avoir sillonné un pays, en croisant à chaque carrefour, battu par les vents de la lande écossaise, des familles entières, père, mère, enfants et grands-parents, installés sur des fauteuils pliants posés dans l’herbe des talus ? A-t-on déjà traversé des villages, au son des cornemuses, salués par des élus locaux vêtus d’élégants kilts sous des vestes de drap noir ? A-t-on déjà roulé durant presque 300 kilomètres dont une partie sur une autoroute, en longeant des foules massées derrière les rambardes de sécurité ou juchées sur les ponts, les yeux braqués vers l’horizon de bitume ?          Dimanche, bien plus que ce cercueil recouvert d’un drapeau jaune brodé de lions rouges, posé dans un corbillard noir, c’est cela qui frappait. Ce public ordinaire venu voir passer en un éclair – quoi, moins de trente secondes ! – une file de voitures emportant la dépouille d’une reine accompagnée par une princesse invisible, Anne, sa fille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le Royaume-Uni prépare les funérailles du siècle                 La famille royale avait fait publier la veille l’itinéraire du cortège funèbre. De village en village, on s’est passé le mot. De Balmoral à Edimbourg, il a fallu presque cinq heures de route pour traverser l’Ecosse. D’abord, quitter la pureté sauvage des Highlands pour le port de granit d’Aberdeen. Puis redescendre vers le sud et traverser l’ancienne grande cité textile de Dundee. Enfin, parvenir jusqu’à Edimbourg, avec son université splendide et sa cathédrale. Et partout, les mêmes rassemblements.          Spectacle fugitif          A l’entrée d’un village, des élèves d’un club d’équitation attendaient la reine défunte, juchés sur leur double poney, bien rangés comme une sorte de juvénile garde royale. Sur le parvis d’une église, une chorale entama un cantique dès l’arrivée des motards ouvrant le cortège. Derrière les glissières de l’autoroute, des enfants lançaient des fleurs, bien vite ramassées par leurs parents, une fois le cortège passé, pour ne pas gêner le retour à la normale du trafic routier. « Here she comes ! » (la voilà !), « She’s arriving » (elle arrive !), chaque fois a couru la même rumeur diffuse, comme si la reine allait apparaître bien vivante saluant dans son carrosse, plutôt que dans ce curieux cercueil aux couleurs de soleil. Entendait-on, depuis les voitures officielles, les applaudissements ?                         Des habitants préparent le passage du cortège funéraire royal, dans le village de Ballater (Ecosse), le 11 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »                              La Riders Branch de la Royal British Legion d’Ecosse attend le passage du cortège funéraire royal, dans le village de Dinnet (Ecosse), le 11 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »               Pour tout dire, on a été étonné d’une telle patience et d’une telle foule pour un spectacle si fugitif et si sobre. Mais pour beaucoup, il fallait en être. « C’est le genre de moment dont tu te souviendras toute ta vie, disait un père de famille à son petit garçon, il n’y a pas tant d’occasions de réunir tout le pays. »             Il vous reste 48.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/mort-d-elizabeth-ii-le-long-des-routes-d-ecosse-la-foule-attend-le-passage-du-cercueil_6141284_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: le long des routes d\u2019Ecosse, la foule attend le passage du cercueil","dateCreated":"2022-09-12T18:00:53+02:00","datePublished":"2022-09-12T18:00:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Dimanche 11 septembre, le cort\u00e8ge fun\u00e9raire royal a quitt\u00e9 le ch\u00e2teau de Balmoral pour rejoindre Edimbourg.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/652/0/7803/3901/1342/671/60/0/58ee4e6_1662935603829-1v2a5959-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-3">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Belkacem Houam, du quotidien arabophone « Echorouk », a été placé en détention à la suite d’un article sur les exportations de dattes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             En Algérie, l’incarcération d’un journaliste provoque la sidération      Belkacem Houam, du quotidien arabophone « Echorouk », a été placé en détention à la suite d’un article sur les exportations de dattes.          Par Karim Amrouche(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Lors d’une manifestation en faveur d’un journaliste emprisonné, devant le siège du quotidien « Liberté », à Alger, en avril 2021.  - / AFP                 Peut-on encore faire du journalisme en Algérie ? Des professionnels du secteur se posent la question après l’incarcération surprise, jeudi 8 septembre, de Belkacem Houam, du quotidien arabophone Echorouk, suite à un article portant sur le renvoi des dattes « deglet nour » (notamment en France) en raison de la présence d’un pesticide interdit dans l’Union européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La datte « deglet nour », chouchou des Algériens, se cherche une porte de sortie                   L’article, paru mercredi, rapportait des critiques d’exportateurs, non cités nommément, à propos de la gestion de l’usage des pesticides par les autorités. Il indiquait également qu’une décision d’arrêt « immédiat » des exportations des dattes avait été prise par le ministère du commerce. Celui-ci a réagi le jour même, dénonçant un article « basé sur des informations injustifiées, dénuées de tout fondement et attentatoire à l’économie nationale et à la richesse que recèle le pays ». Il a annoncé dans la foulée qu’il allait prendre « toutes les mesures nécessaires à l’encontre de l’auteur de l’article et du journal concerné, dont les poursuites judiciaires devant les juridictions compétentes ».             Le journal « Echorouk » a fait l’objet d’un refus d’impression à l’imprimerie d’Etat            Les mises au point du ministère du commerce et, plus tard, du ministère de l’agriculture semblaient suffisantes pour clore le sujet, mais les choses vont s’emballer de manière inattendue. Alors que le journal Echorouk faisait jeudi l’objet d’un refus d’impression à l’imprimerie d’Etat, Belkacem Houam, convoqué par la justice, était placé en détention préventive à la prison d’El Harrach, à Alger.            De trois à trente ans de prison            La nouvelle a provoqué la sidération générale. « Jamais un journaliste ne doit aller en prison pour cela », s’indigne le site d’information Twala, tandis que Khaled Drareni, représentant de Reporters sans frontières (RSF) en Afrique du Nord, appelle à la libération du journaliste en rappelant que la Constitution algérienne dispose que « le délit de presse ne peut être sanctionné par une peine privative de liberté ». « C’est l’intégrité physique du professionnel du média qui, désormais, est immédiatement en jeu », écrit Ihsane El-Kadi, directeur de Radio M et de Maghreb Emergent, condamné en juin à six mois de prison ferme pour un article d’opinion sur la place du mouvement islamo-conservateur Rachad sur l’échiquier politique.                             Lire aussi :  En Algérie, le journaliste Ihsane El-Kadi condamné à six mois de prison ferme                   Belkacem Houam est poursuivi en vertu d’une loi « relative à la lutte contre la spéculation illicite ». Promulguée en décembre 2021, durant la crise du Covid-19, celle-ci incrimine notamment « la diffusion de nouvelles ou d’informations fausses ou calomnieuses propagées sciemment dans le public afin de provoquer une perturbation du marché et une hausse subite et non justifiée des prix ». Il encourt une peine allant de trois à trente ans de prison. Tétanisés par la nouvelle, des journalistes ont appelé à un rassemblement à la maison de la presse Abdelkader-Safir de Kouba, à Alger, mercredi 14 septembre.                 L’ancien ministre de la communication Abdelaziz Rahabi s’est dit « choqué », alors que l’affaire aurait dû être traitée par un démenti « dans les formes en usage dans tous les médias du monde moderne ». La mise en détention d’un journaliste pour une information de « pure nature commerciale », estime M. Rahabi, traduit la « persistance de l’instrumentalisation politique de la justice et relève de pratiques d’un autre âge ». Pour l’ancien ministre, il ne s’agit pas d’un « acte isolé », mais d’une politique qui réduit le champ médiatique « à sa plus simple expression de porte-parole de la voix officielle, sans impact réel sur une opinion publique avertie et plus mondialisée que ses dirigeants ».                 Karim Amrouche(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/12/en-algerie-l-incarceration-d-un-journaliste-provoque-la-sideration_6141281_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, l\u2019incarc\u00e9ration d\u2019un journaliste provoque la sid\u00e9ration","dateCreated":"2022-09-12T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-12T18:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-12T18:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Belkacem Houam, du quotidien arabophone \u00ab\u00a0Echorouk\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention \u00e0 la suite d\u2019un article sur les exportations de dattes.","author":[{"@type":"Person","name":"Karim Amrouche","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/444/0/4042/2021/1342/671/60/0/e54eb49_1662987300334-000-98p93p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-4">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Sur les réseaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire récent, mais y voient une anecdote dans le récit du triomphe de Poutine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                            Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Comment les réseaux prorusses français minimisent la contre-offensive ukrainienne      Sur les réseaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire récent, mais y voient une anecdote dans le récit du triomphe de Poutine.          Par William Audureau et Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 17h31, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Tandis que les médias occidentaux relaient les avancées ukrainiennes, les réseaux prorusses se félicitent des frappes contre les infrastructures électriques du pays, non sans les exagérer.                 Une contre-offensive ukrainienne ? Quelle contre-offensive ukrainienne ? Tandis que Kiev a revendiqué, dimanche 11 septembre, la reconquête de 3 000 kilomètres carrés de son territoire, les réseaux francophones qui relaient la voix du Kremlin écrivent une histoire toute différente, lundi 12 septembre.            Certains reconnaissent bien une déconvenue. Dans une vidéo publiée samedi 10 septembre, Christelle Néant, qui tient, depuis la province du Donbass « libérée » par la Russie, le site pro-Kremlin Donbass Insider, ne peut que convenir du revers subi par l’armée russe. Elle tente de le justifier par la nécessité de redéployer des troupes à la frontière du Donbass et par le manque de soldats, faute de mobilisation générale. Mais l’ambiance est surtout à la minimisation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’armée russe recule face à la contre-offensive éclair des forces de Kiev                   Sur la messagerie Telegram, qui attire les militants de tous bords, la chaîne Russosphère se borne ainsi à indiquer que « les forces armées ukrainiennes s’épuisent sur le front de Kharkov [Kharkiv] ». Aucune inquiétude ne transparaît. Selon Edouard Husson, l’auteur d’un article très partagé sur les canaux Telegram prorusses, il ne fait aucun doute que l’armée russe a été prise « par surprise » et a « préféré opérer un retrait tactique ». Pour les prorusses, Vladimir Poutine aurait systématiquement une longueur d’avance sur l’adversité. « Retirer la population et les troupes russes de Kharkov était le prix à payer pour que l’armée russe puisse piéger les troupes de l’OTAN et Kyiv [Kiev] » fait ainsi mine de se féliciter Militant André D., sur Twitter.                 Rares sont les images de la contre-offensive ukrainienne. Sur sa chaîne, l’influenceur antisystème Silvano Trotta, ex-ufologue reconverti en antivax pro-Poutine, partage des vidéos de la ville séparatiste de Donetsk en flammes. « Les journalistes de terrain sur place confirment hélas, avec de nombreuses vidéos, que les Ukrainiens continuent de bombarder les civils ! », dénonce-t-il.            Kiev « aidée par les forces occidentales »            Une petite musique revient néanmoins : si Kiev connaît des succès militaires, ce ne peut être que parce qu’elle est aidée par les forces occidentales. Sur les chaînes Telegram russophones, cette contre-offensive est attribuée à « l’armée de l’OTAN » et ses militaires « noirs et anglophones » plutôt qu’aux « nazis ukrainiens ». Pour autant, pas question de dépeindre une Russie en infériorité numérique.            Dans un message très partagé dans les sphères pro-Poutine, François Asselineau, ancien candidat souverainiste à la présidentielle, bat en brèche le « narratif euroatlantiste » selon lequel la Russie serait « isolée » : à l’appui, un long développement sur Vostok 2022, un exercice militaire de grande envergure organisé du 1er au 7 septembre dans l’Extrême-Orient russe, avec la participation de quatorze pays, dont la Chine et l’Inde. Un « coup de maître de la stratégie russe », salue le président de l’Union populaire républicaine, en se gardant bien de relever que les troupes russes présentes y sont en nette baisse.             L’Ukraine serait déjà en train de payer le prix de cette percée            Tous s’accordent sur un point : l’Ukraine serait déjà en train de payer le prix de cette percée téméraire. De nombreux comptes se félicitent d’un « black-out » électrique sur tout le pays, en partageant une photo satellite trafiquée. « Un fake ? Hum… Ce n’est pas loin de la réalité », applaudit la chaîne Russosphère, alors que des frappes russes contre des centrales dans la nuit du 11 au 12 septembre ont effectivement plongé l’est de l’Ukraine dans le noir. Son bilan exact ? Le site Courrier des stratèges, tenu par Eric Verhaeghe, autre figure des sphères conspirationnistes, relaie un chiffre donné par les médias prorusses, évoquant la destruction de « 50 % de l’infrastructure électrique ukrainienne ». Russosphère relate que l’Ukraine serait en partie privée d’Internet – ce qui rendrait toutes les publications ukrainiennes circulant sur les réseaux sociaux obsolètes.            Moscou serait contraint à la surenchère            Cette frappe contre des infrastructures ukrainiennes est perçue par les prorusses comme une juste réaction de Moscou, contraint à la surenchère par la « junte de Kiev » et l’OTAN. « Rappelons que le bombardement des centrales électriques a été largement pratiqué par les forces atlantistes partout où elles sont intervenues depuis les premiers bombardements de la Serbie, et que les forces russes ont fait preuve, jusqu’à ce jour, d’une plus grande retenue que l’OTAN dans les bombardements des infrastructures civiles », argue le site d’extrême droite Breizh-Info.                Sur sa chaîne Chroniques de Russie, suivie par 10 000 francophones, Boris Karpov lâche son « scoop » : les coupures d’électricité en Ukraine sont le fait de frappes sur les centrales électriques, mais aussi de hackeurs russes. « Un avertissement, estime-t-il. Ce qui a été réalisé à Kiev peut l’être également à Londres, Paris ou Washington. »            Une troisième thématique revient, plus économique : l’argument que les faillites devraient s’accumuler ces prochaines semaines en Europe. Une manière, même pas voilée, de faire remarquer aux économies européennes qu’elles paient le prix de leur soutien à l’Ukraine, sur fond de tensions sur les livraisons de gaz russe. « Les sanctions fonctionnent », se félicite la chaîne Telegram Russosphère, citant les conseils du gouvernement néerlandais de se doucher en cinq minutes maximum pour faire des économies de gaz. Les Européens sont, à ses yeux, « les dindons de la farce ».                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe                        William Audureau et  Samuel Laurent           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/12/comment-les-reseaux-prorusses-francais-minimisent-la-contre-offensive-ukrainienne_6141278_4355770.html"},"headline":"Comment les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais minimisent la contre-offensive ukrainienne","dateCreated":"2022-09-12T17:31:36+02:00","datePublished":"2022-09-12T17:31:36+02:00","dateModified":"2022-09-12T18:39:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","R\u00e9seaux sociaux","V\u00e9rification","Ukraine","Europe","Les D\u00e9codeurs","International"],"description":"Sur les r\u00e9seaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire r\u00e9cent, mais y voient une anecdote dans le r\u00e9cit du triomphe de Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/72/0/873/436/1342/671/60/0/e79d94a_1662987813924-screenshot-2022-09-12t141050-703.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-5">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La mort de la reine recule l’adoption d’un plan d’aide d’urgence pour les ménages et augmente le nombre de jours fériés au Royaume-Uni, en pleine montée de l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                           Économie       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : comment la disparition de la souveraine pourrait peser sur l’économie britannique      La mort de la reine recule l’adoption d’un plan d’aide d’urgence pour les ménages et augmente le nombre de jours fériés au Royaume-Uni, en pleine montée de l’inflation.          Par Clémence Apetogbor         Publié aujourd’hui à 17h19, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Devant la Banque d’Angleterre, à Londres, le 4 août 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP                 La mort de la reine Elizabeth II, jeudi 8 septembre, a profondément marqué les esprits au Royaume-Uni. Alors que le pays connaît une période de deuil de dix jours, la disparition de la souveraine pourrait également ralentir une économie affaiblie par une inflation à plus de 10 %, un risque de récession, des grèves nombreuses et une chute de la livre sterling.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ne payez pas vos factures d’énergie » : au Royaume-Uni, colère et mobilisation contre les prix du gaz et de l’électricité                   Dans un premier temps, cette dizaine de jours, qui met en sommeil les institutions britanniques, retarde la mise en place des plans mis sur pied pour soutenir une économie moribonde. La Banque d’Angleterre, qui a annoncé dès le début du mois d’août qu’elle prévoyait une récession à partir de fin 2022 et pour plus d’un an, a repoussé d’une semaine sa réunion de politique monétaire initialement prévue jeudi prochain, lors de laquelle une décision sur une probable hausse des taux était largement anticipée face à l’inflation.                 Jeudi dernier, au surlendemain de sa nomination, la nouvelle première ministre, Liz Truss, a annoncé un plan d’aides massif pour les ménages et les entreprises britanniques face à l’envolée des coûts de l’énergie, qui doit se traduire notamment par un gel des prix de l’énergie de deux ans pour les particuliers et de six mois pour les entreprises ou les institutions publiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, une dirigeante confrontée à des défis sans précédent                   Mais ce budget additionnel, qui devait à l’origine être débattu lundi 19 septembre à la Chambre des communes, n’est pour l’heure plus à l’agenda, puisque le Parlement britannique a mis en pause toutes les discussions pendant dix jours, comme le veut le protocole « Unicorn » (« licorne », en français). « Il est probable que le budget d’urgence soit retardé », expliquait Danni Hewson, analyste de la société d’investissement AJ Bell, à CNN Business.            Seule accalmie en vue pour le gouvernement Truss : les cheminots et les postiers, dont le mouvement de grève face à l’inflation se poursuit depuis des semaines, ont pour leur part annoncé qu’ils interrompaient les débrayages jusqu’à nouvel ordre.            Des jours chômés qui pourraient coûter cher            Le produit intérieur brut (PIB) britannique, qui a connu en juillet un petit rebond, n’offre lui qu’un répit de courte durée face à la récession qui menace et pourrait être aggravée par un jour férié supplémentaire dédié aux funérailles de la reine Elizabeth II, prévues le 19 septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le Royaume-Uni prépare les funérailles du siècle                   Le PIB a en effet légèrement progressé, de 0,2 % en juillet, après un recul de 0,6 % en juin, tiré notamment par le secteur des services, a annoncé, lundi 12 septembre, l’Office national des statistiques. En revanche, les secteurs de la production et de la construction ont reculé sur la période. Si le PIB a augmenté, c’est d’ailleurs surtout en raison de « la faiblesse du PIB en juin », marqué notamment par l’impact des célébrations du jubilé de la reine Elizabeth II, qui avaient donné lieu à deux jours chômés, soit un de plus que d’ordinaire, a expliqué Yael Selfin, économiste de KPMG, à l’Agence France-Presse (AFP).                Un autre jour férié a par ailleurs été annoncé pour les funérailles de la souveraine, ce qui signifie que l’économie britannique connaîtra deux jours non travaillés de plus qu’une année normale en 2022. Interrogé par l’AFP, Samuel Tombs, économiste chez Pantheon Macroeconomics, estime que le jour chômé de la semaine prochaine « pourrait être plus dommageable pour l’économie que le jour de congé supplémentaire en juin, car le secteur de l’hôtellerie et du tourisme n’en bénéficiera probablement pas. Par ailleurs, de nombreuses entreprises vont encore fermer ».            Des événements royaux générateurs de revenus            Pantheon Macroeconomics estime ainsi que les répercussions économiques des funérailles pourraient coûter 0,2 % au PIB de septembre. « Mais de nombreuses entreprises pourront rattraper leur retard, comme la plupart d’entre elles l’ont fait en juin », nuance M. Tombs.            D’une manière générale, les grands événements royaux donnent, par ailleurs, un coup de fouet au tourisme et au commerce, particulièrement celui des souvenirs, a expliqué à l’AFP John Plassard, analyste de la maison de courtage Mirabaud. La monarchie serait, à elle seule, à l’origine de 600 millions d’euros de revenus sur les 20 milliards que génère le secteur du tourisme dans le pays, selon Mirabaud. Les ventes de souvenirs pourraient augmenter de 60 millions de livres (un peu plus de 69 millions d’euros) en marge de l’enterrement.                Les affaires continuent également à la Bourse de Londres, dont les échanges fonctionnaient normalement vendredi dernier, même si le London Stock Exchange devrait interrompre ses opérations lors d’une journée de deuil national, lundi 19 septembre, à l’occasion de l’enterrement de la monarque.                 Clémence Apetogbor           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/12/mort-d-elizabeth-ii-comment-la-disparition-de-la-souveraine-pourrait-peser-sur-l-economie-britannique_6141275_3234.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: comment la disparition de la souveraine pourrait peser sur l\u2019\u00e9conomie britannique","dateCreated":"2022-09-12T17:19:51+02:00","datePublished":"2022-09-12T17:19:51+02:00","dateModified":"2022-09-12T17:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["International","\u00c9conomie","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"La mort de la reine recule l\u2019adoption d\u2019un plan d\u2019aide d\u2019urgence pour les m\u00e9nages et augmente le nombre de jours f\u00e9ri\u00e9s au Royaume-Uni, en pleine mont\u00e9e de l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mence Apetogbor"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/682/0/8188/4094/1342/671/60/0/ab66d49_b34b5bd336454e23913237a9af49773a-b34b5bd336454e23913237a9af49773a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-6">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Quatre corps de civils tués portant « des traces de torture » ont été retrouvés dans le village de Zaliznytchne, dans la région de Kharkiv, récemment repris par Kiev aux forces russes, a annoncé lundi le parquet ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Ce qu’il faut savoir lundi matin                    Le contexte          Image de couverture :  A Kharkiv des immeubles détruits par bombardements russes, 12 septembre 2022.   SERGEY BOBOK / AFP          L’Ukraine a revendiqué tout au long du week-end de nouveaux succès militaires contre l’armée russe dans les parties orientale et méridionale de son territoire, et Moscou reconnaît avoir perdu du terrain. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, dimanche soir, que son armée avait repris la ville stratégique d’Izioum, dans l’est du pays.Les autorités locales ukrainiennes ont signalé des frappes russes sur plusieurs infrastructures stratégiques du pays, provoquant des coupures de courant dans les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. « Aucune installation militaire » n’a été touchée, a précisé M. Zelensky.Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, théâtre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine.Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur le complexe de la centrale nucléaire de Zaporijia dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la plus grande centrale nucléaire d’Europe, et lui a demandé d’en retirer toutes les armes russes.L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir arrêté le dernier réacteur encore en activité de la centrale, qui produisait l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l’exportation de céréales en provenance d’Ukraine par voie terrestre, a annoncé, dimanche, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, sur France Inter. Ces céréales iront « vers l’Europe et vers les pays en développement, notamment en Méditerranée, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie », a ajouté le ministre.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Décryptages. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Reportage. En Alaska, l’armée américaine apprend à combattre dans un univers froid         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire à l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir lundi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-12T17:48:44+00:00","coverageEndTime":"2022-09-13T05:48:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un vi...","description":"Quatre corps de civils tu\u00e9s portant \u00ab\u00a0des traces de torture\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le village de Zaliznytchne, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des corps de civils retrouvés avec des « traces de torture » dans un village occupé par les russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Quatre corps de civils tu\u00e9s portant \u00ab\u00a0des traces de torture\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le village de Zaliznytchne, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/5209/3465/1342/892/3/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-12T17:48:44+00:00"
,"endDate":"2022-09-13T05:48:44+00:00"
  Quatre corps de civils tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans le village de Zaliznytchne, dans l\u2019oblast de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien. \u00ab\u00a0Selon la version pr\u00e9liminaire de l\u2019enqu\u00eate, les victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les militaires russes pendant l\u2019occupation du village\u00a0\u00bb, a poursuivi le parquet.          Toujours selon le parquet ukrainien, ce sont les habitants qui \u00ab\u00a0se sont adress\u00e9s aux forces de l\u2019ordre et ont signal\u00e9 que des militaires russes avaient tu\u00e9 leurs concitoyens\u00a0\u00bb apr\u00e8s le passage de ce village sous contr\u00f4le ukrainien la semaine derni\u00e8re.          L\u2019ONG Amnesty International a appel\u00e9 lundi les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 \u00ab\u00a0donner la priorit\u00e9 \u00e0 la collecte de preuves\u00a0\u00bb des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s dans les territoires r\u00e9cemment repris aux forces russes. \u00ab\u00a0La collecte de telles preuves est extr\u00eamement gourmande en ressources, et nous appelons donc la communaut\u00e9 internationale \u00e0 fournir des ressources qui soutiendront les efforts de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9.          Moscou a r\u00e9pondu en niant tout crime et en assurant qu\u2019il s\u2019agit de falsifications. Les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de multiples exactions lors de leur occupation de la banlieue de Kiev, notamment \u00e0 Boutcha, d\u2019o\u00f9 elles se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International appelle les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 \u00ab\u00a0donner la priorit\u00e9 \u00e0 la collecte de pre...","dateModified":"2022-09-12T17:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T16:37:46+00:00","articleBody":"     Le chef du Kremlin est vis\u00e9 par deux appels \u00e0 la destitution, qui, m\u00eame s\u2019ils n\u2019ont aucune chance d\u2019aboutir, refl\u00e8tent la lassitude de la population devant une campagne militaire qui dure depuis plus de six mois.             Lire aussi :     Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine","dateModified":"2022-09-12T17:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T16:15:02+00:00","articleBody":"     Sur les r\u00e9seaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire r\u00e9cent, mais y voient une anecdote dans le r\u00e9cit du triomphe de Poutine, \u00e9crivent nos journalistes William Audureau et Samuel Laurent.             Lire aussi :   Comment les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais minimisent la contre-offensive ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais minimisent la contre-offensive ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T16:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:55:16+00:00","articleBody":"     Quatre corps de civils tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le village de Zaliznytchne, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien. Selon ce dernier, les quatre cadavres \u00ab\u00a0portaient des traces de torture\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Trois d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s sur le territoire de propri\u00e9t\u00e9s familiales, un autre a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 sur le territoire de l\u2019usine d\u2019asphalte en face de la gare ferroviaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet sur Facebook. \u00ab\u00a0Selon la version pr\u00e9liminaire de l\u2019enqu\u00eate, les victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les militaires russes pendant l\u2019occupation du village\u00a0\u00bb, a poursuivi le parquet. Ce sont les habitants qui \u00ab\u00a0se sont adress\u00e9s aux forces de l\u2019ordre et ont signal\u00e9 que des militaires russes avaient tu\u00e9 leurs concitoyens\u00a0\u00bb apr\u00e8s la lib\u00e9ration du village par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne la semaine derni\u00e8re.          Dans un autre village de la r\u00e9gion, \u00e0 Hrakove, o\u00f9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont constat\u00e9 des destructions t\u00e9moignant de la violence des combats, le parquet avait \u00e9galement expliqu\u00e9 avoir d\u00e9couvert les corps de deux civils portant des traces de tortures et des impacts de balle \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la t\u00eate.          Moscou a, de son c\u00f4t\u00e9, ni\u00e9 tout crime et assur\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit de falsifications. Les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de multiples exactions lors de leur occupation de la banlieue de Kiev, notamment \u00e0 Boutcha, d\u2019o\u00f9 elles se sont retir\u00e9es fin mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un village lib\u00e9r\u00e9, annonce le par...","dateModified":"2022-09-12T16:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:52:16+00:00","articleBody":"     Un bombardement ukrainien sur le poste-fronti\u00e8re de Logatchevka, dans le sud-est de la Russie, a fait au moins un mort et quatre bless\u00e9s, selon un bilan communiqu\u00e9 par le gouverneur russe de la r\u00e9gion de Belgorod, Viatcheslav Gladkov.          \u00ab\u00a0Malheureusement, il y a un mort, un citoyen ukrainien, n\u00e9 en\u00a01942. Et aussi quatre bless\u00e9s, avec des blessures l\u00e9g\u00e8res\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0trois Ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Gladkov sur Telegram, apr\u00e8s avoir fait savoir que \u00ab\u00a0le poste-fronti\u00e8re de Logatchevka a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9 depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, des maisons r\u00e9sidentielles ont \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truites, des voitures et des lignes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur russe.          Les services d\u2019urgence ont coup\u00e9 l\u2019alimentation en gaz et en \u00e9lectricit\u00e9, selon la m\u00eame source.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9, ces derniers jours, d\u2019importants gains territoriaux face aux troupes de Moscou, principalement dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), limitrophe de celle de Belgorod en Russie.          Kiev a notamment affirm\u00e9 samedi avoir repris la ville strat\u00e9gique de Koupiansk, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Logatchevka et de la fronti\u00e8re russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort et quatre bless\u00e9s dans un bombardement ukrainien sur un poste-fronti\u00e8re de Logatchevka, selon le...","dateModified":"2022-09-12T16:15:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:32:22+00:00","articleBody":"     La contre-offensive ukrainienne en cours marque peut-\u00eatre un tournant dans le conflit. Le succ\u00e8s ukrainien et les lourdes pertes mat\u00e9rielles et humaines inflig\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe prouvent, pour la premi\u00e8re fois, que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est capable de mener une offensive coordonn\u00e9e \u00e0 grande \u00e9chelle. \u00ab\u00a0Cela va avoir pour effet d\u2019\u00e9branler la confiance du reste des troupes russes envers le haut commandement, voire \u00eatre d\u00e9vastateur pour leur moral\u00a0\u00bb, \u00e9crivent nos journalistes Emmanuel Grynszpan et C\u00e9dric Pietralunga dans leur article publi\u00e9 aujourd\u2019hui.          Pour Rouslan Leviev, fondateur du groupe d\u2019experts militaires russes en exil Conflict Intelligence Team (CIT), ce revers russe est, en termes de pertes et de rapidit\u00e9, sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la seconde guerre mondiale. \u00ab\u00a0Personnellement, je ne comprends pas que\u00a0[le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef]\u00a0Cho\u00efgou ou\u00a0[le chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri]\u00a0Guerassimov puissent conserver leur poste au terme de cette semaine\u00a0\u00bb, explique l\u2019expert.          Toutefois, Vladimir Poutine a pour habitude de ne jamais limoger les responsables d\u2019\u00e9checs sous la pression des \u00e9v\u00e9nements.\u00a0Pour \u00ab\u00a0Jomini of the West\u00a0\u00bb, pseudonyme d\u2019un expert militaire particuli\u00e8rement bien inform\u00e9 sur ce conflit, la contre-offensive est \u00ab\u00a0sans doute la plus \u00e9tonnamment r\u00e9ussie depuis l\u2019op\u00e9ration \u201cGazelle\u201d de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne en\u00a01973, durant la guerre du Kippour\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Traditionnellement incapable d\u2019annoncer les mauvaises nouvelles, et encore moins d\u2019en admettre la responsabilit\u00e9, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a travesti le fiasco en man\u0153uvre \u201cplanifi\u00e9e\u201d pour \u201cregrouper\u201d les forces afin d\u2019achever la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, analysent par ailleurs nos journalistes Emmanuel Grynszpan et C\u00e9dric Pietralunga.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev","dateModified":"2022-09-12T15:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:14:47+00:00","articleBody":"     Depuis la semaine derni\u00e8re, les troupes ukrainiennes ont fait des avanc\u00e9es significatives\u00a0:                 SERVICE INFOGRAPHIES LE MONDE           Il s\u2019agit d\u2019une des contre-offensives les plus importantes des forces ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe\u00a0:           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/1ec7d4f_1662997396968-web-inter-3722-ukraine-perchei-e-350-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les mouvements des troupes sur le terrain","dateModified":"2022-09-12T15:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:53:54+00:00","articleBody":"     L\u2019un des principaux dirigeants des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Denis Pouchiline, a reconnu aujourd\u2019hui une situation \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb sur le front face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne, tout en assurant que les forces russes \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9 d\u2019importants gains territoriaux ces derniers jours face aux troupes de Moscou, principalement dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le Nord-Est, mais \u00e9galement dans le Sud et dans l\u2019Est.          \u00ab\u00a0La situation reste difficile. L\u2019adversaire tente d\u2019endommager les infrastructures critiques et civiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossia 24\u00a0M.\u00a0Pouchiline, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0bombardements massifs\u00a0\u00bb.          Ce responsable, qui est \u00e0 la t\u00eate de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb unilat\u00e9ralement proclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes \u00e0 Donetsk, a en particulier fait \u00e9tat d\u2019assauts ukrainiens sur la ville de Lyman, dans l\u2019Est. Selon lui, les forces russes et prorusses \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb et la situation, bien que \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, demeure \u00ab\u00a0sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement assur\u00e9 que ces derni\u00e8res \u00ab\u00a0avan\u00e7aient dans certaines zones\u00a0\u00bb, sans les nommer.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u2019abord annonc\u00e9 une contre-offensive dans le Sud, avant d\u2019effectuer au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e une avanc\u00e9e \u00e9clair dans la r\u00e9gion de Kharkiv, for\u00e7ant les soldats russes \u00e0 se retirer vers d\u2019autres positions.          Lundi, les forces russes ont affirm\u00e9 avoir bombard\u00e9 des zones r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par l\u2019Ukraine non loin de Kharkiv, dans les secteurs de Koupiansk et d\u2019Izioum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses reconnaissent une \u00ab\u00a0situation difficile\u00a0\u00bb dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-12T15:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:48:21+00:00","articleBody":"     A Gen\u00e8ve, le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme a hauss\u00e9 le ton lundi face \u00e0 la Russie. Lors de son discours d\u2019ouverture de la 51e\u00a0session du Conseil des droits de l\u2019homme, la haute-commissaire adjointe aux droits de l\u2019homme des Nations unies, Nada Al-Nashif, a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin \u00ab\u00a0les intimidations, les mesures restrictives et les sanctions \u00e0 l\u2019encontre\u00a0des [Russes]\u00a0exprimant leur opposition \u00e0 la guerre en\u00a0Ukraine\u00a0\u00bb.          Selon elle, ces agissements du Kremlin \u00ab\u00a0compromettent l\u2019exercice des libert\u00e9s fondamentales garanties par la Constitution, notamment les droits \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union, d\u2019expression et d\u2019association\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les pressions exerc\u00e9es sur les journalistes, le blocage des ressources disponibles sur Internet et les autres formes de censure sont incompatibles avec le pluralisme des m\u00e9dias et violent le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Elle a par ailleurs appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0reconsid\u00e9rer les mesures prises pour \u00e9tendre l\u2019\u00e9tiquette d\u2019\u201cagent \u00e9tranger\u201d aux personnes consid\u00e9r\u00e9es comme \u201csous influence \u00e9trang\u00e8re\u201d, et pour criminaliser les contacts non d\u00e9clar\u00e9s avec des repr\u00e9sentants d\u2019Etats, d\u2019organisations \u00e9trang\u00e8res ou internationales consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant dirig\u00e9es contre la \u201cs\u00e9curit\u00e9\u201d de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          La guerre en Ukraine sera abord\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises lors de la session du Conseil, qui se r\u00e9unit pour un mois. Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits humains a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Les enqu\u00eateurs doivent \u00eatre entendus le 23\u00a0septembre par le Conseil. Des pressions croissantes s\u2019exercent pour que l\u2019organe s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits humains en Russie et cr\u00e9e un poste de rapporteur sp\u00e9cial.          Il n\u2019est toutefois pas s\u00fbr que les pays occidentaux lancent un projet de r\u00e9solution \u00e0 ce sujet, car ils craignent de ne pas parvenir \u00e0 construire une majorit\u00e9, les textes devant \u00eatre approuv\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des quarante-sept Etats membres du Conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme tance la Russie","dateModified":"2022-09-12T15:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:23:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), en consultations avec Kiev et Moscou pour l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, a fait \u00e9tat lundi de signaux positifs m\u00eame si, selon elle, la situation reste \u00ab\u00a0pr\u00e9caire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu des signes montrant qu\u2019ils sont int\u00e9ress\u00e9s par un tel accord\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, au premier jour du conseil des gouverneurs de l\u2019instance onusienne qui se tient cette semaine \u00e0 Vienne.          \u00ab\u00a0Nous discutons des diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques techniques\u00a0\u00bb, comme le p\u00e9rim\u00e8tre de cette zone ou le travail des deux experts de l\u2019AIEA rest\u00e9s sur place, a-t-il fait savoir, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Les deux parties coop\u00e8rent avec nous et posent des questions, beaucoup de questions.\u00a0\u00bb Dans un rapport publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re peu apr\u00e8s une mission sur place, l\u2019AIEA avait pr\u00e9conis\u00e9 la mise en place d\u2019une zone de protection du site.          \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019Ukraine et la Russie se mettent d\u2019accord sur le principe tr\u00e8s simple de ne pas attaquer ou bombarder la centrale (\u2026.), il faut l\u2019engagement qu\u2019aucune action militaire ne visera la centrale et ses environs\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 M. Grossi, soulignant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne peux pas entrer dans des consid\u00e9rations portant sur un large processus de d\u00e9militarisation ou des mouvements de troupes, qui ne font pas partie de mon mandat.\u00a0.          Dimanche, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat du sixi\u00e8me et dernier r\u00e9acteur en fonctionnement de la centrale de Zaporijia. L\u2019op\u00e9rateur Energoatom a profit\u00e9 du r\u00e9tablissement d\u2019une ligne \u00e9lectrique de secours, qui fournit d\u00e9sormais le courant n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible et \u00e0 d\u2019autres fonctions essentielles de s\u00e9curit\u00e9. Mais la situation \u00ab\u00a0reste pr\u00e9caire\u00a0\u00bb, a averti M. Grossi, \u00ab\u00a0apr\u00e8s des semaines de bombardements qui ont endommag\u00e9 des infrastructures \u00e9lectriques vitales dans la zone\u00a0\u00bb.          Selon plusieurs sources diplomatiques, les Etats membres de l\u2019organisation ont pr\u00e9vu d\u2019examiner en milieu de semaine un texte \u00ab\u00a0appelant la Russie \u00e0 cesser imm\u00e9diatement toutes ses actions\u00a0\u00bb contre la centrale \u00ab\u00a0afin que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir Kiev, \u00ab\u00a0en reprennent le plein contr\u00f4le\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA voit des signes positifs dans les discussions avec Kiev et Moscou pour l\u2019\u00e9tabliss...","dateModified":"2022-09-12T14:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T13:39:27+00:00","articleBody":"     La fulgurante contre-offensive de Kiev, lanc\u00e9e le 6\u00a0septembre, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est du pays, a forc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 fuir en ordre dispers\u00e9. Notre reportage est \u00e0 lire ici.                Un blind\u00e9 russe abandonn\u00e9, \u00e0 Izioum, le 11\u00a0septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un soldat russe, fait prisonnier, est maintenu allong\u00e9 sur un tank avec des soldats ukrainiens, \u00e0 Izioum. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des femmes apportent des plats cuisin\u00e9s aux soldats de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui viennent de reprendre le contr\u00f4le de la ville aux forces russes. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T14:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T12:54:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, samedi 10\u00a0septembre, de la contre-offensive men\u00e9e par son arm\u00e9e dans l\u2019est et le sud du pays. Depuis le 6\u00a0septembre, les soldats ukrainiens ont repris \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb qui \u00e9taient jusqu\u2019alors aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour en images sur la contre-offensive conduite par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T14:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T12:15:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La situation d\u2019hier soir se r\u00e9p\u00e8te. En raison des bombardements, les infrastructures essentielles sont hors d\u2019usage, ce qui entra\u00eene des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce midi Ihor Terekhov, le maire de la ville, sur Telegram. \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectricit\u00e9, les secouristes et les travailleurs des services publics s\u2019efforcent d\u2019\u00e9liminer les cons\u00e9quences des bombardements\u00a0\u00bb au plus vite, a-t-il ajout\u00e9.          Hier, l\u2019eau et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avaient \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es dans cette m\u00eame r\u00e9gion. Une centrale \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e directement par des missiles russes et un employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, selon le gouverneur r\u00e9gional. Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko, avait alors qualifi\u00e9 ces attaques \u00ab\u00a0d\u2019acte de d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb des Russes face \u00e0 leurs reculs sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les missiles russes coupent une nouvelle fois l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et l\u2019eau \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-09-12T12:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:42:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un week-end au cours duquel l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a gagn\u00e9 du terrain dans la r\u00e9gion de Kharkiv, affirmant avoir forc\u00e9 les forces russes \u00e0 quitter plus de vingt villes et villages, des journalistes sur place ont fait \u00e9tat de tirs de roquettes et d\u2019explosions dans le centre de Kharkiv peu apr\u00e8s midi.          Une nouvelle alerte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e vers 13\u00a0h\u00a030, heure de Paris. \u00ab\u00a0Les sir\u00e8nes retentissent encore une fois\u00a0\u00bb relate sur Twitter le journaliste du Globe and Mail Mark MacKinnon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles frappes de missiles russes sur le centre de Kharkiv","dateModified":"2022-09-12T11:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:27:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe flanche. Dimanche soir, apr\u00e8s six jours d\u2019une impressionnante contre-attaque ukrainienne dans l\u2019est du pays, un large pan de la r\u00e9gion de Kharkiv, que Moscou avait saisi en f\u00e9vrier \u00e0 la faveur de l\u2019effet de surprise et d\u2019un d\u00e9luge d\u2019artillerie dix fois sup\u00e9rieur \u00e0 son adversaire, a \u00e9t\u00e9 repris par des combattants ukrainiens galvanis\u00e9s.          Lisez le d\u00e9tail de cette contre-offensive ici\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev","dateModified":"2022-09-12T11:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:03:25+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9 lundi la prise de 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoires aux forces russes en deux semaines de contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), une premi\u00e8re estimation chiffr\u00e9e des gains ukrainiens. \u00ab\u00a0Nos succ\u00e8s de ces deux derni\u00e8res semaines sont assez convaincants\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse Natalia Houmeniouk, porte-parole militaire pour le Sud. Elle a notamment annonc\u00e9 la lib\u00e9ration des localit\u00e9s de Vysokopillia, Bilohirka, Soukhy Stavok et Myrolioubivka.          Ces 500 km\u00b2, dont nous n\u2019avons pu v\u00e9rifier dans l\u2019imm\u00e9diat la r\u00e9alit\u00e9, s\u2019ajoutent aux quelques 3 000 km\u00b2 \u2013 soit la taille du d\u00e9partement fran\u00e7ais du Rh\u00f4ne \u2013 revendiqu\u00e9s hier soir par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et confirm\u00e9s par le renseignement britannique ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukaine dit avoir repris 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s aux Russes dans le sud du pays","dateModified":"2022-09-12T11:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:45:02+00:00","articleBody":"     Alors que les forces de Kiev avancent rapidement dans les parties orientale et m\u00e9ridionale du pays et affirment avoir repris 3\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s du territoire depuis le d\u00e9but du mois de\u00a0septembre, la guerre en Ukraine entre dans une nouvelle phase selon la d\u00e9fense ukrainienne.          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re \u00e9tape dans la guerre visait \u00e0 dissuader les Russes. La deuxi\u00e8me a consist\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir un \u00e9quilibre entre eux et nous sur le front, \u00e0 stabiliser le front, et \u00e0 tester leurs capacit\u00e9s de r\u00e9silience. (\u2026) La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, dans un entretien publi\u00e9 dans notre journal ce matin.          Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019une guerre longue, M.\u00a0Reznikov se refuse \u00e0 faire des pr\u00e9dictions, mais assure\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a va \u00eatre comme une boule de neige, elle va commencer \u00e0 rouler, rouler, rouler, et elle va devenir de plus en plus grosse, de plus en plus grosse\u2026 Et on va voir la deuxi\u00e8me arm\u00e9e du monde battre en retraite.\u00a0\u00bb          Les objectifs de l\u2019Ukraine sont la lib\u00e9ration de tous les territoires occup\u00e9s, \u00ab\u00a0y compris la Crim\u00e9e [annex\u00e9e en\u00a02014], Louhansk et Donetsk\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos gardes-fronti\u00e8res installeront leurs postes sur la fronti\u00e8re russo-ukrainienne, l\u00e0 o\u00f9 elle se trouvait en\u00a01991\u00a0\u00bb, lance-t-il. Outre la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration totale\u00a0\u00bb des territoires ukrainiens, Kiev r\u00e9clame une \u00ab\u00a0feuille de route absolument claire sur le paiement de r\u00e9parations par les Russes et sur l\u2019\u00e9tablissement de leur responsabilit\u00e9 dans les crimes de guerre\u00a0\u00bb commis depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier.          Lisez l\u2019entretien dans son int\u00e9gralit\u00e9 ici\u00a0:              Lire aussi :     Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense\u00a0ukrainien : \u00ab\u00a0La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape de la guerre\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine est entr\u00e9e dans sa \u00ab\u00a0troisi\u00e8me \u00e9tape\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense ukrai...","dateModified":"2022-09-12T11:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:29:21+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 lundi avoir bombard\u00e9 les zones qui ont \u00e9t\u00e9 reconquises ces derniers jours par les forces de Kiev. \u00ab\u00a0Dans les zones des localit\u00e9s de Koupiansk et d\u2019Izioum, des combattants et des \u00e9quipements de la formation nationaliste Kraken, de la 113e\u00a0brigade de d\u00e9fense territoriale et de la 93e\u00a0brigade m\u00e9canis\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a ajout\u00e9 ce matin que l\u2019intervention militaire russe en Ukraine allait continuer \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les objectifs soient atteints\u00a0\u00bb. Il a, par ailleurs, estim\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait actuellement \u00ab\u00a0pas de perspective de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme bombarder des zones reconquises par l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-12T10:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:18:47+00:00","articleBody":"     L\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes provoquent un durcissement du ton en Russie.          Dmitri Medvedev, l\u2019alli\u00e9 de longue date du pr\u00e9sident russe, actuellement vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, a de nouveau menac\u00e9 l\u2019Ukraine sur Telegram, afirmant qu\u2019\u00ab un certain Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019engagerait pas de dialogue avec ceux qui posent des ultimatums. Les \u201cultimatums\u201d actuels ne sont pas grand-chose face aux exigences de l\u2019avenir. Il les conna\u00eet\u00a0: la capitulation totale du r\u00e9gime de Kiev aux conditions de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Medvedev demande \u00ab\u00a0la capitulation totale du r\u00e9gime de Kiev aux conditions de la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-12T10:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T09:31:43+00:00","articleBody":"     Un responsable prorusse de la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les forces ukrainiennes avaient largement d\u00e9pass\u00e9 en nombre, de l\u2019ordre de un pour huit, les troupes russes et leurs alli\u00e9es lors de leur contre-offensive \u00e9clair lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re. S\u2019exprimant sur la cha\u00eene publique Rossia\u00a024, Vitali Gantchev a ajout\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient repris des localit\u00e9s auparavant contr\u00f4l\u00e9es par les Russes dans le nord de la r\u00e9gion, per\u00e7ant jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, vers laquelle \u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s.          Une d\u00e9claration qui tranche avec la propagande russe qui \u00e9vite habituellement d\u2019\u00e9voquer les d\u00e9faites et loue la force de l\u2019arm\u00e9e russe. Ce matin, Kirill Stremousov, un autre responsable prorusse officiant \u00e0 la t\u00eate de la ville occup\u00e9e de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, qu\u2019\u00ab\u00a0en ce qui concerne les \u00e9v\u00e9nements dans la r\u00e9gion de Kharkiv, nous sommes nombreux \u00e0 ne pas comprendre la situation actuelle. Le temps fera son office et nous obtiendrons certainement des r\u00e9ponses \u00e0 nos questions\u00a0\u00bb.          Il a poursuivi, \u00e9voquant la situation dans sa r\u00e9gion de Kherson, dans une tonalit\u00e9 patriotique plus habituelle que celle de l\u2019intervention de M.\u00a0Gantchev\u00a0:  \u00ab\u00a0Kherson est et sera une ville russe. Personne ne va c\u00e9der la ville, et encore moins battre en retraite. Sur tout le p\u00e9rim\u00e8tre de la r\u00e9gion de Kherson, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a construit des lignes de d\u00e9fense et rien ne menace la ville de Kherson et sa r\u00e9gion. Dans la ville de Kherson, tout est calme et il n\u2019y a pas de panique.\u00a0\u00bbLes forces ukrainiennes ont repris au cours du week-end les importants n\u0153uds logistiques d\u2019Izioum et de Koupiansk, o\u00f9 se trouvait l\u2019administration r\u00e9gionale install\u00e9e par les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9pass\u00e9e en nombre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon un responsable prorusse","dateModified":"2022-09-12T14:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T09:03:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est un \u00e9v\u00e9nement symbolique, mais qui traduit l\u2019effet des sanctions contre Moscou apr\u00e8s six mois de guerre\u00a0: un conseil de cr\u00e9anciers organise lundi des ench\u00e8res sur la dette de la Russie qui ent\u00e9rineront un d\u00e9faut de paiement.M\u00e9connu du grand public, ce conseil appel\u00e9 le CDDC (Credit Derivatives Determinations Committee) organise ces ench\u00e8res dont l\u2019objectif est d\u2019indemniser les investisseurs ayant souscrit des assurances contre le d\u00e9faut de paiement de la Russie, des credit default swaps ou CDS. Ce d\u00e9clenchement acte le d\u00e9faut de paiement de la Russie, lequel n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 officiellement annonc\u00e9 mais \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9j\u00e0 acquis par la plupart des acteurs \u00e9conomiques m\u00eame en l\u2019absence de l\u2019\u00e9valuation des agences de notation rendue interdite par les sanctions occidentales.Il s\u2019agit du premier d\u00e9faut de Moscou sur sa dette ext\u00e9rieure depuis 1918 et l\u2019\u00e9pisode des emprunts russes lanc\u00e9s par la Russie tsariste sur les march\u00e9s occidentaux, notamment en France, que le dirigeant bolch\u00e9vique L\u00e9nine avait refus\u00e9 de reconna\u00eetre.Il ne change dans les faits pas grand-chose\u00a0: la Russie est de toute fa\u00e7on coup\u00e9e des march\u00e9s de capitaux internationaux depuis son invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier. Cela n\u2019a toutefois pas emp\u00each\u00e9 le Kremlin de s\u2019insurger depuis des mois contre un d\u00e9faut qu\u2019il qualifie d\u2019\u00ab\u00a0ill\u00e9gitime\u00a0\u00bb car pr\u00e9cipit\u00e9 par les sanctions.          Techniquement, l\u2019op\u00e9ration d\u2019ench\u00e8res sur la dette russe doit se r\u00e9aliser en deux temps. La premi\u00e8re \u00e9tape a pour vocation de fixer un prix initial \u00e0 huit obligations mises aux ench\u00e8res, tandis que la seconde \u00e9tape, ouverte plus largement aux investisseurs, doit se baser sur la premi\u00e8re \u00e9tape pour fixer un prix d\u00e9finitif aux obligations. \u00ab\u00a0Le prix final de ces ench\u00e8res d\u00e9terminera le montant de recouvrement sur les CDS\u00a0\u00bb, explique la banque am\u00e9ricaine JPMorgan dans une note r\u00e9cente qui \u00e9value l\u2019ensemble de ces assurances contre le d\u00e9faut russe \u00e0 2,37 milliards de dollars.Cette op\u00e9ration d\u2019ench\u00e8res est habituelle dans les cas de d\u00e9faut de paiement, \u00e0 la diff\u00e9rence que les d\u00e9lais ont \u00e9t\u00e9 exceptionnellement longs dans le dossier russe, cr\u00e9ant un flou de plusieurs semaines quant \u00e0 l\u2019indemnisation des investisseurs. Entre le moment o\u00f9 le conseil de cr\u00e9anciers a reconnu que la Russie n\u2019avait pas pay\u00e9 une \u00e9ch\u00e9ance de remboursement, appel\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement de cr\u00e9dit\u00a0\u00bb dans son jargon, et l\u2019organisation des ench\u00e8res lundi, il s\u2019est \u00e9coul\u00e9 plus de trois mois, contre environ trente jours en temps normal, selon un expert des CDS interrog\u00e9 r\u00e9cemment par l\u2019Agence France-Presse (AFP).Cet allongement s\u2019explique par le gel du syst\u00e8me financier russe sous l\u2019effet des sanctions\u00a0: les investisseurs internationaux n\u2019ont plus le droit depuis le printemps de s\u2019\u00e9changer des titres russes. Or, le syst\u00e8me d\u2019ench\u00e8res impose justement d\u2019effectuer des \u00e9changes de ces titres. Afin de faciliter l\u2019organisation de ces ench\u00e8res, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont exceptionnellement autoris\u00e9 des transactions pour les huit obligations russes libell\u00e9es en devises \u00e9trang\u00e8res entre le 8 et le 22 septembre. Selon JPMorgan, l\u2019attractivit\u00e9 de la dette russe pour les investisseurs \u00e0 l\u2019issue de ces ench\u00e8res est rendue tr\u00e8s incertaine par l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019\u00e9changer des produits financiers de ce pays depuis des mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ench\u00e8res organis\u00e9es pour ent\u00e9riner le d\u00e9faut de paiement de la Russie","dateModified":"2022-09-12T09:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T08:41:56+00:00","articleBody":"     Ces derniers jours, les troupes ukrainiennes ont fait des avanc\u00e9es significatives\u00a0:                                 C\u2019est l\u2019une des contre-offensives les plus importantes des forces ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive\u00a0russe :           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/bbe88e7_1662972410206-web-inter-3722-ukraine-perchei-e-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les mouvements des troupes sur le terrain\u00a0","dateModified":"2022-09-12T08:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T08:11:51+00:00","articleBody":"     Lors de son discours d\u2019ouverture de la 51e\u00a0session du Conseil des droits de l\u2019homme, la haut-commissaire adjointe aux droits de l\u2019homme des Nations unies, Nada Al-Nashif, a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin  \u00ab\u00a0les intimidations, les mesures restrictives et les sanctions \u00e0 l\u2019encontre des [Russes] exprimant leur opposition \u00e0 la guerre en\u00a0Ukraine\u00a0\u00bb. Selon elle, ces agissements du Kremlin \u00ab\u00a0compromettent l\u2019exercice des libert\u00e9s fondamentales garanties par la Constitution, notamment les droits \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union, d\u2019expression et d\u2019association\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les pressions exerc\u00e9es sur les journalistes, le blocage des ressources disponibles sur Internet et les autres formes de censure sont incompatibles avec le pluralisme des m\u00e9dias et violent le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.Elle a par ailleurs appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0reconsid\u00e9rer les mesures prises pour \u00e9tendre l\u2019\u00e9tiquette d\u2019\u201cagent \u00e9tranger\u201d aux personnes consid\u00e9r\u00e9es comme \u201csous influence \u00e9trang\u00e8re\u201d, et pour criminaliser les contacts non d\u00e9clar\u00e9s avec des repr\u00e9sentants d\u2019Etats, d\u2019organisations \u00e9trang\u00e8res ou internationales consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant dirig\u00e9es contre la \u201cs\u00e9curit\u00e9\u201d de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.La guerre en Ukraine sera abord\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises lors de la session du Conseil, qui se r\u00e9unit pour un mois. Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Les enqu\u00eateurs doivent \u00eatre entendus le 23\u00a0septembre par le Conseil. Mais des pressions croissantes s\u2019exercent pour que l\u2019organe s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits de l\u2019homme en Russie et cr\u00e9e un poste de rapporteur sp\u00e9cial.Il n\u2019est toutefois pas s\u00fbr que les pays occidentaux lancent un projet de r\u00e9solution \u00e0 ce sujet, car ils craignent de ne pas parvenir \u00e0 construire une majorit\u00e9, les textes devant \u00eatre approuv\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des quarante-sept Etats membres du Conseil. A ce sujet, Mme\u00a0Al-Nashif, qui occupe le poste de haut-commissaire par int\u00e9rim en attendant la prochaine venue \u00e0 Gen\u00e8ve de l\u2019Autrichien Volker T\u00fcrk nomm\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour succ\u00e9der \u00e0 Michelle Bachelet, n\u2019a pas fait de recommandation sp\u00e9cifique au Conseil, laissant les diplomates d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0intimidations\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre des opposants russes \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-12T08:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:48:36+00:00","articleBody":"     L\u2019un des canaux Telegram de la R\u00e9publique populaire autoproclam\u00e9e de Donetsk a affirm\u00e9 ce matin que, lors de la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion, quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans \u00ab\u00a0le district de Kyevsky \u00e0 Donetsk, \u00e0 Makivka et \u00e0 Louhansk\u00a0\u00bb, trois bless\u00e9s \u00ab\u00a0dans le district Petrovsky de Donetsk, \u00e0 Makivka et \u00e0 Nikolske\u00a0\u00bb, et que sept maisons et trois infrastructures civiles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es          \u00ab\u00a0Onze localit\u00e9s de la r\u00e9publique ont \u00e9t\u00e9 la cible de tirs ennemis, pr\u00e9cisent les s\u00e9paratistes prorusses. La capitale, Donetsk (districts Kalininsky, Kirovsky, Ky\u00efvsky, Kou\u00efbychivsky et Petrovsky), Za\u00eftsevo, Karlo-Marksovo, Gorlovka (district Nikitovskyi), Pantele\u00efmonovka, Novobakhmoutivka, Novosselivka, Iassynouvata, Makivka, Louhansk, Dokoutcha\u00efevsk\u00a0\u00bb.Ces affirmations n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. La Russie, la Syrie et la Cor\u00e9e du Nord sont les seuls Etats membres des Nations unies \u00e0 reconna\u00eetre la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb comme une autorit\u00e9 l\u00e9gitime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive ukrainienne a fait quatre morts parmi les civils dans la r\u00e9gion de Donetsk, affirment les s...","dateModified":"2022-09-12T08:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:20:26+00:00","articleBody":"     Dans leur point matinal sur les derniers mouvements sur le terrain, publi\u00e9 sur Facebook, les forces ukrainiennes ont fait savoir qu\u2019elles avaient \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 chasser l\u2019ennemi de plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb en vingt-quatre\u00a0heures, notamment dans les r\u00e9gions de Kharkiv et Donetsk. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Elles les contr\u00f4lent enti\u00e8rement et prennent [d\u00e9sormais] des mesures de stabilisation.\u00a0\u00bb Kiev accuse par ailleurs les troupes russes d\u2019avoir vol\u00e9 \u00ab\u00a0des biens et des v\u00e9hicules [\u00e0] Velyky Bourlouk et Dvoritchna, dans l\u2019oblast de Kharkiv\u00a0\u00bb lors de leur fuite.          Selon cette m\u00eame source, les Russes concentrent d\u00e9sormais leur feu sur le contr\u00f4le de l\u2019oblast de Donetsk, \u00ab\u00a0en perturbant l\u2019offensive de nos troupes dans certaines directions\u00a0\u00bb. Les Russes ont par ailleurs subi de lourdes pertes dans la r\u00e9gion de Kherson, selon Kiev. \u00ab\u00a0Le reste des militaires a un moral et un \u00e9tat psychologique extr\u00eamement bas, ils refusent massivement de retourner dans la zone de combat\u00a0\u00bb, affirme l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas comment\u00e9 l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes. Elle a affirm\u00e9 cette nuit sur Telegram avoir \u00ab\u00a0inflig\u00e9 une d\u00e9faite\u00a0\u00bb aux unit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 Prystin, Boldirevka, Sinikha, Beloe, Komarovka, Horokhovatka, Koupiansk, Senkovo et Podvisokoe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Plus de 250\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Les Russes ont \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que de lourdes pertes avaient \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es aux Ukrainiens dans la r\u00e9gion de Nikolaev (Mykola\u00efv). Au total, selon ce minist\u00e8re, plus de 4\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repris \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb en vingt-quatre\u00a0heures","dateModified":"2022-09-12T08:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:17:17+00:00","articleBody":"                     Une attaque russe \u00e0 la roquette a touch\u00e9 une centrale \u00e9lectrique \u00e0 Kharkiv, le 11\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/736d288_f273e21a67094427a335cf7b7ef698fa-f273e21a67094427a335cf7b7ef698fa-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un vi...","dateModified":"2022-09-12T07:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T06:16:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019autorit\u00e9 de l\u2019aviation civile de la R\u00e9publique de Moldavie a publi\u00e9 une directive op\u00e9rationnelle (\u2026) qui interdit aux compagnies nationales d\u2019effectuer des vols dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Air Moldova dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche soir. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, la compagnie Air Moldova ne sera pas en mesure d\u2019assurer les op\u00e9rations de vols entre Chisinau et Moscou, qui avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement annonc\u00e9es pour le 1er\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.La compagnie moldave avait annonc\u00e9 vendredi la reprise le 1er\u00a0octobre des vols vers la Russie, interrompus \u00e0 la suite du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, candidat depuis fin juin \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne, est voisine de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La principale compagnie a\u00e9rienne moldave, Air Moldova, renonce finalement \u00e0 reprendre ses vols vers la R...","dateModified":"2022-09-12T06:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:54:59+00:00","articleBody":"                     Un pont d\u00e9truit dans ville de Balakli\u00efa, qui a \u00e9t\u00e9 reprise aux forces russes par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le\u00a011\u00a0septembre\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre commandant en chef a choisi la bonne strat\u00e9gie\u00a0\u00bb          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/d79c972_1662961589952-v4a4213.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un vi...","dateModified":"2022-09-12T07:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:47:56+00:00","articleBody":"     Lors de son point quotidien publi\u00e9 sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a fait part des derni\u00e8res analyses de ses services de renseignement concernant l\u2019invasion russe.          Les succ\u00e8s des forces ukrainiennes sur le terrain ce week-end \u2013 et notamment leur contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kharkiv \u2013 \u00ab\u00a0ont des implications significatives pour la conception op\u00e9rationnelle globale de la Russie\u00a0\u00bb, et pour le moral de ses soldats sur le terrain, fait savoir Londres. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 des forces russes est tr\u00e8s probablement contrainte de donner la priorit\u00e9 \u00e0 des actions d\u00e9fensives d\u2019urgence. La confiance \u2013 d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9e \u2013 que les troupes russes d\u00e9ploy\u00e9es ont en leurs hauts responsables est susceptible de se d\u00e9t\u00e9riorer davantage\u00a0\u00bb ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Selon cette m\u00eame source, la Russie a probablement ordonn\u00e9 le retrait de ses troupes de l\u2019ensemble de la r\u00e9gion occup\u00e9e de l\u2019oblast de Kharkiv, \u00e0 l\u2019ouest de la rivi\u00e8re Oskil. \u00ab\u00a0Des poches isol\u00e9es de r\u00e9sistance subsistent dans ce secteur, mais depuis mercredi, l\u2019Ukraine a reconquis un territoire d\u2019une superficie au moins deux fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle du Grand Londres\u00a0\u00bb, soit plus de 3\u00a0100\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s, quasiment la taille du d\u00e9partement fran\u00e7ais du Rh\u00f4ne.Dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, la Russie semble avoir du mal \u00e0 faire traverser le fleuve Dnipro par ses troupes en r\u00e9serve. L\u2019objectif initial \u00e9tait de les faire parvenir sur la ligne de front, situ\u00e9e sur la rive ouest du fleuve. Mais \u00ab\u00a0un pont flottant improvis\u00e9 que la Russie a mis en place il y a deux semaines reste incomplet\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0L\u2019artillerie ukrainienne \u00e0 longue port\u00e9e frappe maintenant probablement les travers\u00e9es du Dnipro si fr\u00e9quemment que la Russie ne peut pas effectuer les r\u00e9parations des ponts routiers endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoute la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive victorieuse de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aura des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences importantes\u00a0\u00bb pour l\u2019op...","dateModified":"2022-09-12T06:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:00:04+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Izioum est la principale conqu\u00eate de la\u00a0fulgurante contre-offensive ukrainienne\u00a0lanc\u00e9e le 6\u00a0septembre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine.          Une fois le front perc\u00e9 lors de rudes combats \u00e0 Balakli\u00efa, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est effondr\u00e9e et ses unit\u00e9s ont fui en ordre dispers\u00e9. Face \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle, Moscou a annonc\u00e9, le 10\u00a0septembre, avoir ordonn\u00e9 le retrait d\u2019Izioum, o\u00f9 des milliers de soldats \u00e9taient en train d\u2019\u00eatre encercl\u00e9s.          Un tankiste russe vaincu fume nonchalamment une cigarette en \u00e9coutant, un sourire en coin, les combattants ukrainiens victorieux lui poser des questions. \u00ab\u00a0Alors, comme \u00e7a, vous les Russes, vous voulez lib\u00e9rer l\u2019Ukraine\u00a0? Et toi, b\u00e2tard, tu voulais nous lib\u00e9rer de quoi, de qui ?\u00a0\u00bb          Le captif tente de convaincre le commandant de l\u2019unit\u00e9 qui l\u2019a fait prisonnier qu\u2019il n\u2019a pas souhait\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Moi, j\u2019\u00e9tais contre cette guerre\u2026\u00a0\u00bb.          Retrouvez l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan.             Lire aussi :     De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre commandant en chef a choisi la bonne strat\u00e9gie\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T05:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T04:58:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 tout au long du week-end de nouveaux succ\u00e8s militaires contre l\u2019arm\u00e9e russe dans les parties orientale et m\u00e9ridionale de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a notamment d\u00e9clar\u00e9, dimanche soir, que son arm\u00e9e avait repris la ville strat\u00e9gique d\u2019Izioum, dans l\u2019est du pays.          Les autorit\u00e9s locales ukrainiennes ont signal\u00e9 des frappes russes sur plusieurs infrastructures strat\u00e9giques du pays, provoquant des coupures de courant dans\u00a0les r\u00e9gions de Kharkiv, Donetsk, Zaporijia, Dnipropetrovsk et Soumy. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur le complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 avant l\u2019aube le dernier r\u00e9acteur encore en activit\u00e9 de la centrale, qui produisait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, sur France Inter. Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-09-12T05:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T04:55:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 201e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-12T05:28:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/5209/3465/1342/892/3/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/12/19-7">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Dans une déclaration conjointe, la France, le Royaume-Uni et l’Allemagne fustigent « la poursuite de l’escalade nucléaire de l’Iran », alors qu’un compromis en vue d’arracher un accord avant la fin du mois de septembre semble désormais difficile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        International              Nucléaire iranien : les négociations piétinent, les Européens perdent patience      Dans une déclaration conjointe, la France, le Royaume-Uni et l’Allemagne fustigent « la poursuite de l’escalade nucléaire de l’Iran », alors qu’un compromis en vue d’arracher un accord avant la fin du mois de septembre semble désormais difficile.          Par Philippe Ricard et Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La fermeté du ton augure mal d’un compromis prochain. Elle laisse plutôt penser que les tractations engagées avec l’Iran afin de sauver l’accord nucléaire dénoncé par Donald Trump en 2018 sont de nouveau dans une phase critique. Dans une déclaration conjointe, la France, le Royaume-Uni et l’Allemagne ont fustigé, samedi 10 septembre, « la poursuite de l’escalade nucléaire de l’Iran » et dénoncé son attitude, qui « met en péril les perspectives de rétablir le [Plan d’action global commun] », le JCPoA (Joint Comprehensive Plan of Action).          Rare, la prise de position des trois Etats européens au cœur des négociations tranche avec leurs efforts constants de médiation dans cette affaire. Dans la foulée, l’Iran a dénoncé un acte « non constructif » et « regrettable ». Ces dernières semaines, Paris, Berlin et Londres espéraient encore arracher un accord en septembre, afin qu’il soit possible de le ratifier avant les prochaines élections de mi-mandat aux Etats-Unis, le 8 novembre.                           Lire aussi :  Nucléaire iranien : Téhéran examine le « texte final » soumis par l’UE                 Sans rompre le fil des discussions, ils sont cependant en train de perdre patience, tant le programme nucléaire iranien s’est accéléré au fil des mois de vaines tractations : d’après le dernier rapport trimestriel de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), la République islamique a encore augmenté son stock d’uranium enrichi à 60 %. Et le délai nécessaire, côté iranien, pour accumuler assez de matière fissile pour confectionner une tête nucléaire (« breakout time ») a fondu.          « Limites de notre flexibilité »          Dans ce contexte, un compromis paraît désormais difficile, en dépit des efforts d’Enrique Mora, l’émissaire de l’UE chargé de jouer les intermédiaires entre Washington et Téhéran, qui ne négocient toujours pas directement. Le « médiateur » a mis un nouveau projet de compromis sur la table en août. En vain. « Les modifications additionnelles intégrées par le coordonnateur dans cette version finale nous ont conduits aux limites de notre flexibilité, préviennent Paris, Berlin et Londres, tout en dénonçant l’attitude de la partie iranienne. Malheureusement, l’Iran a choisi de ne pas mettre à profit cette opportunité diplomatique décisive. En lieu et place de cela, il a continué de développer son programme nucléaire bien au-delà de toute justification civile plausible. »                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Nucléaire iranien :  « L’Europe doit trouver d’urgence un plan B »                 Les trois capitales européennes dénoncent en particulier les ultimes exigences de Téhéran, afin de clore les enquêtes ouvertes par l’AIEA pour rupture du suivi de ses activités nucléaires. « Alors que nous nous rapprochions d’un accord, l’Iran a rouvert des questions distinctes, liées à ses obligations internationales juridiquement contraignantes en vertu du Traité sur la non-prolifération des armes nucléaires [TNP] et de son accord de garanties au titre du TNP conclu avec l’Agence internationale de l’énergie atomique », déplorent-ils.             Il vous reste 62.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/nucleaire-iranien-les-negociations-pietinent-les-europeens-perdent-patience_6141268_3210.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire iranien\u00a0: les n\u00e9gociations pi\u00e9tinent, les Europ\u00e9ens perdent patience","dateCreated":"2022-09-12T15:26:05+02:00","datePublished":"2022-09-12T15:26:05+02:00","dateModified":"2022-09-12T16:28:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nucl\u00e9aire iranien"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Nucl\u00e9aire iranien"],"description":"Dans une d\u00e9claration conjointe, la France, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne fustigent \u00ab\u00a0la poursuite de l\u2019escalade nucl\u00e9aire\u00a0de l\u2019Iran\u00a0\u00bb, alors qu\u2019un compromis en vue d\u2019arracher un accord avant la fin du mois de septembre semble d\u00e9sormais difficile.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/c5dbcd7_2f6b41f8d64b4aeb96f61d57c1ced2ab-2f6b41f8d64b4aeb96f61d57c1ced2ab-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire iranien","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire-iranien/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-8">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est félicité, samedi 10 septembre, de la contre-offensive menée par son armée depuis plusieurs jours. Les soldats ukrainiens ont repris « plus de vingt localités » qui étaient jusqu’alors aux mains des Russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne      vidéo   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est félicité, samedi 10 septembre, de la contre-offensive menée par son armée depuis plusieurs jours. Les soldats ukrainiens ont repris « plus de vingt localités » qui étaient jusqu’alors aux mains des Russes.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 14h42, mis à jour à 16h37        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’armée ukrainienne a entamé une contre-offensive d’ampleur, en ce début du mois de septembre. Depuis le 6 septembre, les soldats ukrainiens ont repris « plus de vingt localités » qui étaient aux mains des Russes, a annoncé l’état-major ukrainien, dimanche 11 septembre.            La reprise de villes de l’oblast de Kharkiv, telles que Balakliïa et Izioum, a insufflé de l’enthousiasme au sein de la population ukrainienne. « L’Ukraine l’emportera », se réjouit Natalia, habitante de la capitale, Kiev, après ces quelques jours d’avancée militaire. Pour sa part, Vitalii aimerait que cette contre-offensive « continue jusqu’à la libération de tout le territoire ukrainien ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/12/l-armee-russe-montre-son-meilleur-profil-son-dos-se-felicite-l-ukraine-en-pleine-contre-offensive_6141262_3210.html"},"headline":"Les premi\u00e8res vid\u00e9os de la contre-offensive conduite par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateCreated":"2022-09-12T14:42:31+02:00","datePublished":"2022-09-12T14:42:31+02:00","dateModified":"2022-09-12T16:37:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, samedi 10\u00a0septembre, de la contre-offensive men\u00e9e par son arm\u00e9e depuis plusieurs jours. Les soldats ukrainiens ont repris \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb qui \u00e9taient jusqu\u2019alors aux mains des Russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/2167426_1662951491757-v4a4567.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les premi\u00e8res vid\u00e9os de la contre-offensive conduite par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","uploadDate":"2022-09-12T14:42:31+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dmrso?pubtool=oembed","duration":"02:43"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/2167426_1662951491757-v4a4567.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-9">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Arrêté en mai 2021 à Bangui en possession d’armes de guerre, Juan Rémy Quignolot dénonce une « détention illégale ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             En Centrafrique, un Français accusé d’espionnage entame une grève de la faim      Arrêté en mai 2021 à Bangui en possession d’armes de guerre, Juan Rémy Quignolot dénonce une « détention illégale ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un militaire passe devant le prison de Bangui, en Centrafrique, en avril 2014.  MIGUEL MEDINA / AFP                 Un Français arrêté il y a seize mois en possession d’armes de guerre en Centrafrique, où il est accusé d’espionnage, a entamé dimanche 11 septembre une grève de la faim pour dénoncer sa « détention illégale », ont affirmé sa sœur et son avocate à l’AFP. Juan Rémy Quignolot, interpellé le 10 mai 2021 à Bangui, est notamment accusé d’« atteinte à la sécurité intérieure de l’Etat », « complot » et « espionnage », dans un contexte de tensions persistantes entre Paris et Bangui.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Centrafrique, l’arrestation de quatre légionnaires de l’armée française révélatrice des tensions entre Bangui et ses partenaires occidentaux                   « Il sera jugé lors de la prochaine session criminelle, en octobre », a expliqué à l’AFP Eric Didier Tambo, procureur général près la Cour d’appel de Bangui, sans s’exprimer quant à son maintien en détention au-delà du délai légal d’un an. Son avocate, Arlette Sombo Dibelé, dénonce une « détention provisoire » qui s’apparente à une « séquestration », assurant qu’aucune ordonnance motivée de maintien en détention n’a été notifiée.            Ancien militaire et garde du corps            M. Quignolot a entamé une grève de la faim « jusqu’au bout » pour « protester contre l’inertie de son propre pays, la violation de ses droits et de la loi centrafricaine », a affirmé au téléphone, depuis la France, sa sœur Caroline Quignolot. « Il cesse de s’alimenter dans un premier temps, puis, dans quinze jours, si rien n’a changé, il cessera également de s’hydrater », a-t-elle ajouté. Ni le gouvernement ni le procureur, sollicités par l’AFP, n’ont répondu dimanche après-midi sur le début effectif d’une grève de la faim de M. Quignolot.                 Celui-ci, ancien militaire français, avait travaillé ponctuellement pour plusieurs organisations en Centrafrique comme garde du corps, selon des sources humanitaires. Des photos de son arrestation avaient été diffusées sur les réseaux sociaux, le montrant les mains liées dans le dos, un important arsenal à ses pieds. Le gouvernement l’avait alors accusé de détenir chez lui « une énorme quantité d’armes de guerre ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’emprise russe en République centrafricaine inquiète Paris                   Paris avait alors dénoncé cette médiatisation comme une « instrumentalisation manifeste » visant « la présence et l’action de la France », accusant implicitement la Russie, qui, depuis 2018, défie son influence dans ce pays parmi les plus pauvres du monde. L’Assemblée nationale ayant aboli la peine de mort en mai, M. Quignolot risque les travaux forcés à perpétuité.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/12/en-centrafrique-un-francais-accuse-d-espionnage-entame-une-greve-de-la-faim_6141257_3212.html"},"headline":"En Centrafrique, un Fran\u00e7ais accus\u00e9 d\u2019espionnage entame une gr\u00e8ve de la faim","dateCreated":"2022-09-12T14:19:31+02:00","datePublished":"2022-09-12T14:19:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Centrafrique"],"description":"Arr\u00eat\u00e9 en mai\u00a02021 \u00e0 Bangui en possession d\u2019armes de guerre, Juan R\u00e9my Quignolot d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/307/0/3137/1568/1342/671/60/0/25e5490_1662985015088-000-par7860687.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-10">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La mouvance, plutôt favorable au président Jair Bolsonaro, est traversée par des divisions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Brésil             Au Brésil, Lula s’efforce de séduire l’électorat évangélique      La mouvance, plutôt favorable au président Jair Bolsonaro, est traversée par des divisions.          Par Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ex-président brésilien Luiz Inacio Lula da Silva (de dos, au centre), prie avec des pasteurs évangéliques, à Sao Gonçalo, le 9 septembre.  RODRIGO ABD / AP               Les responsables de la campagne de l’ancien président Luiz Inacio Lula da Silva espéraient que l’image serait forte : leur candidat, favori de l’élection présidentielle du 2 octobre, au milieu d’une réunion de pasteurs évangéliques, à Sao Gonçalo, une ville de un million d’habitants de la banlieue pauvre de Rio de Janeiro. Vendredi 9 septembre, alors qu’il y était fermement opposé, le leader du Parti des travailleurs (PT) s’était laissé convaincre, pour l’occasion, de mettre sa foi en avant, afin de réparer, autant que faire se peut, son image auprès de l’opinion évangélique. Selon le dernier sondage de l’institut Datafolha, sorti vendredi, les croyants de cette tendance, qui représentent près du tiers de l’électorat, voteraient à 51 % pour le président sortant, Jair Bolsonaro, contre 28 % pour Lula.          La photo historique du leader de la gauche, béni par des pasteurs, la main levée au ciel, n’a pourtant pas eu le succès espéré. C’en est une autre, empreinte de violence, qui a marqué les esprits le même jour, alors qu’un militant du PT était assassiné à coups de couteau par un partisan du président Bolsonaro, dans l’Etat rural du Mato Grosso. Benedito Cardoso dos Santos, 42 ans, est le deuxième militant du PT tué par des partisans d’extrême droite au cours de cette campagne, après la mort par balle de Marcelo Aloizio de Arruda, en juillet, dans le sud du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, Bolsonaro profite de la fête du bicentenaire pour galvaniser ses partisans                 Devant la presse, Lula s’est exprimé en fin d’après-midi sur le climat de « haine politique qui devrait tous [les] inquiéter », reléguant au passage la question des évangéliques, raison de son déplacement à Rio de Janeiro en compagnie de son vice-président, Geraldo Alckmin. Ce premier raté de la campagne du PT destinée à cette partie de l’électorat n’aura pourtant peut-être pas de conséquences lourdes.          Gospel et drapeaux rouges          Lula a pu répéter son intention de limiter la libre circulation des armes – défendue par Bolsonaro –, qui est l’un des principaux angles d’attaque de cette opération séduction. Pour cela, souligne Christina Vital da Cunha, chercheuse à l’Institut d’études sur les religions, « Lula ne part pas de zéro, il s’appuie sur un mouvement du centre gauche évangélique, qui a pris de l’ampleur en 2020 et montre encore plus de vigueur aujourd’hui. Pour ce scrutin [les élections parlementaires ont lieu le même jour], cent une candidatures de centre gauche utilisent leur titre religieux dans les urnes et sur les réseaux sociaux, et un nombre encore plus grand de candidats à gauche ne se présentent pas comme religieux, mais sont bien liés à des communautés religieuses ».        Il vous reste 60.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/au-bresil-lula-s-efforce-de-seduire-l-electorat-evangelique_6141255_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, Lula s\u2019efforce de s\u00e9duire l\u2019\u00e9lectorat \u00e9vang\u00e9lique","dateCreated":"2022-09-12T14:04:49+02:00","datePublished":"2022-09-12T14:04:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"La mouvance, plut\u00f4t favorable au pr\u00e9sident Jair Bolsonaro, est travers\u00e9e par des divisions.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/3acb32f_8ba952439e6d441ba3d6148bac522287-8ba952439e6d441ba3d6148bac522287-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-11">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le Sénat a approuvé, le 9 septembre, en seconde lecture, le passage de la garde nationale sous contrôle de l’armée. Les organismes de défense des droits humains dénoncent un recul de l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Mexique             Le Mexique acte la militarisation de la sécurité publique      Le Sénat a approuvé, le 9 septembre, en seconde lecture, le passage de la garde nationale sous contrôle de l’armée. Les organismes de défense des droits humains dénoncent un recul de l’Etat de droit.          Par Intérim(Mexico, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h53, mis à jour à 13h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les sénateurs discutent de l’initiative du président, Andres Manuel Lopez Obrador, visant à donner à l’armée le contrôle de la garde nationale, à Mexico, le 8 septembre 2022.  HENRY ROMERO / REUTERS               « La proposition ne vise pas à militariser le pays. (…) Nous ne voulons pas d’un Etat autoritaire », répète depuis des jours le président mexicain, Andres Manuel Lopez Obrador (« AMLO »), lors de ses conférences de presse quotidiennes. Le Sénat a pourtant approuvé, vendredi 9 septembre, une série de lois qui confèrent à l’armée le contrôle de la garde nationale, auparavant sous mandat civil. La réforme de ce corps de sécurité publique, créé en 2019 par AMLO (élu en 2018), provoque une levée de boucliers des défenseurs des droits humains qui dénoncent une « militarisation du Mexique ».          Ce vote définitif, en seconde lecture, suscite une vive contestation alors qu’AMLO avait promis, durant sa campagne présidentielle de 2018, de « renvoyer les militaires dans leurs casernes ». L’année suivante, le président de centre gauche lançait sa nouvelle garde nationale, sous l’égide civile du ministère de la sécurité publique, visant, à terme, à remplacer l’armée, déployée par ses prédécesseurs pour combattre les cartels de la drogue. Mais ce corps de sécurité reste, trois ans plus tard, composé majoritairement de militaires, passant désormais sous le contrôle administratif et opérationnel de l’armée.          Plus de 2 300 morts en août          Une volte-face justifiée par AMLO en regard de la crise sécuritaire qui ne cesse de s’aggraver. La guerre permanente à laquelle se livrent les cartels pour le contrôle des routes de la drogue vers les Etats-Unis a fait 2 304 morts en août. L’hécatombe donne le vertige : à la moitié du mandat de six ans d’AMLO, 109 000 assassinats ont été comptabilisés, soit près du double des meurtres (63 800) enregistrés durant les trois premières années du mandat de son prédécesseur, Enrique Peña Nieto (2012-2018).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le président « AMLO » militarise le Mexique                 Après le vote des députés, le 3 septembre, le projet de réforme de la garde nationale a été confirmé par un Sénat dominé par le parti d’AMLO, le Mouvement Régénération nationale (Morena) et ses alliés. Dans une atmosphère électrique, les sénateurs de l’opposition ont dénoncé les risques d’explosion de la violence liés à une présence accrue de l’armée. AMLO a déployé 150 000 soldats sur le territoire, près du triple des effectifs militaires alloués à la sécurité durant la présidence de Felipe Calderon (2006-2012), critiqué pour avoir impliqué l’armée dans la lutte contre le narcotrafic. Une stratégie poursuivie par ses successeurs, M. Peña Nieto et, désormais, AMLO lui-même.               Les jours précédant le vote, des centaines de Mexicains ont protesté devant le Sénat, à Mexico, contre une « garde nationale militaire ». Une contestation soutenue par Edith Olivares Ferreto, directrice de la section mexicaine d’Amnesty International, qui assure « qu’il y a plus de risques pour la population quand les soldats sont dans la rue ». Celle-ci s’inquiète des cas de torture et de traitements cruels de la part des militaires. Vingt-cinq plaintes pour meurtres, impliquant des soldats, ont été enregistrées, entre 2019 et 2021, par le ministère de la défense.        Il vous reste 42.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/le-mexique-acte-la-militarisation-de-la-securite-publique_6141250_3210.html"},"headline":"Le Mexique acte la militarisation de la s\u00e9curit\u00e9 publique","dateCreated":"2022-09-12T12:53:15+02:00","datePublished":"2022-09-12T12:53:15+02:00","dateModified":"2022-09-12T13:27:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"Le S\u00e9nat a approuv\u00e9, le 9\u00a0septembre, en seconde lecture, le passage de la garde nationale sous contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e. Les organismes de d\u00e9fense des droits humains d\u00e9noncent un recul de l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"Mexico, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/405/0/5375/2687/1342/671/60/0/afe3bb8_1662978941531-2022-09-09t021022z-146545788-rc26dw9fiff1-rtrmadp-3-mexico-politics-national-guard.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-12">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ « Je ne peux m’empêcher de ressentir le poids de l’histoire qui nous entoure », a déclaré lundi matin le nouveau souverain devant les députés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                           International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Charles III s’adresse pour la première fois au Parlement britannique, avant de mener la procession qui conduira le cercueil d’Elizabeth II à Edimbourg      « Je ne peux m’empêcher de ressentir le poids de l’histoire qui nous entoure », a déclaré lundi matin le nouveau souverain devant les députés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Lord speaker John McFall, à gauche, prononce, lundi 12 septembre 2022, un discours alors que le roi Charles III de Grande-Bretagne est assis à Westminster Hall, où les deux chambres du Parlement se réunissent pour exprimer leurs condoléances à la suite du décès d’Elizabeth II. La reine, le monarque britannique ayant régné le plus longtemps, est morte jeudi après soixante-dix ans sur le trône.  JOHN SIBLEY / AP                 Le roi Charles III et la reine consort Camilla ont reçu, dans la matinée lundi 12 septembre, au Parlement, à Londres, les condoléances des présidents des deux chambres. Charles III s’est adressé pour la première fois au Parlement britannique en tant que souverain et chef d’Etat, disant ressentir « le poids de l’histoire » et vouloir suivre « l’exemple » de sa mère Elizabeth II, au début d’une semaine d’adieux à la souveraine.            Dans l’après-midi, le monarque a ensuite mené, dans le silence et entouré de ses frères et sœur, la procession conduisant le cercueil d’Elizabeth II à la cathédrale Saint-Gilles d’Edimbourg, où il sera exposé pour la première fois au public, au début d’une semaine d’adieux au monarque.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II : dix jours de protocole millimétré après la mort de la reine                   « En me tenant devant vous aujourd’hui, je ne peux m’empêcher de ressentir le poids de l’histoire qui nous entoure et qui nous rappelle les traditions parlementaires vitales auxquelles les députés des deux chambres se consacrent avec un tel engagement personnel pour le bien de nous tous », a déclaré dans la matinée le roi de 73 ans, lors d’un discours bref, suivi par l’hymne britannique. Il a affirmé que sa mère était « un exemple de dévouement que, avec l’aide de Dieu et vos conseils, je suis résolu à suivre fidèlement ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder à Elizabeth II sans décevoir                   Veillée funèbre pour la famille royale            Le roi Charles III et la reine consort Camilla se sont ensuite envolés pour Edimbourg où ils se sont d’abord rendus au palais royal de Holyrood, où se trouvait le corps de la reine, avant son départ pour la cathédrale Saint-Gilles. En ligne, les quatre enfants d’Elizabeth II ont suivi le corbillard à pied sur plus d’un kilomètre dans la vieille ville de la capitale écossaise : Charles III, les princes Andrew et Edward ainsi que la princesse Anne ont marché en rythme, tous en uniforme militaire à l’exception d’Andrew, en retrait de la monarchie à la suite des accusations d’agressions sexuelles, auxquelles il a mis fin en payant des millions de dollars.                 Une particularité qui confirme la mise à l’écart de celui qui a souvent été qualifié de « fils préféré » d’Elizabeth II.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Charles III, an I : « C’est le moment que j’ai redouté, mais il faut bien continuer »                   Lors de la cérémonie religieuse qui a suivi la procession, la couronne d’Ecosse, en or massif, devait être déposée sur le cercueil. Puis la dépouille d’Elizabeth II, symbole de stabilité pendant des décennies de bouleversements, icône planétaire qui rassurait les Britanniques en temps de crise, restera exposée dans la cathédrale pendant vingt-quatre heures, ce qui devrait donner lieu à une affluence massive.                           Le cercueil d’Elizabeth II est porté dans la cathédrale Saint-Gilles, à Edimbourg (Ecosse), le 12 septembre 2022. (Photo Paul ELLIS / AFP)  PAUL ELLIS / AFP                 Auparavant le roi aura rencontré la première ministre écossaise, Nicola Sturgeon, et se sera rendu au Parlement écossais pour une séance de condoléances. A partir de la fin d’après-midi, le public pourra venir se recueillir devant le cercueil, qui reposera dans la cathédrale jusqu’au lendemain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II à travers 21 articles essentiels puisés dans les archives du « Monde »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/le-roi-charles-iii-s-adresse-pour-la-premiere-fois-au-parlement-britannique_6141248_3210.html"},"headline":"Charles III s\u2019adresse pour la premi\u00e8re fois au\u00a0Parlement britannique, avant de mener la procession qui conduira le cercueil d\u2019Elizabeth\u00a0II \u00e0 Edimbourg","dateCreated":"2022-09-12T12:18:47+02:00","datePublished":"2022-09-12T12:18:47+02:00","dateModified":"2022-09-12T18:09:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"\u00ab\u00a0Je ne peux m\u2019emp\u00eacher de ressentir le poids de l\u2019histoire qui nous entoure\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi matin le nouveau souverain devant les d\u00e9put\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/142/0/4618/2309/1342/671/60/0/305330f_5173937-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-13">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Si le scénario d’une pénurie d’énergie n’est pas à exclure, déserrer l’étau sur les sanctions reviendrait à conforter Vladimir Poutine dans sa vision d’une Europe pleutre et incapable de tenir sa place dans l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : garder le cap des sanctions contre la Russie   Éditorial   Le Monde    Si le scénario d’une pénurie d’énergie n’est pas à exclure, déserrer l’étau sur les sanctions reviendrait à conforter Vladimir Poutine dans sa vision d’une Europe pleutre et incapable de tenir sa place dans l’histoire.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La guerre russo-ukrainienne entre dans une nouvelle phase pour l’opinion publique européenne. Après l’élan de solidarité envers le peuple ukrainien, la mise en œuvre de sanctions économiques inédites contre Moscou, l’indignation face aux crimes de guerre perpétrés par l’armée russe, le doute et la lassitude menacent de s’installer.            Malgré la contre-offensive ukrainienne actuellement menée, le conflit s’annonce long et indécis, alors que la population européenne commence à ressentir les conséquences de la guerre sur son quotidien. A l’approche de l’hiver, le scénario d’une pénurie d’énergie n’est pas le plus probable, mais il est suffisamment crédible pour ébranler nos certitudes sur notre confort de pays riches. L’inflation rogne le pouvoir d’achat et oblige les gouvernements à déployer des efforts budgétaires colossaux pour amortir le choc pour les consommateurs. Enfin, la récession menace, sur fond de relèvement des taux d’intérêt, de baisse de l’euro et d’un prix de l’énergie qui devient dissuasif pour l’activité économique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Depuis l’invasion de l’Ukraine, la Russie a gagné 158 milliards d’euros grâce à ses exportations d’hydrocarbures                   Ce contexte anxiogène est un terrain fertile pour questionner la stratégie choisie par l’Union européenne (UE). Six mois après le début de la guerre, la Russie n’a jamais gagné autant d’argent grâce à ses exportations d’hydrocarbures, au point de faire douter de l’efficacité des sanctions. De là à laisser penser que l’Europe serait l’arroseur arrosé d’une politique mal pensée et mal calibrée, il n’y a qu’un pas, que certains n’hésitent plus à franchir.                 En démocratie, il est légitime que ces doutes s’expriment. Mais ne soyons pas naïfs. Cette lecture de la situation est savamment entretenue par la propagande du Kremlin, qui cherche à diviser les Européens. Les efforts déployés par le régime russe pour les persuader qu’il est dans leur intérêt de desserrer l’étau sont la meilleure preuve que les sanctions fonctionnent. Sinon pourquoi autant d’empressement à demander qu’elles cessent ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine                   La Russie a déjà basculé dans une forte récession, la production industrielle et les investissements s’effondrent, l’inflation est bien plus forte qu’en Occident, et l’effort de guerre est considérablement perturbé par le manque de composants électroniques, qui sont frappés d’embargo. Le pays n’en est qu’au début d’un long calvaire.            Maintenir l’unité            Malgré tout, le discours sur l’inefficacité des sanctions commence à infuser dans l’opinion. Sous couvert d’un pacifisme irréaliste dans le contexte actuel, tout en jouant sur des accents protecteurs du pouvoir d’achat des citoyens, des voix, à droite comme à gauche, appellent à des compromissions inacceptables, dont il faut mesurer les conséquences géopolitiques sur la souveraineté européenne.                Au moment où le contexte se tend, avec l’arrêt imminent de l’approvisionnement en gaz russe, l’UE doit se mobiliser pour faire valoir ses principes et ses intérêts face à la propagande russe. Cela passe d’abord par plus de pédagogie et de conviction sur les enjeux du rapport de force avec Moscou. Notre confort énergétique et notre prospérité économique ne peuvent être notre seul horizon. Changer de cap sur les sanctions reviendrait à conforter Vladimir Poutine dans sa vision d’une Europe pleutre et incapable de tenir sa place dans l’histoire. Tout aveu de faiblesse serait interprété comme un encouragement à poursuivre ses folles ambitions, au-delà de l’Ukraine.            Il faut ensuite maintenir l’unité dont les Vingt-Sept ont su faire preuve jusqu’à présent. La stratégie énergétique commune en cours d’élaboration est de ce point de vue cruciale. Dévier de cette trajectoire de solidarité avec l’Ukraine pourrait être, à terme, fatal au projet européen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/guerre-en-ukraine-garder-le-cap-des-sanctions-contre-la-russie_6141244_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: garder le cap des sanctions contre la Russie","dateCreated":"2022-09-12T11:30:07+02:00","datePublished":"2022-09-12T11:30:07+02:00","dateModified":"2022-09-12T11:30:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si le sc\u00e9nario d\u2019une p\u00e9nurie d\u2019\u00e9nergie n\u2019est pas \u00e0 exclure, d\u00e9serrer l\u2019\u00e9tau sur les sanctions reviendrait \u00e0 conforter Vladimir Poutine dans sa vision d\u2019une Europe pleutre et incapable de tenir sa place dans l\u2019histoire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/0/0/8026/4013/1342/671/60/0/99de73a_5120563-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-14">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le pays mise sur l’accueil de la prochaine Conférence mondiale de l’ONU sur le climat, en novembre, pour se repositionner au centre de la scène diplomatique régionale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Climat et environnement             COP27 : Human Rights Watch accuse l’Egypte d’entraver le travail des défenseurs de l’environnement      Le pays mise sur l’accueil de la prochaine Conférence mondiale de l’ONU sur le climat, en novembre, pour se repositionner au centre de la scène diplomatique régionale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président égyptien, Abdel Fattah al-Sissi, lors d’une réunion du Dialogue de Petersberg sur le climat, à Berlin, le 18 juillet 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP                 A quelques semaines de la Conférence mondiale de l’ONU sur le climat (COP27) en Egypte, l’organisation Human Rights Watch (HRW) accuse Le Caire d’imposer « des obstacles » au travail des groupes de défense de l’environnement égyptiens. « Le gouvernement égyptien impose arbitrairement des obstacles en matière de financement, de recherche et d’enregistrement, qui ont affaibli les groupes environnementaux locaux, forçant certains militants à s’exiler et d’autres à s’écarter de travaux importants », a alerté Richard Pearhouse, directeur environnement de l’ONG de défense des droits humains.                             Lire aussi :  A trois mois de la COP27, l’Afrique crie à « l’injustice climatique »                   « Ces restrictions violent les libertés de réunion et d’association et menacent la capacité de l’Egypte à respecter ses engagements en matière d’environnement et d’action climatique alors qu’elle accueillera la COP27 en novembre », affirme l’ONG dans son communiqué publié lundi 12 septembre. Si Le Caire s’érige en champion de la lutte pour le climat et se présente comme le porte-voix de l’Afrique en appelant les pays développés à respecter leurs engagements financiers pour aider le continent à s’adapter au changement climatique, pour un des environnementalistes anonymes cités par HRW, « c’est parce que c’est dans l’intérêt de l’Egypte, notamment en termes de financements ».            Les activités « opaques » de l’armée            L’ONG met en garde contre « un appareil de sécurité qui se concentrera probablement plus que jamais sur la société civile environnementale en Egypte ». Les autorités égyptiennes n’ont cessé de museler toute forme d’opposition, de presse indépendante ou de militantisme en ligne depuis l’arrivée au pouvoir du président Abdel Fattah al-Sissi, en 2013. Les militants cités par HRW dans son communiqué dénoncent également les activités « opaques de l’armée égyptienne », citant l’impact des « carrières et cimenteries », tout comme celui des projets d’infrastructures nationaux, à l’image de la nouvelle capitale qui sort des sables à 50 km du Caire.                             Lire aussi :  Les Africains fustigent l’absence des pays riches au sommet de Rotterdam sur l’adaptation au changement climatique                   L’ONG appelle « les Etats participant à la COP27 à travailler avec les autorités égyptiennes pour assurer une participation des diverses composantes de la société civile durant la conférence sur le climat ». Régulièrement épinglé sur son bilan des droits humains, le pays – qui compte plus de 60 000 détenus d’opinion, selon les ONG – mise particulièrement sur l’accueil de ce sommet pour se repositionner au centre de la scène diplomatique régionale.                 Si de nombreuses capitales étrangères ont félicité l’Egypte pour avoir obtenu d’accueillir la COP27 à Charm el-Cheikh, sur la mer Rouge, les ONG dénoncent ce choix. Elles y voient « une récompense au système répressif » de M. Sissi et une légitimité internationale supplémentaire pour un Etat englué dans le marasme politique et économique du fait de mégaprojets coûteux, alors qu’un tiers de la population vit sous le seuil de pauvreté, selon la Banque mondiale.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/12/cop27-human-rights-watch-accuse-l-egypte-d-entraver-le-travail-des-defenseurs-de-l-environnement_6141241_3212.html"},"headline":"COP27\u00a0: Human Rights Watch accuse l\u2019Egypte d\u2019entraver le travail des d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement","dateCreated":"2022-09-12T11:07:01+02:00","datePublished":"2022-09-12T11:07:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Climat et environnement"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","Climat et environnement","Le Monde Afrique","Egypte"],"description":"Le pays mise sur l\u2019accueil de la prochaine Conf\u00e9rence mondiale de l\u2019ONU sur le climat, en novembre, pour se repositionner au centre de la sc\u00e8ne diplomatique r\u00e9gionale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/802/0/5028/2514/1342/671/60/0/a716dab_1662973259943-000-32et4mg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-15">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Pour le ministre, la contre-offensive lancée par Kiev ne s’achèvera que par une victoire complète et le rétablissement des frontières de 1991.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « La campagne de contre-offensive est la troisième étape de la guerre »      Pour le ministre, la contre-offensive lancée par Kiev ne s’achèvera que par une victoire complète et le rétablissement des frontières de 1991.          Propos recueillis par Sylvie Kauffmann         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                           
  

<article-nb="2022/09/12/19-16">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Selon le Bureau de coordination des affaires humanitaires des Nations unies, 20 millions d’habitants ont besoin d’aide face au conflit au Tigré, à la sécheresse historique et à la hausse des prix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             En Ethiopie, un nouvel an sous le signe de la guerre et de l’inflation      Selon le Bureau de coordination des affaires humanitaires des Nations unies, 20 millions d’habitants ont besoin d’aide face au conflit au Tigré, à la sécheresse historique et à la hausse des prix.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un marché aux bestiaux d’Addis-Abeba, en Ethiopie, le 11 septembre 2022.  AMANUEL SILESHI / AFP                 Reprise du conflit dans le nord, sécheresse historique et inflation persistante : les Ethiopiens n’avaient pas grand-chose à fêter, dimanche 11 septembre, à l’occasion du passage à la nouvelle année.            Sur un marché aux bestiaux d’Addis-Abeba, les multiples crises auxquelles est confronté le deuxième pays le plus peuplé d’Afrique étaient dans toutes les bouches. « Comme vous pouvez le voir maintenant, tout est cher. S’il y avait la paix, ce ne serait pas comme ça », expliquait samedi à l’AFP un commerçant, Endashew Denekew, à la veille des célébrations du nouvel an éthiopien, connu sous le nom d’Enkutatash : « Les gens sont restés à la maison et ne sont pas venus au marché pour vendre leur bétail. »                             Lire aussi :  Ethiopie : les rebelles du Tigré acceptent des pourparlers de paix                   Les combats ont repris le mois dernier entre l’armée du premier ministre Abiy Ahmed et les rebelles du Front de libération du peuple du Tigré (TPLF), brisant une trêve de cinq mois qui avait laissé espérer une résolution pacifique de la guerre qui les oppose depuis bientôt deux ans. Cette nouvelle escalade ainsi que le contexte économique actuel sont « très préoccupants », a souligné la Banque mondiale dans un rapport pessimiste sur l’Ethiopie publié le 8 septembre. « Les multiples conflits, combinés à une sécheresse historique et à d’autres chocs, ont gravement touché des millions d’Ethiopiens, mettant en péril les progrès en matière de développement économique et social que le pays a réalisés ces dernières années », a ajouté l’institution.                 Début septembre, le Bureau de coordination des affaires humanitaires des Nations unies (OCHA) a qualifié de « désastreuse » la situation humanitaire dans le pays, où 20 millions de personnes ont besoin d’aide. Avec une population de 115 millions d’habitants, l’Ethiopie a connu l’une des croissances les plus rapides au monde au cours des quinze dernières années, selon la Banque mondiale ; mais comme beaucoup, elle a été durement touchée par la pandémie de Covid-19 et les retombées de la guerre en Ukraine.            Une inflation de plus de 30 % en juillet            En juillet, l’inflation atteignait 33,5 %, selon les chiffres officiels, et 35,5 % pour les denrées alimentaires, une hausse qui dissuade les gens de dépenser. « Il n’y a pas les foules habituelles qu’on voit sur le marché à l’occasion des fêtes », a confirmé à l’AFP un fonctionnaire, Chombe Gebrehana, près du principal marché en plein air de la capitale : « L’inflation a eu son impact. Si les gens avaient assez d’argent, on ne verrait pas si peu d’affluence. »            Dans une récente interview accordée à l’agence de presse publique Ethiopia News Agency, Mamo Mihretu, conseiller politique d’Abiy Ahmed, a assuré que le gouvernement faisait son possible pour atténuer l’impact de la flambée des prix. « Nos efforts portent leurs fruits car l’inflation, si elle n’est pas complètement maîtrisée, est en train de se stabiliser », a déclaré M. Mihretu, qui dirige également le fonds souverain du pays. Le gouvernement planche sur des réformes pour favoriser les investissements et le commerce, et prévoit une croissance économique de 6 % cette année, a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Ethiopie : au Tigré, la mort en direct                   La reprise des hostilités dans le nord inquiète aussi la communauté internationale, qui multiplie les efforts diplomatiques pour tenter de mettre fin aux violences. « Que les parties au conflit aient le courage de choisir les pourparlers plutôt que les combats, et de participer à un processus dirigé par l’Union africaine qui produise une paix durable », a déclaré Mike Hammer, l’émissaire américain en visite dans la Corne de l’Afrique, dans un message de nouvel an adressé aux Ethiopiens.                En attendant, sur le marché aux bestiaux d’Addis-Abeba, rares sont les clients qui ont les moyens de s’offrir de quoi cuisiner un repas de fête. Eux aussi déplorent la guerre en cours à des centaines de kilomètres de chez eux. « J’avais l’habitude d’acheter un mouton entre 4 000 et 5 000 birr [entre 75 et 95 euros], mais aujourd’hui c’est 15 000 birr. Certains ont moins de revenus, ils ne peuvent plus se permettre cela, la situation actuelle est très difficile », assure à l’AFP Assefa Alemu, un ouvrier métallurgiste : « Je pense que si la paix revient dans le pays, les prix vont baisser. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/12/en-ethiopie-un-nouvel-an-sous-le-signe-de-la-guerre-et-de-l-inflation_6141232_3212.html"},"headline":"En Ethiopie, un nouvel an sous le signe de la guerre et de l\u2019inflation","dateCreated":"2022-09-12T10:41:46+02:00","datePublished":"2022-09-12T10:41:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Economie","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Selon le Bureau de coordination des affaires humanitaires des Nations unies, 20\u00a0millions d\u2019habitants ont besoin d\u2019aide face au conflit au Tigr\u00e9, \u00e0 la s\u00e9cheresse historique et \u00e0 la hausse des prix.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/479/0/5000/2500/1342/671/60/0/504efa4_1662971010681-000-32j66jh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-17">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’opération commencée le 6 septembre dans la région de Kharkiv a permis de repousser l’armée russe jusqu’à la frontière au nord de la ville. Près de 3 000 kilomètres carrés ont déjà été libérés, selon l’état-major ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’armée russe recule face à la contre-offensive éclair des forces de Kiev      L’opération commencée le 6 septembre dans la région de Kharkiv a permis de repousser l’armée russe jusqu’à la frontière au nord de la ville. Près de 3 000 kilomètres carrés ont déjà été libérés, selon l’état-major ukrainien.          Par Emmanuel Grynszpan et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 10h38, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’armée russe flanche. Dimanche 11 septembre au soir, après six jours d’une impressionnante contre-attaque ukrainienne dans l’est du pays, un large pan de la région de Kharkiv, que Moscou avait saisi en février à la faveur de l’effet de surprise et d’un déluge d’artillerie dix fois supérieur à son adversaire, a été repris par des combattants ukrainiens galvanisés.          L’opération a commencé le 6 septembre par la percée de dix brigades ukrainiennes concentrées autour du village de Iavirske. Après avoir brisé les lignes de défense russes, plusieurs unités des forces spéciales ukrainiennes ont foncé vers la ville de Koupiansk, 50 kilomètres plus loin, coupant l’une des principales routes d’approvisionnement de l’armée russe vers le nord du Donbass. Dimanche, les preuves visuelles étaient réunies pour confirmer que trois villes importantes (Koupiansk, Izioum et Vovtchansk) sont repassées sous contrôle ukrainien. L’armée russe a été repoussée jusqu’à la frontière au nord de Kharkiv. « Depuis début septembre, plus de 3 000 kilomètres carrés sont revenus sous contrôle ukrainien », a proclamé dans la soirée Valeri Zaloujny, commandant en chef de l’armée ukrainienne.            







<article-nb="2022/09/12/19-18">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Entré en résistance contre le régime colonial il y a plus d’un siècle, Koitalel arap Samoei fut décapité et sa tête emportée en Angleterre comme trophée de guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Kenya             Après la mort d’Elizabeth II, des Kényans réclament la tête d’un ancien chef tribal      Entré en résistance contre le régime colonial il y a plus d’un siècle, Koitalel arap Samoei fut décapité et sa tête emportée en Angleterre comme trophée de guerre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des journaux kényans annoncent la mort de la reine Elizabeth II, à Nairobi, le 9 septembre 2022.  LUIS TATO / AFP                 Les appels se multiplient au Kenya pour réclamer au Royaume-Uni la restitution des restes d’un chef tribal vénéré qui entra en résistance contre le régime colonial il y a plus d’un siècle. Koitalel arap Samoei mena durant plus de dix ans, à partir de 1895, une opposition farouche à la construction du « Lunatic Express », un chemin de fer reliant Mombasa, port kényan de l’océan Indien, jusqu’au lac Victoria, en Ouganda, via Nandi, dans la vallée du Rift.            Des milliers de personnes entrées en résistance contre ce projet ont été tuées dans la répression du mouvement. Selon des historiens kényans, les autorités coloniales ont attiré Samoei à une réunion, en octobre 1905, officiellement pour négocier une trêve, en fait pour l’abattre avec plusieurs de ses compagnons de lutte. Samoei, chef spirituel du peuple nandi, fut décapité et sa tête emportée en Angleterre comme trophée de guerre, selon des anciens de la communauté nandi.                             Lire aussi :  Dans les anciennes colonies britanniques, la mort d’Elizabeth II suscite aussi des commentaires amers                   Le gouvernement kényan œuvre depuis des mois auprès de plusieurs chancelleries occidentales pour obtenir la restitution d’un certain nombre d’objets de son patrimoine national. Depuis le décès de la reine Elizabeth II, qui était en visite au Kenya en 1952 lorsqu’elle est devenue monarque, plusieurs voix se sont élevées pour demander au Royaume-Uni de faire face aux atrocités commises par le régime colonial.            « Il n’y a eu aucune compensation »            Le peuple nandi réclame le retour de la tête de Samoei sur sa terre ancestrale afin de lui offrir un enterrement convenable, un appel largement relayé et partagé sur les réseaux sociaux au Kenya. En 2006, des effets personnels ayant appartenu au chef tribal, une canne et un bâton, avaient déjà été restitués au Kenya.                 La reine « signifiait tellement pour tant de gens […] malgré l’histoire de l’empire britannique et ses atrocités », a déclaré à l’AFP l’avocat du comté de Nandi, George Tarus : « Mais alors que le monde pleure le décès de la reine Elizabeth II, le moment est peut-être venu d’implorer le gouvernement britannique de faire ce qui est juste : rendre la tête de Koitalel Samoei et présenter publiquement des excuses au peuple nandi. »                             Lire aussi :  En Afrique, les réactions à la mort d’Elizabeth II ne sont pas unanimes                   Selon Me Tarus, qui estime à 20 000 le nombre de personnes tuées pendant le soulèvement populaire, les autorités britanniques doivent également réparation aux habitants de la région pour avoir saisi des terres fertiles, aujourd’hui exploitées comme plantations de thé par des multinationales britanniques. « A ce jour, il n’y a eu aucune compensation de la part du gouvernement britannique », affirme l’avocat, qui dirige les efforts juridiques pour obtenir justice auprès de l’ancienne puissance coloniale.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/12/apres-la-mort-d-elizabeth-ii-des-kenyans-reclament-la-tete-d-un-ancien-chef-tribal_6141218_3212.html"},"headline":"Apr\u00e8s la mort d\u2019Elizabeth\u00a0II, des K\u00e9nyans r\u00e9clament la t\u00eate d\u2019un ancien chef tribal","dateCreated":"2022-09-12T09:39:09+02:00","datePublished":"2022-09-12T09:39:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Entr\u00e9 en r\u00e9sistance contre le r\u00e9gime colonial il y a plus d\u2019un si\u00e8cle, Koitalel arap Samoei fut d\u00e9capit\u00e9 et sa t\u00eate emport\u00e9e en Angleterre comme troph\u00e9e de guerre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/835/0/5000/2500/1342/671/60/0/9799d9c_1662968135255-000-32hz46m.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-19">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La junte au pouvoir à Bamako veut conditionner la libération de 46 militaires arrêtés en juillet à l’extradition de personnalités politiques maliennes vivant à Abidjan.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             La Côte d’Ivoire dénonce une « prise d’otage » de ses soldats par le Mali      La junte au pouvoir à Bamako veut conditionner la libération de 46 militaires arrêtés en juillet à l’extradition de personnalités politiques maliennes vivant à Abidjan.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Côte d’Ivoire considère que ses 46 soldats détenus au Mali depuis deux mois sont des « otages », après des déclarations de la junte au pouvoir à Bamako conditionnant leur libération à l’extradition de personnalités politiques maliennes vivant à Abidjan. « C’est une prise d’otage qui ne restera pas sans conséquence. Notre position est claire : ce marché est inacceptable », a affirmé à l’AFP, dimanche 11 septembre, une source proche de la présidence ivoirienne. « Nous privilégions toujours la solution diplomatique. Il faut éviter la politique du pire », a toutefois ajouté cette source, qui espère que la junte malienne « reviendra sur sa position ».            Un sommet extraordinaire de la Communauté des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao) doit se tenir la semaine prochaine à New York, en marge de l’Assemblée générale des Nations unies, et devrait évoquer le sujet, selon cette même source. « Si d’ici là rien ne se règle par la voie diplomatique, la Cedeao sera bien obligée de prendre des sanctions », prédit-elle.                             Lire aussi :  Un accord se dessine pour la libération des soldats ivoiriens détenus au Mali                   Le 10 juillet, 49 soldats ivoiriens avaient été arrêtés au Mali, qualifiés de « mercenaires », puis inculpés mi-août de « tentative d’atteinte à la sûreté extérieure de l’Etat » et formellement écroués. Abidjan assure que ces soldats étaient en mission pour l’ONU dans le cadre d’opérations de soutien logistique à la mission des Nations unies au Mali, la Minusma, et exige leur libération.                 Le week-end dernier, trois femmes soldats sur les 49 avaient été libérées, « un geste humanitaire » du Mali qualifié alors de « bon signe » par Abidjan. Mais vendredi, le chef de la junte au pouvoir à Bamako, le colonel Assimi Goïta, a parlé de nécessaire « contrepartie », confirmant des informations selon lesquelles l’extradition de personnalités maliennes faisait partie de la discussion sur le sort des soldats ivoiriens.            Médiation du président togolais            Au « moment où la Côte d’Ivoire demande la libération de ses soldats, [elle] continue de servir d’asile politique pour certaines personnalités maliennes faisant l’objet de mandats d’arrêt internationaux émis par la justice », a dit le colonel Goïta. « Ces mêmes personnalités bénéficient de la protection de la Côte d’Ivoire pour déstabiliser le Mali », a-t-il insisté. Il fait notamment allusion à Karim Keïta, le fils de l’ancien président Ibrahim Boubacar Keïta, renversé par les colonels en 2020, et à Tiéman Hubert Coulibaly, ministre de la défense et des affaires étrangères sous M. Keïta.            Plusieurs médiations sont en cours pour obtenir la libération des 46 soldats toujours prisonniers, dont celle du président togolais, Faure Gnassingbé, et de leaders religieux maliens.                              Lire aussi   Affaire des 49 soldats ivoiriens détenus au Mali : une militante ivoirienne incarcérée après une visite à Bamako                   Dans ce dossier, l’ONU avait reconnu des « dysfonctionnements », dans une note adressée au gouvernement malien, et admis que « certaines mesures n’ont pas été suivies ». La Côte d’Ivoire s’est de son côté engagée à « respecter les procédures des Nations unies ainsi que les nouvelles règles et dispositions maliennes édictées relatives au déploiement des forces militaires au Mali ».                Les relations entre le Mali et son voisin ivoirien se sont dégradées depuis que des colonels ont pris par la force, en août 2020, la tête de ce pays confronté depuis 2012 à des attaques djihadistes et plongé dans une profonde crise sécuritaire et politique. Bamako accuse notamment Abidjan d’avoir incité ses partenaires ouest-africains à durcir les sanctions contre les militaires maliens. Les sanctions ont finalement été levées début juillet.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/12/la-cote-d-ivoire-denonce-une-prise-d-otage-de-ses-soldats-par-le-mali_6141214_3212.html"},"headline":"La C\u00f4te d\u2019Ivoire d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0prise d\u2019otage\u00a0\u00bb de ses soldats par le Mali","dateCreated":"2022-09-12T09:16:22+02:00","datePublished":"2022-09-12T09:16:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Mali","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"La junte au pouvoir \u00e0 Bamako veut conditionner la lib\u00e9ration de 46\u00a0militaires arr\u00eat\u00e9s en juillet \u00e0 l\u2019extradition de personnalit\u00e9s politiques maliennes vivant \u00e0 Abidjan.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/711/0/4265/2132/1342/671/60/0/71f6a77_1662966604629-000-9bt86v.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-20">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’éminent romancier madrilène, auteur d’« Un cœur si blanc » ou de « Berta Isla », s’est éteint dans sa ville natale, dimanche 11 septembre, des suites d’une pneumonie, à l’âge de 70 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Culture             Mort de Javier Marias, éminent romancier madrilène      L’éminent romancier madrilène, auteur d’« Un cœur si blanc » ou de « Berta Isla », s’est éteint dans sa ville natale, dimanche 11 septembre, des suites d’une pneumonie, à l’âge de 70 ans.          Par Florence Noiville         Publié aujourd’hui à 08h17, mis à jour à 08h27    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivain espagnol Javier Marias chez lui, à Madrid, en 2017.  QUIM LLENAS / GETTY IMAGES               Un grand d’Espagne. C’est l’image qui s’impose lorsqu’on songe à Javier Marias, cet éminent romancier madrilène qui s’est éteint dans sa ville natale, dimanche 11 septembre, des suites d’une pneumonie. Il avait 70 ans. Ecrivain, traducteur, éditeur et chroniqueur au journal El Pais, l’auteur d’Un cœur si blanc et de Demain dans la bataille, pense à moi (Rivages, 1993 et 1996) n’était pas seulement l’un des auteurs espagnols les plus lus dans le monde – son œuvre de fiction, forte d’une quinzaine de romans et nouvelles, est traduite dans près de quarante langues et publiée dans une soixantaine de pays. C’était aussi un homme d’une particulière noblesse d’âme. En 2012, il avait refusé le Prix national du roman, parce que, disait-il au « Monde des livres », « l’Etat venait de suspendre ses aides aux bibliothèques, et qu’[il] trouvait cela déplacé ». Cette même élégance, on la retrouve dans sa prose, d’un clacissisme intemporel, loin des modes et des prétendues « attentes » du marché : une écriture fine et subtile, se développant en longues guirlandes de phrases et d’incises, pour mieux suivre les cheminements complexes, les infinies ramifications de la pensée humaine. Dans ses ténèbres profondes et son imprévisible noirceur.          Interdit d’enseignement sous le franquisme          Né le 20 septembre 1951, à Madrid, Javier Marias est le fils d’une enseignante et du philosophe et sociologue Julian Marias Aguilera (1914-2005), républicain militant et proche du philosophe Jose Ortega y Gasset (1883-1955). Dans les années 1950, alors que le franquisme domine l’Espagne, Julian Marias est interdit d’enseignement et contraint de s’exiler avec sa famille aux Etats-Unis, où il donne des cours à l’université Yale (Connecticut). Cette enfance anglo-saxonne marquera durablement le jeune Marias. Tombé amoureux des lettres anglophones, il traduira en espagnol de nombreux auteurs (Roger Louis Stevenson, Thomas Hardy, Joseph Conrad, Laurence Sterne…) avant de partir à son tour enseigner à Oxford, où il occupera une chaire de littérature jusqu’en 1988.                           Lire aussi ce portrait littéraire de 2017 :  Article réservé à nos abonnés  Javier Marías, une lueur dans les ténèbres                 C’est à 19 ans que Marias publie son premier texte. Mais il lui faudra attendre 1986 (il a alors 35 ans) pour que son cinquième roman, L’Homme sentimental (Rivages, 1988, prix Herralde) le propulse dans la lumière. Il perce vraiment dans les années 1990 avec Un cœur si blanc ou Dans le dos noir du temps (Rivages, 2000), avant d’atteindre l’apogée de la reconnaissance avec Comme les amours (Gallimard, 2013) et Berta Isla (Gallimard, 2013 et 2019). Si on les transposait en graphiques, on verrait que tous les romans de Marias s’organisent peu ou prou de la même façon : en abscisse, l’histoire, le temps, la guerre ; en ordonnée, les destinées individuelles, l’amour, le mariage, le secret ; chacun de ses récits se situant à l’intersection de l’individuel et du collectif, de l’historique et de l’intime. Avec un thème de prédilection traversant l’œuvre entière : la trahison.        Il vous reste 34.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/12/la-mort-de-l-ecrivain-espagnol-javier-marias_6141208_3382.html"},"headline":"Mort de Javier Marias, \u00e9minent romancier madril\u00e8ne","dateCreated":"2022-09-12T08:17:03+02:00","datePublished":"2022-09-12T08:17:03+02:00","dateModified":"2022-09-12T08:27:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Disparitions","Culture","Livres"],"description":"L\u2019\u00e9minent romancier madril\u00e8ne, auteur d\u2019\u00ab\u00a0Un c\u0153ur si blanc\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0Berta Isla\u00a0\u00bb, s\u2019est \u00e9teint dans sa ville natale, dimanche 11\u00a0septembre, des suites d\u2019une pneumonie, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 70\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Noiville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/351/0/3886/1943/1342/671/60/0/e545f7d_1662907778041-gettyimages-897599998.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  
