<FILE-date="2022/09/12/19">

<article-nb="2022/09/12/19-1">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Dimanche 11 septembre, le cortège funéraire royal a quitté le château de Balmoral pour rejoindre Edimbourg.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : le long des routes d’Ecosse, la foule attend le passage du cercueil      Dimanche 11 septembre, le cortège funéraire royal a quitté le château de Balmoral pour rejoindre Edimbourg.          Par Raphaëlle Bacqué         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le cortège funéraire de la reine Elizabeth II, au niveau du village de Dundee (Ecosse), le 11 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »               A-t-on déjà vu cela ? A-t-on le souvenir d’avoir sillonné un pays, en croisant à chaque carrefour, battu par les vents de la lande écossaise, des familles entières, père, mère, enfants et grands-parents, installés sur des fauteuils pliants posés dans l’herbe des talus ? A-t-on déjà traversé des villages, au son des cornemuses, salués par des élus locaux vêtus d’élégants kilts sous des vestes de drap noir ? A-t-on déjà roulé durant presque 300 kilomètres dont une partie sur une autoroute, en longeant des foules massées derrière les rambardes de sécurité ou juchées sur les ponts, les yeux braqués vers l’horizon de bitume ?          Dimanche, bien plus que ce cercueil recouvert d’un drapeau jaune brodé de lions rouges, posé dans un corbillard noir, c’est cela qui frappait. Ce public ordinaire venu voir passer en un éclair – quoi, moins de trente secondes ! – une file de voitures emportant la dépouille d’une reine accompagnée par une princesse invisible, Anne, sa fille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le Royaume-Uni prépare les funérailles du siècle                 La famille royale avait fait publier la veille l’itinéraire du cortège funèbre. De village en village, on s’est passé le mot. De Balmoral à Edimbourg, il a fallu presque cinq heures de route pour traverser l’Ecosse. D’abord, quitter la pureté sauvage des Highlands pour le port de granit d’Aberdeen. Puis redescendre vers le sud et traverser l’ancienne grande cité textile de Dundee. Enfin, parvenir jusqu’à Edimbourg, avec son université splendide et sa cathédrale. Et partout, les mêmes rassemblements.          Spectacle fugitif          A l’entrée d’un village, des élèves d’un club d’équitation attendaient la reine défunte, juchés sur leur double poney, bien rangés comme une sorte de juvénile garde royale. Sur le parvis d’une église, une chorale entama un cantique dès l’arrivée des motards ouvrant le cortège. Derrière les glissières de l’autoroute, des enfants lançaient des fleurs, bien vite ramassées par leurs parents, une fois le cortège passé, pour ne pas gêner le retour à la normale du trafic routier. « Here she comes ! » (la voilà !), « She’s arriving » (elle arrive !), chaque fois a couru la même rumeur diffuse, comme si la reine allait apparaître bien vivante saluant dans son carrosse, plutôt que dans ce curieux cercueil aux couleurs de soleil. Entendait-on, depuis les voitures officielles, les applaudissements ?                         Des habitants préparent le passage du cortège funéraire royal, dans le village de Ballater (Ecosse), le 11 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »                              La Riders Branch de la Royal British Legion d’Ecosse attend le passage du cortège funéraire royal, dans le village de Dinnet (Ecosse), le 11 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »               Pour tout dire, on a été étonné d’une telle patience et d’une telle foule pour un spectacle si fugitif et si sobre. Mais pour beaucoup, il fallait en être. « C’est le genre de moment dont tu te souviendras toute ta vie, disait un père de famille à son petit garçon, il n’y a pas tant d’occasions de réunir tout le pays. »             Il vous reste 48.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/mort-d-elizabeth-ii-le-long-des-routes-d-ecosse-la-foule-attend-le-passage-du-cercueil_6141284_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: le long des routes d\u2019Ecosse, la foule attend le passage du cercueil","dateCreated":"2022-09-12T18:00:53+02:00","datePublished":"2022-09-12T18:00:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Dimanche 11 septembre, le cort\u00e8ge fun\u00e9raire royal a quitt\u00e9 le ch\u00e2teau de Balmoral pour rejoindre Edimbourg.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/652/0/7803/3901/1342/671/60/0/58ee4e6_1662935603829-1v2a5959-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-2">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Sur les réseaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire récent, mais y voient une anecdote dans le récit du triomphe de Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                            Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Comment les réseaux prorusses français minimisent la contre-offensive ukrainienne      Sur les réseaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire récent, mais y voient une anecdote dans le récit du triomphe de Poutine.          Par William Audureau et Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 17h31, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Tandis que les médias occidentaux relaient les avancées ukrainiennes, les réseaux prorusses se félicitent des frappes contre les infrastructures électriques du pays, non sans les exagérer.                 Une contre-offensive ukrainienne ? Quelle contre-offensive ukrainienne ? Tandis que Kiev a revendiqué, dimanche 11 septembre, la reconquête de 3 000 kilomètres carrés de son territoire, les réseaux francophones qui relaient la voix du Kremlin écrivent une histoire toute différente, lundi 12 septembre.            Certains reconnaissent bien une déconvenue. Dans une vidéo publiée samedi 10 septembre, Christelle Néant, qui tient, depuis la province du Donbass « libérée » par la Russie, le site pro-Kremlin Donbass Insider, ne peut que convenir du revers subi par l’armée russe. Elle tente de le justifier par la nécessité de redéployer des troupes à la frontière du Donbass et par le manque de soldats, faute de mobilisation générale. Mais l’ambiance est surtout à la minimisation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’armée russe recule face à la contre-offensive éclair des forces de Kiev                   Sur la messagerie Telegram, qui attire les militants de tous bords, la chaîne Russosphère se borne ainsi à indiquer que « les forces armées ukrainiennes s’épuisent sur le front de Kharkov [Kharkiv] ». Aucune inquiétude ne transparaît. Selon Edouard Husson, l’auteur d’un article très partagé sur les canaux Telegram prorusses, il ne fait aucun doute que l’armée russe a été prise « par surprise » et a « préféré opérer un retrait tactique ». Pour les prorusses, Vladimir Poutine aurait systématiquement une longueur d’avance sur l’adversité. « Retirer la population et les troupes russes de Kharkov était le prix à payer pour que l’armée russe puisse piéger les troupes de l’OTAN et Kyiv [Kiev] » fait ainsi mine de se féliciter Militant André D., sur Twitter.                 Rares sont les images de la contre-offensive ukrainienne. Sur sa chaîne, l’influenceur antisystème Silvano Trotta, ex-ufologue reconverti en antivax pro-Poutine, partage des vidéos de la ville séparatiste de Donetsk en flammes. « Les journalistes de terrain sur place confirment hélas, avec de nombreuses vidéos, que les Ukrainiens continuent de bombarder les civils ! », dénonce-t-il.            Kiev « aidée par les forces occidentales »            Une petite musique revient néanmoins : si Kiev connaît des succès militaires, ce ne peut être que parce qu’elle est aidée par les forces occidentales. Sur les chaînes Telegram russophones, cette contre-offensive est attribuée à « l’armée de l’OTAN » et ses militaires « noirs et anglophones » plutôt qu’aux « nazis ukrainiens ». Pour autant, pas question de dépeindre une Russie en infériorité numérique.            Dans un message très partagé dans les sphères pro-Poutine, François Asselineau, ancien candidat souverainiste à la présidentielle, bat en brèche le « narratif euroatlantiste » selon lequel la Russie serait « isolée » : à l’appui, un long développement sur Vostok 2022, un exercice militaire de grande envergure organisé du 1er au 7 septembre dans l’Extrême-Orient russe, avec la participation de quatorze pays, dont la Chine et l’Inde. Un « coup de maître de la stratégie russe », salue le président de l’Union populaire républicaine, en se gardant bien de relever que les troupes russes présentes y sont en nette baisse.             L’Ukraine serait déjà en train de payer le prix de cette percée            Tous s’accordent sur un point : l’Ukraine serait déjà en train de payer le prix de cette percée téméraire. De nombreux comptes se félicitent d’un « black-out » électrique sur tout le pays, en partageant une photo satellite trafiquée. « Un fake ? Hum… Ce n’est pas loin de la réalité », applaudit la chaîne Russosphère, alors que des frappes russes contre des centrales dans la nuit du 11 au 12 septembre ont effectivement plongé l’est de l’Ukraine dans le noir. Son bilan exact ? Le site Courrier des stratèges, tenu par Eric Verhaeghe, autre figure des sphères conspirationnistes, relaie un chiffre donné par les médias prorusses, évoquant la destruction de « 50 % de l’infrastructure électrique ukrainienne ». Russosphère relate que l’Ukraine serait en partie privée d’Internet – ce qui rendrait toutes les publications ukrainiennes circulant sur les réseaux sociaux obsolètes.            Moscou serait contraint à la surenchère            Cette frappe contre des infrastructures ukrainiennes est perçue par les prorusses comme une juste réaction de Moscou, contraint à la surenchère par la « junte de Kiev » et l’OTAN. « Rappelons que le bombardement des centrales électriques a été largement pratiqué par les forces atlantistes partout où elles sont intervenues depuis les premiers bombardements de la Serbie, et que les forces russes ont fait preuve, jusqu’à ce jour, d’une plus grande retenue que l’OTAN dans les bombardements des infrastructures civiles », argue le site d’extrême droite Breizh-Info.                Sur sa chaîne Chroniques de Russie, suivie par 10 000 francophones, Boris Karpov lâche son « scoop » : les coupures d’électricité en Ukraine sont le fait de frappes sur les centrales électriques, mais aussi de hackeurs russes. « Un avertissement, estime-t-il. Ce qui a été réalisé à Kiev peut l’être également à Londres, Paris ou Washington. »            Une troisième thématique revient, plus économique : l’argument que les faillites devraient s’accumuler ces prochaines semaines en Europe. Une manière, même pas voilée, de faire remarquer aux économies européennes qu’elles paient le prix de leur soutien à l’Ukraine, sur fond de tensions sur les livraisons de gaz russe. « Les sanctions fonctionnent », se félicite la chaîne Telegram Russosphère, citant les conseils du gouvernement néerlandais de se doucher en cinq minutes maximum pour faire des économies de gaz. Les Européens sont, à ses yeux, « les dindons de la farce ».                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe                        William Audureau et  Samuel Laurent           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/12/comment-les-reseaux-prorusses-francais-minimisent-la-contre-offensive-ukrainienne_6141278_4355770.html"},"headline":"Comment les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais minimisent la contre-offensive ukrainienne","dateCreated":"2022-09-12T17:31:36+02:00","datePublished":"2022-09-12T17:31:36+02:00","dateModified":"2022-09-12T18:39:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","R\u00e9seaux sociaux","V\u00e9rification","Ukraine","Europe","Les D\u00e9codeurs","International"],"description":"Sur les r\u00e9seaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire r\u00e9cent, mais y voient une anecdote dans le r\u00e9cit du triomphe de Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/72/0/873/436/1342/671/60/0/e79d94a_1662987813924-screenshot-2022-09-12t141050-703.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-3">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Quatre corps de civils tués portant « des traces de torture » ont été retrouvés dans le village de Zaliznytchne, dans la région de Kharkiv, récemment repris par Kiev aux forces russes, a annoncé lundi le parquet ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir lundi matin                    Le contexte          Image de couverture :  A Kharkiv des immeubles détruits par bombardements russes, 12 septembre 2022.   SERGEY BOBOK / AFP          L’Ukraine a revendiqué tout au long du week-end de nouveaux succès militaires contre l’armée russe dans les parties orientale et méridionale de son territoire, et Moscou reconnaît avoir perdu du terrain. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, dimanche soir, que son armée avait repris la ville stratégique d’Izioum, dans l’est du pays.Les autorités locales ukrainiennes ont signalé des frappes russes sur plusieurs infrastructures stratégiques du pays, provoquant des coupures de courant dans les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. « Aucune installation militaire » n’a été touchée, a précisé M. Zelensky.Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, théâtre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine.Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur le complexe de la centrale nucléaire de Zaporijia dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la plus grande centrale nucléaire d’Europe, et lui a demandé d’en retirer toutes les armes russes.L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir arrêté le dernier réacteur encore en activité de la centrale, qui produisait l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l’exportation de céréales en provenance d’Ukraine par voie terrestre, a annoncé, dimanche, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, sur France Inter. Ces céréales iront « vers l’Europe et vers les pays en développement, notamment en Méditerranée, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie », a ajouté le ministre.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Décryptages. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Reportage. En Alaska, l’armée américaine apprend à combattre dans un univers froid         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire à l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir lundi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-12T17:48:44+00:00","coverageEndTime":"2022-09-13T05:48:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un vi...","description":"Quatre corps de civils tu\u00e9s portant \u00ab\u00a0des traces de torture\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le village de Zaliznytchne, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des corps de civils retrouvés avec des « traces de torture » dans un village occupé par les russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Quatre corps de civils tu\u00e9s portant \u00ab\u00a0des traces de torture\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le village de Zaliznytchne, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/5209/3465/1342/892/3/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-12T17:48:44+00:00"
,"endDate":"2022-09-13T05:48:44+00:00"
  Quatre corps de civils tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans le village de Zaliznytchne, dans l\u2019oblast de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien. \u00ab\u00a0Selon la version pr\u00e9liminaire de l\u2019enqu\u00eate, les victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les militaires russes pendant l\u2019occupation du village\u00a0\u00bb, a poursuivi le parquet.          Toujours selon le parquet ukrainien, ce sont les habitants qui \u00ab\u00a0se sont adress\u00e9s aux forces de l\u2019ordre et ont signal\u00e9 que des militaires russes avaient tu\u00e9 leurs concitoyens\u00a0\u00bb apr\u00e8s le passage de ce village sous contr\u00f4le ukrainien la semaine derni\u00e8re.          L\u2019ONG Amnesty International a appel\u00e9 lundi les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 \u00ab\u00a0donner la priorit\u00e9 \u00e0 la collecte de preuves\u00a0\u00bb des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s dans les territoires r\u00e9cemment repris aux forces russes. \u00ab\u00a0La collecte de telles preuves est extr\u00eamement gourmande en ressources, et nous appelons donc la communaut\u00e9 internationale \u00e0 fournir des ressources qui soutiendront les efforts de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9.          Moscou a r\u00e9pondu en niant tout crime et en assurant qu\u2019il s\u2019agit de falsifications. Les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de multiples exactions lors de leur occupation de la banlieue de Kiev, notamment \u00e0 Boutcha, d\u2019o\u00f9 elles se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International appelle les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 \u00ab\u00a0donner la priorit\u00e9 \u00e0 la collecte de pre...","dateModified":"2022-09-12T17:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T16:37:46+00:00","articleBody":"     Le chef du Kremlin est vis\u00e9 par deux appels \u00e0 la destitution, qui, m\u00eame s\u2019ils n\u2019ont aucune chance d\u2019aboutir, refl\u00e8tent la lassitude de la population devant une campagne militaire qui dure depuis plus de six mois.             Lire aussi :     Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine","dateModified":"2022-09-12T17:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T16:15:02+00:00","articleBody":"     Sur les r\u00e9seaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire r\u00e9cent, mais y voient une anecdote dans le r\u00e9cit du triomphe de Poutine, \u00e9crivent nos journalistes William Audureau et Samuel Laurent.             Lire aussi :   Comment les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais minimisent la contre-offensive ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais minimisent la contre-offensive ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T16:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:55:16+00:00","articleBody":"     Quatre corps de civils tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le village de Zaliznytchne, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien. Selon ce dernier, les quatre cadavres \u00ab\u00a0portaient des traces de torture\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Trois d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s sur le territoire de propri\u00e9t\u00e9s familiales, un autre a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 sur le territoire de l\u2019usine d\u2019asphalte en face de la gare ferroviaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet sur Facebook. \u00ab\u00a0Selon la version pr\u00e9liminaire de l\u2019enqu\u00eate, les victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les militaires russes pendant l\u2019occupation du village\u00a0\u00bb, a poursuivi le parquet. Ce sont les habitants qui \u00ab\u00a0se sont adress\u00e9s aux forces de l\u2019ordre et ont signal\u00e9 que des militaires russes avaient tu\u00e9 leurs concitoyens\u00a0\u00bb apr\u00e8s la lib\u00e9ration du village par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne la semaine derni\u00e8re.          Dans un autre village de la r\u00e9gion, \u00e0 Hrakove, o\u00f9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont constat\u00e9 des destructions t\u00e9moignant de la violence des combats, le parquet avait \u00e9galement expliqu\u00e9 avoir d\u00e9couvert les corps de deux civils portant des traces de tortures et des impacts de balle \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la t\u00eate.          Moscou a, de son c\u00f4t\u00e9, ni\u00e9 tout crime et assur\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit de falsifications. Les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de multiples exactions lors de leur occupation de la banlieue de Kiev, notamment \u00e0 Boutcha, d\u2019o\u00f9 elles se sont retir\u00e9es fin mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un village lib\u00e9r\u00e9, annonce le par...","dateModified":"2022-09-12T16:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:52:16+00:00","articleBody":"     Un bombardement ukrainien sur le poste-fronti\u00e8re de Logatchevka, dans le sud-est de la Russie, a fait au moins un mort et quatre bless\u00e9s, selon un bilan communiqu\u00e9 par le gouverneur russe de la r\u00e9gion de Belgorod, Viatcheslav Gladkov.          \u00ab\u00a0Malheureusement, il y a un mort, un citoyen ukrainien, n\u00e9 en\u00a01942. Et aussi quatre bless\u00e9s, avec des blessures l\u00e9g\u00e8res\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0trois Ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Gladkov sur Telegram, apr\u00e8s avoir fait savoir que \u00ab\u00a0le poste-fronti\u00e8re de Logatchevka a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9 depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, des maisons r\u00e9sidentielles ont \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truites, des voitures et des lignes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur russe.          Les services d\u2019urgence ont coup\u00e9 l\u2019alimentation en gaz et en \u00e9lectricit\u00e9, selon la m\u00eame source.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9, ces derniers jours, d\u2019importants gains territoriaux face aux troupes de Moscou, principalement dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), limitrophe de celle de Belgorod en Russie.          Kiev a notamment affirm\u00e9 samedi avoir repris la ville strat\u00e9gique de Koupiansk, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Logatchevka et de la fronti\u00e8re russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort et quatre bless\u00e9s dans un bombardement ukrainien sur un poste-fronti\u00e8re de Logatchevka, selon le...","dateModified":"2022-09-12T16:15:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:32:22+00:00","articleBody":"     La contre-offensive ukrainienne en cours marque peut-\u00eatre un tournant dans le conflit. Le succ\u00e8s ukrainien et les lourdes pertes mat\u00e9rielles et humaines inflig\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe prouvent, pour la premi\u00e8re fois, que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est capable de mener une offensive coordonn\u00e9e \u00e0 grande \u00e9chelle. \u00ab\u00a0Cela va avoir pour effet d\u2019\u00e9branler la confiance du reste des troupes russes envers le haut commandement, voire \u00eatre d\u00e9vastateur pour leur moral\u00a0\u00bb, \u00e9crivent nos journalistes Emmanuel Grynszpan et C\u00e9dric Pietralunga dans leur article publi\u00e9 aujourd\u2019hui.          Pour Rouslan Leviev, fondateur du groupe d\u2019experts militaires russes en exil Conflict Intelligence Team (CIT), ce revers russe est, en termes de pertes et de rapidit\u00e9, sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la seconde guerre mondiale. \u00ab\u00a0Personnellement, je ne comprends pas que\u00a0[le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef]\u00a0Cho\u00efgou ou\u00a0[le chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri]\u00a0Guerassimov puissent conserver leur poste au terme de cette semaine\u00a0\u00bb, explique l\u2019expert.          Toutefois, Vladimir Poutine a pour habitude de ne jamais limoger les responsables d\u2019\u00e9checs sous la pression des \u00e9v\u00e9nements.\u00a0Pour \u00ab\u00a0Jomini of the West\u00a0\u00bb, pseudonyme d\u2019un expert militaire particuli\u00e8rement bien inform\u00e9 sur ce conflit, la contre-offensive est \u00ab\u00a0sans doute la plus \u00e9tonnamment r\u00e9ussie depuis l\u2019op\u00e9ration \u201cGazelle\u201d de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne en\u00a01973, durant la guerre du Kippour\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Traditionnellement incapable d\u2019annoncer les mauvaises nouvelles, et encore moins d\u2019en admettre la responsabilit\u00e9, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a travesti le fiasco en man\u0153uvre \u201cplanifi\u00e9e\u201d pour \u201cregrouper\u201d les forces afin d\u2019achever la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, analysent par ailleurs nos journalistes Emmanuel Grynszpan et C\u00e9dric Pietralunga.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev","dateModified":"2022-09-12T15:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:14:47+00:00","articleBody":"     Depuis la semaine derni\u00e8re, les troupes ukrainiennes ont fait des avanc\u00e9es significatives\u00a0:                 SERVICE INFOGRAPHIES LE MONDE           Il s\u2019agit d\u2019une des contre-offensives les plus importantes des forces ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe\u00a0:           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/1ec7d4f_1662997396968-web-inter-3722-ukraine-perchei-e-350-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les mouvements des troupes sur le terrain","dateModified":"2022-09-12T15:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:53:54+00:00","articleBody":"     L\u2019un des principaux dirigeants des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Denis Pouchiline, a reconnu aujourd\u2019hui une situation \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb sur le front face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne, tout en assurant que les forces russes \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9 d\u2019importants gains territoriaux ces derniers jours face aux troupes de Moscou, principalement dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le Nord-Est, mais \u00e9galement dans le Sud et dans l\u2019Est.          \u00ab\u00a0La situation reste difficile. L\u2019adversaire tente d\u2019endommager les infrastructures critiques et civiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossia 24\u00a0M.\u00a0Pouchiline, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0bombardements massifs\u00a0\u00bb.          Ce responsable, qui est \u00e0 la t\u00eate de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb unilat\u00e9ralement proclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes \u00e0 Donetsk, a en particulier fait \u00e9tat d\u2019assauts ukrainiens sur la ville de Lyman, dans l\u2019Est. Selon lui, les forces russes et prorusses \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb et la situation, bien que \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, demeure \u00ab\u00a0sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement assur\u00e9 que ces derni\u00e8res \u00ab\u00a0avan\u00e7aient dans certaines zones\u00a0\u00bb, sans les nommer.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u2019abord annonc\u00e9 une contre-offensive dans le Sud, avant d\u2019effectuer au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e une avanc\u00e9e \u00e9clair dans la r\u00e9gion de Kharkiv, for\u00e7ant les soldats russes \u00e0 se retirer vers d\u2019autres positions.          Lundi, les forces russes ont affirm\u00e9 avoir bombard\u00e9 des zones r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par l\u2019Ukraine non loin de Kharkiv, dans les secteurs de Koupiansk et d\u2019Izioum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses reconnaissent une \u00ab\u00a0situation difficile\u00a0\u00bb dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-12T15:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:48:21+00:00","articleBody":"     A Gen\u00e8ve, le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme a hauss\u00e9 le ton lundi face \u00e0 la Russie. Lors de son discours d\u2019ouverture de la 51e\u00a0session du Conseil des droits de l\u2019homme, la haute-commissaire adjointe aux droits de l\u2019homme des Nations unies, Nada Al-Nashif, a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin \u00ab\u00a0les intimidations, les mesures restrictives et les sanctions \u00e0 l\u2019encontre\u00a0des [Russes]\u00a0exprimant leur opposition \u00e0 la guerre en\u00a0Ukraine\u00a0\u00bb.          Selon elle, ces agissements du Kremlin \u00ab\u00a0compromettent l\u2019exercice des libert\u00e9s fondamentales garanties par la Constitution, notamment les droits \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union, d\u2019expression et d\u2019association\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les pressions exerc\u00e9es sur les journalistes, le blocage des ressources disponibles sur Internet et les autres formes de censure sont incompatibles avec le pluralisme des m\u00e9dias et violent le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Elle a par ailleurs appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0reconsid\u00e9rer les mesures prises pour \u00e9tendre l\u2019\u00e9tiquette d\u2019\u201cagent \u00e9tranger\u201d aux personnes consid\u00e9r\u00e9es comme \u201csous influence \u00e9trang\u00e8re\u201d, et pour criminaliser les contacts non d\u00e9clar\u00e9s avec des repr\u00e9sentants d\u2019Etats, d\u2019organisations \u00e9trang\u00e8res ou internationales consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant dirig\u00e9es contre la \u201cs\u00e9curit\u00e9\u201d de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          La guerre en Ukraine sera abord\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises lors de la session du Conseil, qui se r\u00e9unit pour un mois. Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits humains a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Les enqu\u00eateurs doivent \u00eatre entendus le 23\u00a0septembre par le Conseil. Des pressions croissantes s\u2019exercent pour que l\u2019organe s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits humains en Russie et cr\u00e9e un poste de rapporteur sp\u00e9cial.          Il n\u2019est toutefois pas s\u00fbr que les pays occidentaux lancent un projet de r\u00e9solution \u00e0 ce sujet, car ils craignent de ne pas parvenir \u00e0 construire une majorit\u00e9, les textes devant \u00eatre approuv\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des quarante-sept Etats membres du Conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme tance la Russie","dateModified":"2022-09-12T15:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#649007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:23:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), en consultations avec Kiev et Moscou pour l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, a fait \u00e9tat lundi de signaux positifs m\u00eame si, selon elle, la situation reste \u00ab\u00a0pr\u00e9caire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu des signes montrant qu\u2019ils sont int\u00e9ress\u00e9s par un tel accord\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, au premier jour du conseil des gouverneurs de l\u2019instance onusienne qui se tient cette semaine \u00e0 Vienne.          \u00ab\u00a0Nous discutons des diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques techniques\u00a0\u00bb, comme le p\u00e9rim\u00e8tre de cette zone ou le travail des deux experts de l\u2019AIEA rest\u00e9s sur place, a-t-il fait savoir, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Les deux parties coop\u00e8rent avec nous et posent des questions, beaucoup de questions.\u00a0\u00bb Dans un rapport publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re peu apr\u00e8s une mission sur place, l\u2019AIEA avait pr\u00e9conis\u00e9 la mise en place d\u2019une zone de protection du site.          \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019Ukraine et la Russie se mettent d\u2019accord sur le principe tr\u00e8s simple de ne pas attaquer ou bombarder la centrale (\u2026.), il faut l\u2019engagement qu\u2019aucune action militaire ne visera la centrale et ses environs\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 M. Grossi, soulignant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne peux pas entrer dans des consid\u00e9rations portant sur un large processus de d\u00e9militarisation ou des mouvements de troupes, qui ne font pas partie de mon mandat.\u00a0.          Dimanche, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat du sixi\u00e8me et dernier r\u00e9acteur en fonctionnement de la centrale de Zaporijia. L\u2019op\u00e9rateur Energoatom a profit\u00e9 du r\u00e9tablissement d\u2019une ligne \u00e9lectrique de secours, qui fournit d\u00e9sormais le courant n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible et \u00e0 d\u2019autres fonctions essentielles de s\u00e9curit\u00e9. Mais la situation \u00ab\u00a0reste pr\u00e9caire\u00a0\u00bb, a averti M. Grossi, \u00ab\u00a0apr\u00e8s des semaines de bombardements qui ont endommag\u00e9 des infrastructures \u00e9lectriques vitales dans la zone\u00a0\u00bb.          Selon plusieurs sources diplomatiques, les Etats membres de l\u2019organisation ont pr\u00e9vu d\u2019examiner en milieu de semaine un texte \u00ab\u00a0appelant la Russie \u00e0 cesser imm\u00e9diatement toutes ses actions\u00a0\u00bb contre la centrale \u00ab\u00a0afin que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir Kiev, \u00ab\u00a0en reprennent le plein contr\u00f4le\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA voit des signes positifs dans les discussions avec Kiev et Moscou pour l\u2019\u00e9tabliss...","dateModified":"2022-09-12T14:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T13:39:27+00:00","articleBody":"     La fulgurante contre-offensive de Kiev, lanc\u00e9e le 6\u00a0septembre, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est du pays, a forc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 fuir en ordre dispers\u00e9. Notre reportage est \u00e0 lire ici.                Un blind\u00e9 russe abandonn\u00e9, \u00e0 Izioum, le 11\u00a0septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un soldat russe, fait prisonnier, est maintenu allong\u00e9 sur un tank avec des soldats ukrainiens, \u00e0 Izioum. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des femmes apportent des plats cuisin\u00e9s aux soldats de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui viennent de reprendre le contr\u00f4le de la ville aux forces russes. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T14:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T12:54:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, samedi 10\u00a0septembre, de la contre-offensive men\u00e9e par son arm\u00e9e dans l\u2019est et le sud du pays. Depuis le 6\u00a0septembre, les soldats ukrainiens ont repris \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb qui \u00e9taient jusqu\u2019alors aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour en images sur la contre-offensive conduite par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T14:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T12:15:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La situation d\u2019hier soir se r\u00e9p\u00e8te. En raison des bombardements, les infrastructures essentielles sont hors d\u2019usage, ce qui entra\u00eene des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce midi Ihor Terekhov, le maire de la ville, sur Telegram. \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectricit\u00e9, les secouristes et les travailleurs des services publics s\u2019efforcent d\u2019\u00e9liminer les cons\u00e9quences des bombardements\u00a0\u00bb au plus vite, a-t-il ajout\u00e9.          Hier, l\u2019eau et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avaient \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es dans cette m\u00eame r\u00e9gion. Une centrale \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e directement par des missiles russes et un employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, selon le gouverneur r\u00e9gional. Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko, avait alors qualifi\u00e9 ces attaques \u00ab\u00a0d\u2019acte de d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb des Russes face \u00e0 leurs reculs sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les missiles russes coupent une nouvelle fois l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et l\u2019eau \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-09-12T12:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:42:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un week-end au cours duquel l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a gagn\u00e9 du terrain dans la r\u00e9gion de Kharkiv, affirmant avoir forc\u00e9 les forces russes \u00e0 quitter plus de vingt villes et villages, des journalistes sur place ont fait \u00e9tat de tirs de roquettes et d\u2019explosions dans le centre de Kharkiv peu apr\u00e8s midi.          Une nouvelle alerte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e vers 13\u00a0h\u00a030, heure de Paris. \u00ab\u00a0Les sir\u00e8nes retentissent encore une fois\u00a0\u00bb relate sur Twitter le journaliste du Globe and Mail Mark MacKinnon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles frappes de missiles russes sur le centre de Kharkiv","dateModified":"2022-09-12T11:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:27:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe flanche. Dimanche soir, apr\u00e8s six jours d\u2019une impressionnante contre-attaque ukrainienne dans l\u2019est du pays, un large pan de la r\u00e9gion de Kharkiv, que Moscou avait saisi en f\u00e9vrier \u00e0 la faveur de l\u2019effet de surprise et d\u2019un d\u00e9luge d\u2019artillerie dix fois sup\u00e9rieur \u00e0 son adversaire, a \u00e9t\u00e9 repris par des combattants ukrainiens galvanis\u00e9s.          Lisez le d\u00e9tail de cette contre-offensive ici\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev","dateModified":"2022-09-12T11:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:03:25+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9 lundi la prise de 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoires aux forces russes en deux semaines de contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), une premi\u00e8re estimation chiffr\u00e9e des gains ukrainiens. \u00ab\u00a0Nos succ\u00e8s de ces deux derni\u00e8res semaines sont assez convaincants\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse Natalia Houmeniouk, porte-parole militaire pour le Sud. Elle a notamment annonc\u00e9 la lib\u00e9ration des localit\u00e9s de Vysokopillia, Bilohirka, Soukhy Stavok et Myrolioubivka.          Ces 500 km\u00b2, dont nous n\u2019avons pu v\u00e9rifier dans l\u2019imm\u00e9diat la r\u00e9alit\u00e9, s\u2019ajoutent aux quelques 3 000 km\u00b2 \u2013 soit la taille du d\u00e9partement fran\u00e7ais du Rh\u00f4ne \u2013 revendiqu\u00e9s hier soir par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et confirm\u00e9s par le renseignement britannique ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukaine dit avoir repris 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s aux Russes dans le sud du pays","dateModified":"2022-09-12T11:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:45:02+00:00","articleBody":"     Alors que les forces de Kiev avancent rapidement dans les parties orientale et m\u00e9ridionale du pays et affirment avoir repris 3\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s du territoire depuis le d\u00e9but du mois de\u00a0septembre, la guerre en Ukraine entre dans une nouvelle phase selon la d\u00e9fense ukrainienne.          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re \u00e9tape dans la guerre visait \u00e0 dissuader les Russes. La deuxi\u00e8me a consist\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir un \u00e9quilibre entre eux et nous sur le front, \u00e0 stabiliser le front, et \u00e0 tester leurs capacit\u00e9s de r\u00e9silience. (\u2026) La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, dans un entretien publi\u00e9 dans notre journal ce matin.          Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019une guerre longue, M.\u00a0Reznikov se refuse \u00e0 faire des pr\u00e9dictions, mais assure\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a va \u00eatre comme une boule de neige, elle va commencer \u00e0 rouler, rouler, rouler, et elle va devenir de plus en plus grosse, de plus en plus grosse\u2026 Et on va voir la deuxi\u00e8me arm\u00e9e du monde battre en retraite.\u00a0\u00bb          Les objectifs de l\u2019Ukraine sont la lib\u00e9ration de tous les territoires occup\u00e9s, \u00ab\u00a0y compris la Crim\u00e9e [annex\u00e9e en\u00a02014], Louhansk et Donetsk\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos gardes-fronti\u00e8res installeront leurs postes sur la fronti\u00e8re russo-ukrainienne, l\u00e0 o\u00f9 elle se trouvait en\u00a01991\u00a0\u00bb, lance-t-il. Outre la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration totale\u00a0\u00bb des territoires ukrainiens, Kiev r\u00e9clame une \u00ab\u00a0feuille de route absolument claire sur le paiement de r\u00e9parations par les Russes et sur l\u2019\u00e9tablissement de leur responsabilit\u00e9 dans les crimes de guerre\u00a0\u00bb commis depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier.          Lisez l\u2019entretien dans son int\u00e9gralit\u00e9 ici\u00a0:              Lire aussi :     Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense\u00a0ukrainien : \u00ab\u00a0La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape de la guerre\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine est entr\u00e9e dans sa \u00ab\u00a0troisi\u00e8me \u00e9tape\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense ukrai...","dateModified":"2022-09-12T11:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:29:21+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 lundi avoir bombard\u00e9 les zones qui ont \u00e9t\u00e9 reconquises ces derniers jours par les forces de Kiev. \u00ab\u00a0Dans les zones des localit\u00e9s de Koupiansk et d\u2019Izioum, des combattants et des \u00e9quipements de la formation nationaliste Kraken, de la 113e\u00a0brigade de d\u00e9fense territoriale et de la 93e\u00a0brigade m\u00e9canis\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a ajout\u00e9 ce matin que l\u2019intervention militaire russe en Ukraine allait continuer \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les objectifs soient atteints\u00a0\u00bb. Il a, par ailleurs, estim\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait actuellement \u00ab\u00a0pas de perspective de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme bombarder des zones reconquises par l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-12T10:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:18:47+00:00","articleBody":"     L\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes provoquent un durcissement du ton en Russie.          Dmitri Medvedev, l\u2019alli\u00e9 de longue date du pr\u00e9sident russe, actuellement vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, a de nouveau menac\u00e9 l\u2019Ukraine sur Telegram, afirmant qu\u2019\u00ab un certain Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019engagerait pas de dialogue avec ceux qui posent des ultimatums. Les \u201cultimatums\u201d actuels ne sont pas grand-chose face aux exigences de l\u2019avenir. Il les conna\u00eet\u00a0: la capitulation totale du r\u00e9gime de Kiev aux conditions de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Medvedev demande \u00ab\u00a0la capitulation totale du r\u00e9gime de Kiev aux conditions de la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-12T10:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T09:31:43+00:00","articleBody":"     Un responsable prorusse de la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les forces ukrainiennes avaient largement d\u00e9pass\u00e9 en nombre, de l\u2019ordre de un pour huit, les troupes russes et leurs alli\u00e9es lors de leur contre-offensive \u00e9clair lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re. S\u2019exprimant sur la cha\u00eene publique Rossia\u00a024, Vitali Gantchev a ajout\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient repris des localit\u00e9s auparavant contr\u00f4l\u00e9es par les Russes dans le nord de la r\u00e9gion, per\u00e7ant jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, vers laquelle \u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s.          Une d\u00e9claration qui tranche avec la propagande russe qui \u00e9vite habituellement d\u2019\u00e9voquer les d\u00e9faites et loue la force de l\u2019arm\u00e9e russe. Ce matin, Kirill Stremousov, un autre responsable prorusse officiant \u00e0 la t\u00eate de la ville occup\u00e9e de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, qu\u2019\u00ab\u00a0en ce qui concerne les \u00e9v\u00e9nements dans la r\u00e9gion de Kharkiv, nous sommes nombreux \u00e0 ne pas comprendre la situation actuelle. Le temps fera son office et nous obtiendrons certainement des r\u00e9ponses \u00e0 nos questions\u00a0\u00bb.          Il a poursuivi, \u00e9voquant la situation dans sa r\u00e9gion de Kherson, dans une tonalit\u00e9 patriotique plus habituelle que celle de l\u2019intervention de M.\u00a0Gantchev\u00a0:  \u00ab\u00a0Kherson est et sera une ville russe. Personne ne va c\u00e9der la ville, et encore moins battre en retraite. Sur tout le p\u00e9rim\u00e8tre de la r\u00e9gion de Kherson, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a construit des lignes de d\u00e9fense et rien ne menace la ville de Kherson et sa r\u00e9gion. Dans la ville de Kherson, tout est calme et il n\u2019y a pas de panique.\u00a0\u00bbLes forces ukrainiennes ont repris au cours du week-end les importants n\u0153uds logistiques d\u2019Izioum et de Koupiansk, o\u00f9 se trouvait l\u2019administration r\u00e9gionale install\u00e9e par les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9pass\u00e9e en nombre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon un responsable prorusse","dateModified":"2022-09-12T14:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T09:03:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est un \u00e9v\u00e9nement symbolique, mais qui traduit l\u2019effet des sanctions contre Moscou apr\u00e8s six mois de guerre\u00a0: un conseil de cr\u00e9anciers organise lundi des ench\u00e8res sur la dette de la Russie qui ent\u00e9rineront un d\u00e9faut de paiement.M\u00e9connu du grand public, ce conseil appel\u00e9 le CDDC (Credit Derivatives Determinations Committee) organise ces ench\u00e8res dont l\u2019objectif est d\u2019indemniser les investisseurs ayant souscrit des assurances contre le d\u00e9faut de paiement de la Russie, des credit default swaps ou CDS. Ce d\u00e9clenchement acte le d\u00e9faut de paiement de la Russie, lequel n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 officiellement annonc\u00e9 mais \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9j\u00e0 acquis par la plupart des acteurs \u00e9conomiques m\u00eame en l\u2019absence de l\u2019\u00e9valuation des agences de notation rendue interdite par les sanctions occidentales.Il s\u2019agit du premier d\u00e9faut de Moscou sur sa dette ext\u00e9rieure depuis 1918 et l\u2019\u00e9pisode des emprunts russes lanc\u00e9s par la Russie tsariste sur les march\u00e9s occidentaux, notamment en France, que le dirigeant bolch\u00e9vique L\u00e9nine avait refus\u00e9 de reconna\u00eetre.Il ne change dans les faits pas grand-chose\u00a0: la Russie est de toute fa\u00e7on coup\u00e9e des march\u00e9s de capitaux internationaux depuis son invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier. Cela n\u2019a toutefois pas emp\u00each\u00e9 le Kremlin de s\u2019insurger depuis des mois contre un d\u00e9faut qu\u2019il qualifie d\u2019\u00ab\u00a0ill\u00e9gitime\u00a0\u00bb car pr\u00e9cipit\u00e9 par les sanctions.          Techniquement, l\u2019op\u00e9ration d\u2019ench\u00e8res sur la dette russe doit se r\u00e9aliser en deux temps. La premi\u00e8re \u00e9tape a pour vocation de fixer un prix initial \u00e0 huit obligations mises aux ench\u00e8res, tandis que la seconde \u00e9tape, ouverte plus largement aux investisseurs, doit se baser sur la premi\u00e8re \u00e9tape pour fixer un prix d\u00e9finitif aux obligations. \u00ab\u00a0Le prix final de ces ench\u00e8res d\u00e9terminera le montant de recouvrement sur les CDS\u00a0\u00bb, explique la banque am\u00e9ricaine JPMorgan dans une note r\u00e9cente qui \u00e9value l\u2019ensemble de ces assurances contre le d\u00e9faut russe \u00e0 2,37 milliards de dollars.Cette op\u00e9ration d\u2019ench\u00e8res est habituelle dans les cas de d\u00e9faut de paiement, \u00e0 la diff\u00e9rence que les d\u00e9lais ont \u00e9t\u00e9 exceptionnellement longs dans le dossier russe, cr\u00e9ant un flou de plusieurs semaines quant \u00e0 l\u2019indemnisation des investisseurs. Entre le moment o\u00f9 le conseil de cr\u00e9anciers a reconnu que la Russie n\u2019avait pas pay\u00e9 une \u00e9ch\u00e9ance de remboursement, appel\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement de cr\u00e9dit\u00a0\u00bb dans son jargon, et l\u2019organisation des ench\u00e8res lundi, il s\u2019est \u00e9coul\u00e9 plus de trois mois, contre environ trente jours en temps normal, selon un expert des CDS interrog\u00e9 r\u00e9cemment par l\u2019Agence France-Presse (AFP).Cet allongement s\u2019explique par le gel du syst\u00e8me financier russe sous l\u2019effet des sanctions\u00a0: les investisseurs internationaux n\u2019ont plus le droit depuis le printemps de s\u2019\u00e9changer des titres russes. Or, le syst\u00e8me d\u2019ench\u00e8res impose justement d\u2019effectuer des \u00e9changes de ces titres. Afin de faciliter l\u2019organisation de ces ench\u00e8res, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont exceptionnellement autoris\u00e9 des transactions pour les huit obligations russes libell\u00e9es en devises \u00e9trang\u00e8res entre le 8 et le 22 septembre. Selon JPMorgan, l\u2019attractivit\u00e9 de la dette russe pour les investisseurs \u00e0 l\u2019issue de ces ench\u00e8res est rendue tr\u00e8s incertaine par l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019\u00e9changer des produits financiers de ce pays depuis des mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ench\u00e8res organis\u00e9es pour ent\u00e9riner le d\u00e9faut de paiement de la Russie","dateModified":"2022-09-12T09:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T08:41:56+00:00","articleBody":"     Ces derniers jours, les troupes ukrainiennes ont fait des avanc\u00e9es significatives\u00a0:                                 C\u2019est l\u2019une des contre-offensives les plus importantes des forces ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive\u00a0russe :           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/bbe88e7_1662972410206-web-inter-3722-ukraine-perchei-e-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les mouvements des troupes sur le terrain\u00a0","dateModified":"2022-09-12T08:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T08:11:51+00:00","articleBody":"     Lors de son discours d\u2019ouverture de la 51e\u00a0session du Conseil des droits de l\u2019homme, la haut-commissaire adjointe aux droits de l\u2019homme des Nations unies, Nada Al-Nashif, a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin  \u00ab\u00a0les intimidations, les mesures restrictives et les sanctions \u00e0 l\u2019encontre des [Russes] exprimant leur opposition \u00e0 la guerre en\u00a0Ukraine\u00a0\u00bb. Selon elle, ces agissements du Kremlin \u00ab\u00a0compromettent l\u2019exercice des libert\u00e9s fondamentales garanties par la Constitution, notamment les droits \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union, d\u2019expression et d\u2019association\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les pressions exerc\u00e9es sur les journalistes, le blocage des ressources disponibles sur Internet et les autres formes de censure sont incompatibles avec le pluralisme des m\u00e9dias et violent le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.Elle a par ailleurs appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0reconsid\u00e9rer les mesures prises pour \u00e9tendre l\u2019\u00e9tiquette d\u2019\u201cagent \u00e9tranger\u201d aux personnes consid\u00e9r\u00e9es comme \u201csous influence \u00e9trang\u00e8re\u201d, et pour criminaliser les contacts non d\u00e9clar\u00e9s avec des repr\u00e9sentants d\u2019Etats, d\u2019organisations \u00e9trang\u00e8res ou internationales consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant dirig\u00e9es contre la \u201cs\u00e9curit\u00e9\u201d de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.La guerre en Ukraine sera abord\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises lors de la session du Conseil, qui se r\u00e9unit pour un mois. Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Les enqu\u00eateurs doivent \u00eatre entendus le 23\u00a0septembre par le Conseil. Mais des pressions croissantes s\u2019exercent pour que l\u2019organe s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits de l\u2019homme en Russie et cr\u00e9e un poste de rapporteur sp\u00e9cial.Il n\u2019est toutefois pas s\u00fbr que les pays occidentaux lancent un projet de r\u00e9solution \u00e0 ce sujet, car ils craignent de ne pas parvenir \u00e0 construire une majorit\u00e9, les textes devant \u00eatre approuv\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des quarante-sept Etats membres du Conseil. A ce sujet, Mme\u00a0Al-Nashif, qui occupe le poste de haut-commissaire par int\u00e9rim en attendant la prochaine venue \u00e0 Gen\u00e8ve de l\u2019Autrichien Volker T\u00fcrk nomm\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour succ\u00e9der \u00e0 Michelle Bachelet, n\u2019a pas fait de recommandation sp\u00e9cifique au Conseil, laissant les diplomates d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0intimidations\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre des opposants russes \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-12T08:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:48:36+00:00","articleBody":"     L\u2019un des canaux Telegram de la R\u00e9publique populaire autoproclam\u00e9e de Donetsk a affirm\u00e9 ce matin que, lors de la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion, quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans \u00ab\u00a0le district de Kyevsky \u00e0 Donetsk, \u00e0 Makivka et \u00e0 Louhansk\u00a0\u00bb, trois bless\u00e9s \u00ab\u00a0dans le district Petrovsky de Donetsk, \u00e0 Makivka et \u00e0 Nikolske\u00a0\u00bb, et que sept maisons et trois infrastructures civiles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es          \u00ab\u00a0Onze localit\u00e9s de la r\u00e9publique ont \u00e9t\u00e9 la cible de tirs ennemis, pr\u00e9cisent les s\u00e9paratistes prorusses. La capitale, Donetsk (districts Kalininsky, Kirovsky, Ky\u00efvsky, Kou\u00efbychivsky et Petrovsky), Za\u00eftsevo, Karlo-Marksovo, Gorlovka (district Nikitovskyi), Pantele\u00efmonovka, Novobakhmoutivka, Novosselivka, Iassynouvata, Makivka, Louhansk, Dokoutcha\u00efevsk\u00a0\u00bb.Ces affirmations n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. La Russie, la Syrie et la Cor\u00e9e du Nord sont les seuls Etats membres des Nations unies \u00e0 reconna\u00eetre la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb comme une autorit\u00e9 l\u00e9gitime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive ukrainienne a fait quatre morts parmi les civils dans la r\u00e9gion de Donetsk, affirment les s...","dateModified":"2022-09-12T08:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:20:26+00:00","articleBody":"     Dans leur point matinal sur les derniers mouvements sur le terrain, publi\u00e9 sur Facebook, les forces ukrainiennes ont fait savoir qu\u2019elles avaient \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 chasser l\u2019ennemi de plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb en vingt-quatre\u00a0heures, notamment dans les r\u00e9gions de Kharkiv et Donetsk. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Elles les contr\u00f4lent enti\u00e8rement et prennent [d\u00e9sormais] des mesures de stabilisation.\u00a0\u00bb Kiev accuse par ailleurs les troupes russes d\u2019avoir vol\u00e9 \u00ab\u00a0des biens et des v\u00e9hicules [\u00e0] Velyky Bourlouk et Dvoritchna, dans l\u2019oblast de Kharkiv\u00a0\u00bb lors de leur fuite.          Selon cette m\u00eame source, les Russes concentrent d\u00e9sormais leur feu sur le contr\u00f4le de l\u2019oblast de Donetsk, \u00ab\u00a0en perturbant l\u2019offensive de nos troupes dans certaines directions\u00a0\u00bb. Les Russes ont par ailleurs subi de lourdes pertes dans la r\u00e9gion de Kherson, selon Kiev. \u00ab\u00a0Le reste des militaires a un moral et un \u00e9tat psychologique extr\u00eamement bas, ils refusent massivement de retourner dans la zone de combat\u00a0\u00bb, affirme l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas comment\u00e9 l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes. Elle a affirm\u00e9 cette nuit sur Telegram avoir \u00ab\u00a0inflig\u00e9 une d\u00e9faite\u00a0\u00bb aux unit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 Prystin, Boldirevka, Sinikha, Beloe, Komarovka, Horokhovatka, Koupiansk, Senkovo et Podvisokoe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Plus de 250\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Les Russes ont \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que de lourdes pertes avaient \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es aux Ukrainiens dans la r\u00e9gion de Nikolaev (Mykola\u00efv). Au total, selon ce minist\u00e8re, plus de 4\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repris \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb en vingt-quatre\u00a0heures","dateModified":"2022-09-12T08:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:17:17+00:00","articleBody":"                     Une attaque russe \u00e0 la roquette a touch\u00e9 une centrale \u00e9lectrique \u00e0 Kharkiv, le 11\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/736d288_f273e21a67094427a335cf7b7ef698fa-f273e21a67094427a335cf7b7ef698fa-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un vi...","dateModified":"2022-09-12T07:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T06:16:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019autorit\u00e9 de l\u2019aviation civile de la R\u00e9publique de Moldavie a publi\u00e9 une directive op\u00e9rationnelle (\u2026) qui interdit aux compagnies nationales d\u2019effectuer des vols dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Air Moldova dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche soir. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, la compagnie Air Moldova ne sera pas en mesure d\u2019assurer les op\u00e9rations de vols entre Chisinau et Moscou, qui avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement annonc\u00e9es pour le 1er\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.La compagnie moldave avait annonc\u00e9 vendredi la reprise le 1er\u00a0octobre des vols vers la Russie, interrompus \u00e0 la suite du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, candidat depuis fin juin \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne, est voisine de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La principale compagnie a\u00e9rienne moldave, Air Moldova, renonce finalement \u00e0 reprendre ses vols vers la R...","dateModified":"2022-09-12T06:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:54:59+00:00","articleBody":"                     Un pont d\u00e9truit dans ville de Balakli\u00efa, qui a \u00e9t\u00e9 reprise aux forces russes par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le\u00a011\u00a0septembre\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre commandant en chef a choisi la bonne strat\u00e9gie\u00a0\u00bb          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/d79c972_1662961589952-v4a4213.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un vi...","dateModified":"2022-09-12T07:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:47:56+00:00","articleBody":"     Lors de son point quotidien publi\u00e9 sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a fait part des derni\u00e8res analyses de ses services de renseignement concernant l\u2019invasion russe.          Les succ\u00e8s des forces ukrainiennes sur le terrain ce week-end \u2013 et notamment leur contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kharkiv \u2013 \u00ab\u00a0ont des implications significatives pour la conception op\u00e9rationnelle globale de la Russie\u00a0\u00bb, et pour le moral de ses soldats sur le terrain, fait savoir Londres. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 des forces russes est tr\u00e8s probablement contrainte de donner la priorit\u00e9 \u00e0 des actions d\u00e9fensives d\u2019urgence. La confiance \u2013 d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9e \u2013 que les troupes russes d\u00e9ploy\u00e9es ont en leurs hauts responsables est susceptible de se d\u00e9t\u00e9riorer davantage\u00a0\u00bb ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Selon cette m\u00eame source, la Russie a probablement ordonn\u00e9 le retrait de ses troupes de l\u2019ensemble de la r\u00e9gion occup\u00e9e de l\u2019oblast de Kharkiv, \u00e0 l\u2019ouest de la rivi\u00e8re Oskil. \u00ab\u00a0Des poches isol\u00e9es de r\u00e9sistance subsistent dans ce secteur, mais depuis mercredi, l\u2019Ukraine a reconquis un territoire d\u2019une superficie au moins deux fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle du Grand Londres\u00a0\u00bb, soit plus de 3\u00a0100\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s, quasiment la taille du d\u00e9partement fran\u00e7ais du Rh\u00f4ne.Dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, la Russie semble avoir du mal \u00e0 faire traverser le fleuve Dnipro par ses troupes en r\u00e9serve. L\u2019objectif initial \u00e9tait de les faire parvenir sur la ligne de front, situ\u00e9e sur la rive ouest du fleuve. Mais \u00ab\u00a0un pont flottant improvis\u00e9 que la Russie a mis en place il y a deux semaines reste incomplet\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0L\u2019artillerie ukrainienne \u00e0 longue port\u00e9e frappe maintenant probablement les travers\u00e9es du Dnipro si fr\u00e9quemment que la Russie ne peut pas effectuer les r\u00e9parations des ponts routiers endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoute la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive victorieuse de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aura des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences importantes\u00a0\u00bb pour l\u2019op...","dateModified":"2022-09-12T06:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:00:04+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Izioum est la principale conqu\u00eate de la\u00a0fulgurante contre-offensive ukrainienne\u00a0lanc\u00e9e le 6\u00a0septembre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine.          Une fois le front perc\u00e9 lors de rudes combats \u00e0 Balakli\u00efa, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est effondr\u00e9e et ses unit\u00e9s ont fui en ordre dispers\u00e9. Face \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle, Moscou a annonc\u00e9, le 10\u00a0septembre, avoir ordonn\u00e9 le retrait d\u2019Izioum, o\u00f9 des milliers de soldats \u00e9taient en train d\u2019\u00eatre encercl\u00e9s.          Un tankiste russe vaincu fume nonchalamment une cigarette en \u00e9coutant, un sourire en coin, les combattants ukrainiens victorieux lui poser des questions. \u00ab\u00a0Alors, comme \u00e7a, vous les Russes, vous voulez lib\u00e9rer l\u2019Ukraine\u00a0? Et toi, b\u00e2tard, tu voulais nous lib\u00e9rer de quoi, de qui ?\u00a0\u00bb          Le captif tente de convaincre le commandant de l\u2019unit\u00e9 qui l\u2019a fait prisonnier qu\u2019il n\u2019a pas souhait\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Moi, j\u2019\u00e9tais contre cette guerre\u2026\u00a0\u00bb.          Retrouvez l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan.             Lire aussi :     De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre commandant en chef a choisi la bonne strat\u00e9gie\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T05:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T04:58:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 tout au long du week-end de nouveaux succ\u00e8s militaires contre l\u2019arm\u00e9e russe dans les parties orientale et m\u00e9ridionale de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a notamment d\u00e9clar\u00e9, dimanche soir, que son arm\u00e9e avait repris la ville strat\u00e9gique d\u2019Izioum, dans l\u2019est du pays.          Les autorit\u00e9s locales ukrainiennes ont signal\u00e9 des frappes russes sur plusieurs infrastructures strat\u00e9giques du pays, provoquant des coupures de courant dans\u00a0les r\u00e9gions de Kharkiv, Donetsk, Zaporijia, Dnipropetrovsk et Soumy. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur le complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 avant l\u2019aube le dernier r\u00e9acteur encore en activit\u00e9 de la centrale, qui produisait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, sur France Inter. Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-09-12T05:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html#648481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-reconnaissent-une-situation-difficile-dans-l-est-du-pays-kharkiv-de-nouveau-bombardee_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T04:55:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 201e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/636/0/5209/2604/1342/671/60/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-12T05:28:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/5209/3465/1342/892/3/0/4c60679_5174061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/12/19-4">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est félicité, samedi 10 septembre, de la contre-offensive menée par son armée depuis plusieurs jours. Les soldats ukrainiens ont repris « plus de vingt localités » qui étaient jusqu’alors aux mains des Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne      vidéo   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est félicité, samedi 10 septembre, de la contre-offensive menée par son armée depuis plusieurs jours. Les soldats ukrainiens ont repris « plus de vingt localités » qui étaient jusqu’alors aux mains des Russes.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 14h42, mis à jour à 16h37        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’armée ukrainienne a entamé une contre-offensive d’ampleur, en ce début du mois de septembre. Depuis le 6 septembre, les soldats ukrainiens ont repris « plus de vingt localités » qui étaient aux mains des Russes, a annoncé l’état-major ukrainien, dimanche 11 septembre.            La reprise de villes de l’oblast de Kharkiv, telles que Balakliïa et Izioum, a insufflé de l’enthousiasme au sein de la population ukrainienne. « L’Ukraine l’emportera », se réjouit Natalia, habitante de la capitale, Kiev, après ces quelques jours d’avancée militaire. Pour sa part, Vitalii aimerait que cette contre-offensive « continue jusqu’à la libération de tout le territoire ukrainien ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/12/l-armee-russe-montre-son-meilleur-profil-son-dos-se-felicite-l-ukraine-en-pleine-contre-offensive_6141262_3210.html"},"headline":"Les premi\u00e8res vid\u00e9os de la contre-offensive conduite par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateCreated":"2022-09-12T14:42:31+02:00","datePublished":"2022-09-12T14:42:31+02:00","dateModified":"2022-09-12T16:37:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, samedi 10\u00a0septembre, de la contre-offensive men\u00e9e par son arm\u00e9e depuis plusieurs jours. Les soldats ukrainiens ont repris \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb qui \u00e9taient jusqu\u2019alors aux mains des Russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/2167426_1662951491757-v4a4567.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les premi\u00e8res vid\u00e9os de la contre-offensive conduite par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","uploadDate":"2022-09-12T14:42:31+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dmrso?pubtool=oembed","duration":"02:43"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/2167426_1662951491757-v4a4567.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-5">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Si le scénario d’une pénurie d’énergie n’est pas à exclure, déserrer l’étau sur les sanctions reviendrait à conforter Vladimir Poutine dans sa vision d’une Europe pleutre et incapable de tenir sa place dans l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : garder le cap des sanctions contre la Russie   Éditorial   Le Monde    Si le scénario d’une pénurie d’énergie n’est pas à exclure, déserrer l’étau sur les sanctions reviendrait à conforter Vladimir Poutine dans sa vision d’une Europe pleutre et incapable de tenir sa place dans l’histoire.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La guerre russo-ukrainienne entre dans une nouvelle phase pour l’opinion publique européenne. Après l’élan de solidarité envers le peuple ukrainien, la mise en œuvre de sanctions économiques inédites contre Moscou, l’indignation face aux crimes de guerre perpétrés par l’armée russe, le doute et la lassitude menacent de s’installer.            Malgré la contre-offensive ukrainienne actuellement menée, le conflit s’annonce long et indécis, alors que la population européenne commence à ressentir les conséquences de la guerre sur son quotidien. A l’approche de l’hiver, le scénario d’une pénurie d’énergie n’est pas le plus probable, mais il est suffisamment crédible pour ébranler nos certitudes sur notre confort de pays riches. L’inflation rogne le pouvoir d’achat et oblige les gouvernements à déployer des efforts budgétaires colossaux pour amortir le choc pour les consommateurs. Enfin, la récession menace, sur fond de relèvement des taux d’intérêt, de baisse de l’euro et d’un prix de l’énergie qui devient dissuasif pour l’activité économique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Depuis l’invasion de l’Ukraine, la Russie a gagné 158 milliards d’euros grâce à ses exportations d’hydrocarbures                   Ce contexte anxiogène est un terrain fertile pour questionner la stratégie choisie par l’Union européenne (UE). Six mois après le début de la guerre, la Russie n’a jamais gagné autant d’argent grâce à ses exportations d’hydrocarbures, au point de faire douter de l’efficacité des sanctions. De là à laisser penser que l’Europe serait l’arroseur arrosé d’une politique mal pensée et mal calibrée, il n’y a qu’un pas, que certains n’hésitent plus à franchir.                 En démocratie, il est légitime que ces doutes s’expriment. Mais ne soyons pas naïfs. Cette lecture de la situation est savamment entretenue par la propagande du Kremlin, qui cherche à diviser les Européens. Les efforts déployés par le régime russe pour les persuader qu’il est dans leur intérêt de desserrer l’étau sont la meilleure preuve que les sanctions fonctionnent. Sinon pourquoi autant d’empressement à demander qu’elles cessent ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine                   La Russie a déjà basculé dans une forte récession, la production industrielle et les investissements s’effondrent, l’inflation est bien plus forte qu’en Occident, et l’effort de guerre est considérablement perturbé par le manque de composants électroniques, qui sont frappés d’embargo. Le pays n’en est qu’au début d’un long calvaire.            Maintenir l’unité            Malgré tout, le discours sur l’inefficacité des sanctions commence à infuser dans l’opinion. Sous couvert d’un pacifisme irréaliste dans le contexte actuel, tout en jouant sur des accents protecteurs du pouvoir d’achat des citoyens, des voix, à droite comme à gauche, appellent à des compromissions inacceptables, dont il faut mesurer les conséquences géopolitiques sur la souveraineté européenne.                Au moment où le contexte se tend, avec l’arrêt imminent de l’approvisionnement en gaz russe, l’UE doit se mobiliser pour faire valoir ses principes et ses intérêts face à la propagande russe. Cela passe d’abord par plus de pédagogie et de conviction sur les enjeux du rapport de force avec Moscou. Notre confort énergétique et notre prospérité économique ne peuvent être notre seul horizon. Changer de cap sur les sanctions reviendrait à conforter Vladimir Poutine dans sa vision d’une Europe pleutre et incapable de tenir sa place dans l’histoire. Tout aveu de faiblesse serait interprété comme un encouragement à poursuivre ses folles ambitions, au-delà de l’Ukraine.            Il faut ensuite maintenir l’unité dont les Vingt-Sept ont su faire preuve jusqu’à présent. La stratégie énergétique commune en cours d’élaboration est de ce point de vue cruciale. Dévier de cette trajectoire de solidarité avec l’Ukraine pourrait être, à terme, fatal au projet européen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/guerre-en-ukraine-garder-le-cap-des-sanctions-contre-la-russie_6141244_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: garder le cap des sanctions contre la Russie","dateCreated":"2022-09-12T11:30:07+02:00","datePublished":"2022-09-12T11:30:07+02:00","dateModified":"2022-09-12T11:30:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si le sc\u00e9nario d\u2019une p\u00e9nurie d\u2019\u00e9nergie n\u2019est pas \u00e0 exclure, d\u00e9serrer l\u2019\u00e9tau sur les sanctions reviendrait \u00e0 conforter Vladimir Poutine dans sa vision d\u2019une Europe pleutre et incapable de tenir sa place dans l\u2019histoire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/0/0/8026/4013/1342/671/60/0/99de73a_5120563-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-6">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Pour le ministre, la contre-offensive lancée par Kiev ne s’achèvera que par une victoire complète et le rétablissement des frontières de 1991.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « La campagne de contre-offensive est la troisième étape de la guerre »      Pour le ministre, la contre-offensive lancée par Kiev ne s’achèvera que par une victoire complète et le rétablissement des frontières de 1991.          Propos recueillis par Sylvie Kauffmann         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                           
  

<article-nb="2022/09/12/19-7">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’opération commencée le 6 septembre dans la région de Kharkiv a permis de repousser l’armée russe jusqu’à la frontière au nord de la ville. Près de 3 000 kilomètres carrés ont déjà été libérés, selon l’état-major ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’armée russe recule face à la contre-offensive éclair des forces de Kiev      L’opération commencée le 6 septembre dans la région de Kharkiv a permis de repousser l’armée russe jusqu’à la frontière au nord de la ville. Près de 3 000 kilomètres carrés ont déjà été libérés, selon l’état-major ukrainien.          Par Emmanuel Grynszpan et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 10h38, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’armée russe flanche. Dimanche 11 septembre au soir, après six jours d’une impressionnante contre-attaque ukrainienne dans l’est du pays, un large pan de la région de Kharkiv, que Moscou avait saisi en février à la faveur de l’effet de surprise et d’un déluge d’artillerie dix fois supérieur à son adversaire, a été repris par des combattants ukrainiens galvanisés.          L’opération a commencé le 6 septembre par la percée de dix brigades ukrainiennes concentrées autour du village de Iavirske. Après avoir brisé les lignes de défense russes, plusieurs unités des forces spéciales ukrainiennes ont foncé vers la ville de Koupiansk, 50 kilomètres plus loin, coupant l’une des principales routes d’approvisionnement de l’armée russe vers le nord du Donbass. Dimanche, les preuves visuelles étaient réunies pour confirmer que trois villes importantes (Koupiansk, Izioum et Vovtchansk) sont repassées sous contrôle ukrainien. L’armée russe a été repoussée jusqu’à la frontière au nord de Kharkiv. « Depuis début septembre, plus de 3 000 kilomètres carrés sont revenus sous contrôle ukrainien », a proclamé dans la soirée Valeri Zaloujny, commandant en chef de l’armée ukrainienne.            







<article-nb="2022/09/12/19-8">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’éminent romancier madrilène, auteur d’« Un cœur si blanc » ou de « Berta Isla », s’est éteint dans sa ville natale, dimanche 11 septembre, des suites d’une pneumonie, à l’âge de 70 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Culture             Mort de Javier Marias, éminent romancier madrilène      L’éminent romancier madrilène, auteur d’« Un cœur si blanc » ou de « Berta Isla », s’est éteint dans sa ville natale, dimanche 11 septembre, des suites d’une pneumonie, à l’âge de 70 ans.          Par Florence Noiville         Publié aujourd’hui à 08h17, mis à jour à 08h27    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivain espagnol Javier Marias chez lui, à Madrid, en 2017.  QUIM LLENAS / GETTY IMAGES               Un grand d’Espagne. C’est l’image qui s’impose lorsqu’on songe à Javier Marias, cet éminent romancier madrilène qui s’est éteint dans sa ville natale, dimanche 11 septembre, des suites d’une pneumonie. Il avait 70 ans. Ecrivain, traducteur, éditeur et chroniqueur au journal El Pais, l’auteur d’Un cœur si blanc et de Demain dans la bataille, pense à moi (Rivages, 1993 et 1996) n’était pas seulement l’un des auteurs espagnols les plus lus dans le monde – son œuvre de fiction, forte d’une quinzaine de romans et nouvelles, est traduite dans près de quarante langues et publiée dans une soixantaine de pays. C’était aussi un homme d’une particulière noblesse d’âme. En 2012, il avait refusé le Prix national du roman, parce que, disait-il au « Monde des livres », « l’Etat venait de suspendre ses aides aux bibliothèques, et qu’[il] trouvait cela déplacé ». Cette même élégance, on la retrouve dans sa prose, d’un clacissisme intemporel, loin des modes et des prétendues « attentes » du marché : une écriture fine et subtile, se développant en longues guirlandes de phrases et d’incises, pour mieux suivre les cheminements complexes, les infinies ramifications de la pensée humaine. Dans ses ténèbres profondes et son imprévisible noirceur.          Interdit d’enseignement sous le franquisme          Né le 20 septembre 1951, à Madrid, Javier Marias est le fils d’une enseignante et du philosophe et sociologue Julian Marias Aguilera (1914-2005), républicain militant et proche du philosophe Jose Ortega y Gasset (1883-1955). Dans les années 1950, alors que le franquisme domine l’Espagne, Julian Marias est interdit d’enseignement et contraint de s’exiler avec sa famille aux Etats-Unis, où il donne des cours à l’université Yale (Connecticut). Cette enfance anglo-saxonne marquera durablement le jeune Marias. Tombé amoureux des lettres anglophones, il traduira en espagnol de nombreux auteurs (Roger Louis Stevenson, Thomas Hardy, Joseph Conrad, Laurence Sterne…) avant de partir à son tour enseigner à Oxford, où il occupera une chaire de littérature jusqu’en 1988.                           Lire aussi ce portrait littéraire de 2017 :  Article réservé à nos abonnés  Javier Marías, une lueur dans les ténèbres                 C’est à 19 ans que Marias publie son premier texte. Mais il lui faudra attendre 1986 (il a alors 35 ans) pour que son cinquième roman, L’Homme sentimental (Rivages, 1988, prix Herralde) le propulse dans la lumière. Il perce vraiment dans les années 1990 avec Un cœur si blanc ou Dans le dos noir du temps (Rivages, 2000), avant d’atteindre l’apogée de la reconnaissance avec Comme les amours (Gallimard, 2013) et Berta Isla (Gallimard, 2013 et 2019). Si on les transposait en graphiques, on verrait que tous les romans de Marias s’organisent peu ou prou de la même façon : en abscisse, l’histoire, le temps, la guerre ; en ordonnée, les destinées individuelles, l’amour, le mariage, le secret ; chacun de ses récits se situant à l’intersection de l’individuel et du collectif, de l’historique et de l’intime. Avec un thème de prédilection traversant l’œuvre entière : la trahison.        Il vous reste 34.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/12/la-mort-de-l-ecrivain-espagnol-javier-marias_6141208_3382.html"},"headline":"Mort de Javier Marias, \u00e9minent romancier madril\u00e8ne","dateCreated":"2022-09-12T08:17:03+02:00","datePublished":"2022-09-12T08:17:03+02:00","dateModified":"2022-09-12T08:27:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Disparitions","Culture","Livres"],"description":"L\u2019\u00e9minent romancier madril\u00e8ne, auteur d\u2019\u00ab\u00a0Un c\u0153ur si blanc\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0Berta Isla\u00a0\u00bb, s\u2019est \u00e9teint dans sa ville natale, dimanche 11\u00a0septembre, des suites d\u2019une pneumonie, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 70\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Noiville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/351/0/3886/1943/1342/671/60/0/e545f7d_1662907778041-gettyimages-897599998.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-9">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Dans un scénario inédit, la soirée électorale s’est terminée avec une légère avance pour la droite libérale conservatrice et l’extrême droite sur les forces de gauche. Mais il va falloir attendre les résultats définitifs, mercredi, tant les scores sont serrés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             Législatives en Suède : l’extrême droite s’impose comme la deuxième force politique du pays      Dans un scénario inédit, la soirée électorale s’est terminée avec une légère avance pour la droite libérale conservatrice et l’extrême droite sur les forces de gauche. Mais il va falloir attendre les résultats définitifs, mercredi, tant les scores sont serrés.          Par Anne-Françoise Hivert(Stockholm (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 06h12, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le leader des Démocrates de Suède, Jimmie Akesson, lors de la soirée électorale du parti à Nacka, près de Stockholm, dans la soirée du 11 septembre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Sur la scène de l’Elite Hotel Marina Tower, à Nacka, en banlieue de Stockholm, Jimmie Akesson, le leader des Démocrates de Suède (SD), jubile : il est un peu plus de minuit dans la nuit de dimanche 11 à lundi 12 septembre, et son parti se présente comme le grand vainqueur des élections générales en Suède. « Quand nous sommes entrés pour la première fois au Parlement il y a douze ans, nous avions 5,7 % des voix. Aujourd’hui, nous sommes à 20,7 %. Cela montre le chemin que nous avons parcouru : d’un petit parti dont tout le monde se moquait jusqu’à devenir la deuxième formation de Suède. »          Ce résultat est une consécration pour Jimmie Akesson, âgé de 43 ans. Quand il a repris la direction de la formation d’extrême droite en 2005, avec trois de ses amis, tous étudiants à Lund, dans le sud de la Suède, et aujourd’hui ses plus proches conseillers, il avait deux objectifs : normaliser le parti nationaliste, fondé par d’anciens fascistes en 1988, et en faire une des principales formations politiques du pays. Mission accomplie : si leur résultat se maintient, les SD devraient être en mesure d’exercer une influence considérable sur la prochaine législature.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives : en Suède, l’extrême droite aux portes du pouvoir                 A plusieurs kilomètres de là, au Centre des congrès Stockholm Waterfront, les militants sociaux-démocrates ont les yeux rivés sur les immenses écrans qui retransmettent en direct le discours du leader de l’extrême droite. La déception mêlée à l’effroi se lit dans tous les regards. En début de soirée, pourtant, ils ont voulu y croire : tous les sondages à la sortie des urnes, puis les premières estimations, donnaient le centre gauche et les Verts en tête.               Et puis, vers 23 heures, alors que le dépouillement était achevé dans la moitié des quelque 6 500 districts électoraux, la droite libérale conservatrice et l’extrême droite (réunies dans une alliance de circonstance) sont passées en tête, avec un mandat d’avance d’abord, puis trois, à 176 contre 173 pour le centre gauche et les Verts (49,7 % contre 48,8 %). Au QG des conservateurs, dans un grand hôtel près de la gare, les militants n’osent pas y croire. L’écart s’était resserré au petit matin (175-174).          Une instabilité politique inédite          Aucun candidat, pourtant, n’ose proclamer la victoire. Car, après quatre années d’une instabilité politique inédite dans le royaume scandinave, le scénario que tout le monde redoutait vient de se produire. Les scores sont trop serrés pour qu’un résultat définitif puisse être proclamé. Il va falloir attendre le décompte des votes des Suédois de l’étranger, qui ne sera pas achevé avant mercredi.        Il vous reste 64.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/legislatives-en-suede-l-extreme-droite-s-impose-comme-la-deuxieme-force-politique-du-pays_6141200_3210.html"},"headline":"L\u00e9gislatives en Su\u00e8de\u00a0: l\u2019extr\u00eame droite s\u2019impose comme la deuxi\u00e8me force politique du pays","dateCreated":"2022-09-12T06:12:40+02:00","datePublished":"2022-09-12T06:12:40+02:00","dateModified":"2022-09-12T09:57:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Dans un sc\u00e9nario in\u00e9dit, la soir\u00e9e \u00e9lectorale s\u2019est termin\u00e9e avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour la droite lib\u00e9rale conservatrice et l\u2019extr\u00eame droite sur les forces de gauche. Mais il va falloir attendre les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, mercredi, tant les scores sont serr\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Stockholm (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/558/0/6751/3375/1342/671/60/0/d584538_5169243-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-10">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le chef du Kremlin est visé par deux appels à la destitution, qui, même s’ils n’ont aucune chance d’aboutir, reflètent la lassitude de la population devant une campagne militaire qui dure depuis plus de six mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine      Le chef du Kremlin est visé par deux appels à la destitution, qui, même s’ils n’ont aucune chance d’aboutir, reflètent la lassitude de la population devant une campagne militaire qui dure depuis plus de six mois.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 06h07, mis à jour à 12h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vladimir Poutine, au Kremlin, à Moscou, le 8 septembre 2022.  GAVRIIL GRIGOROV / AFP               Deux groupes de députés municipaux à Saint-Pétersbourg, puis à Moscou, ont exigé, vendredi 9 septembre, que Vladimir Poutine quitte le pouvoir, sur fond de fiasco militaire en Ukraine et d’élections locales à travers le pays. Le motif invoqué par les élus est cinglant : le président russe a, selon eux, failli.          Le conseil des députés de la municipalité de Smolninskoïe (un quartier de Saint-Pétersbourg) a envoyé une missive officielle à la Douma, la chambre basse du Parlement, réclamant la destitution du chef de l’Etat. Le texte indique que les hostilités en Ukraine « nuisent à la sécurité de la Russie et de ses citoyens », ainsi qu’à l’économie, et qu’elles ne sont pas parvenues à arrêter la progression de l’OTAN vers les frontières russes. Selon ces élus municipaux, les actions du chef du Kremlin relèvent de l’article 93 de la Constitution, selon lequel le président peut être démis de ses fonctions pour « trahison ».               L’auteur de l’appel, Dmitry Paliouga, l’a publié sur Twitter. Le député soutient que Vladimir Poutine est responsable de la « mort d’hommes russes valides, du déclin économique national, de la fuite des cerveaux depuis la Russie, et de l’expansion de l’OTAN vers l’Est ».          « Nous vous demandons de vous retirer de votre poste »          Moins acerbe et ne comportant aucune référence directe à la guerre en Ukraine, la lettre adressée à Vladimir Poutine par des députés municipaux du quartier Lomonossov à Moscou invite elle aussi le chef de l’Etat à démissionner. « Des études montrent que les habitants des pays où le pouvoir change régulièrement vivent en moyenne mieux et plus longtemps que dans ceux où le dirigeant ne quitte ses fonctions que les pieds devant », écrivent les élus, en référence aux vingt-deux années passées par Vladimir Poutine au pouvoir.          « La rhétorique que vous et vos subordonnés utilisez a longtemps été empreinte d’intolérance et d’agression, ce qui a finalement replongé notre pays dans l’ère de la guerre froide. La Russie a recommencé à être crainte et haïe, nous menaçons à nouveau le monde entier avec des armes nucléaires », poursuit la courte lettre, qui s’achève ainsi : « Nous vous demandons de vous retirer de votre poste car vos opinions, votre modèle de gestion sont désespérément dépassés et entravent le développement de la Russie et de son potentiel humain. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie peine à regarnir les rangs de son armée décimée en Ukraine                 Les sept députés municipaux de Saint-Pétersbourg ont été rapidement convoqués par la police, avant d’être relâchés. Ce qui ne signifie pas que leur appel, sans précédent, restera impuni. Le 8 juillet, le député municipal Alexeï Gorinov a été condamné à sept ans de prison pour avoir exprimé publiquement son opposition à la guerre en Ukraine.            Il vous reste 58.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/vladimir-poutine-fragilise-par-la-debacle-militaire-en-ukraine_6141199_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine","dateCreated":"2022-09-12T06:07:04+02:00","datePublished":"2022-09-12T06:07:04+02:00","dateModified":"2022-09-12T12:50:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chef du Kremlin est vis\u00e9 par deux appels \u00e0 la destitution, qui, m\u00eame s\u2019ils n\u2019ont aucune chance d\u2019aboutir, refl\u00e8tent la lassitude de la population devant une campagne militaire qui dure depuis plus de six mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/834/0/5000/2500/1342/671/60/0/062320c_ed03f9017ec44a1b9901da7a7a0c90e5-ed03f9017ec44a1b9901da7a7a0c90e5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-11">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La fulgurante contre-offensive de Kiev, lancée, le 6 septembre, dans la région de Kharkiv, dans le nord-est du pays, a forcé l’armée russe à fuir en ordre dispersé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             De Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne : « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie »      La fulgurante contre-offensive de Kiev, lancée, le 6 septembre, dans la région de Kharkiv, dans le nord-est du pays, a forcé l’armée russe à fuir en ordre dispersé.          Par Rémy Ourdan(Balakliïa et Izioum (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h44, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un soldat russe fait prisonnier est allongé sur un tank, entouré de soldats ukrainiens, à Izioum (Ukraine), le 11 septembre 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Le tankiste russe vaincu fume nonchalamment une cigarette en écoutant, un sourire en coin, les combattants ukrainiens victorieux lui poser des questions. « Alors, comme ça, vous, les Russes, vous voulez libérer l’Ukraine ? Et toi, bâtard, tu voulais nous libérer de quoi, de qui ?! » Le captif tente de convaincre le commandant de l’unité qui l’a fait prisonnier qu’il n’a pas souhaité l’invasion de l’Ukraine. « Moi, j’étais contre cette guerre… »          Devant la cathédrale de l’Ascension d’Izioum, trois femmes apportent une marmite de varenyky aux pommes de terre (raviolis) aux combattants ukrainiens. Elles remercient leurs libérateurs d’avoir mis fin à l’occupation militaire russe. « Donnez aussi à manger à ce bâtard », commande l’officier. Le prisonnier reçoit sa ration de varenyky.               « Tu as vu comment nous sommes accueillis par la population ! Et vous, vous avez été accueillis comme ça quand vous êtes arrivés ? » Le tankiste réfléchit cinq secondes, puis répond que « même dans [sa] ville natale, en Russie, on n’est pas accueilli comme ça ». Il fait sourire certains soldats. « Je ne peux pas écouter ce bâtard, j’ai envie de le tuer », murmure un combattant ukrainien en serrant les dents. Il s’écarte et va retrouver des camarades assis de l’autre côté de la rue, devant la cathédrale. Au-dessus d’eux, perché dans le clocher, un soldat fait le guet et surveille les environs.                         Des femmes apportent des plats cuisinés aux soldats de l’armée ukrainienne qui viennent de reprendre le contrôle de la ville aux forces russes, à Izioum (Ukraine), le 9 septembre 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               « Aujourd’hui marque les 200 jours de notre résistance »          La ville d’Izioum est la principale conquête de la fulgurante contre-offensive ukrainienne, lancée, le 6 septembre, dans la région de Kharkiv, dans le nord-est de l’Ukraine. Une fois le front percé lors de rudes combats à Balakliïa, l’armée russe s’est effondrée et ses unités ont fui en ordre dispersé. Face à la débâcle, Moscou a annoncé, le 10 septembre, avoir ordonné le retrait d’Izioum, où des milliers de soldats étaient en train d’être encerclés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine                 Kiev a confirmé, dimanche soir, par la voix du président, Volodymyr Zelensky, avoir achevé la prise de la ville. Izioum est désormais le symbole de la manière dont cinq jours d’assaut deviennent un tournant dans une guerre. « Aujourd’hui marque les deux cents jours de notre résistance. Notre lutte pour la liberté, pour l’indépendance », a indiqué le président ukrainien, avant de rendre hommage à chaque corps d’armée, et d’énumérer les villes ayant résisté ou ayant été reconquises depuis le déclenchement de la guerre.              L’attaque décisive qui a brisé la défense russe a eu lieu, cinq jours auparavant, sur le front de Balakliïa. Le capitaine Andriy Malakhov, nom de guerre « Touman » (brouillard), a mené l’un des assauts à la tête du 518e bataillon de la 1re brigade de forces spéciales Ivan Bohoun, baptisée du nom d’un combattant cosaque du XVIIe siècle, devenu un symbole national dans l’Ukraine indépendante.        Il vous reste 74.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/notre-commandant-en-chef-a-choisi-la-bonne-strategie-de-balakliia-a-izioum-sur-le-chemin-de-la-reconquete-ukrainienne_6141191_3210.html"},"headline":"De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre commandant en chef a choisi la bonne strat\u00e9gie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-12T05:44:26+02:00","datePublished":"2022-09-12T05:44:26+02:00","dateModified":"2022-09-12T17:48:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La fulgurante contre-offensive de Kiev, lanc\u00e9e, le 6\u00a0septembre, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est du pays, a forc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 fuir en ordre dispers\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Balakli\u00efa et Izioum (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/387/0/6720/3360/1342/671/60/0/1714b0c_1662951431669-v4a4562.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-12">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Déjà condamné en France pour les attentats du 13 novembre 2015, à Paris et à Saint-Denis, Salah Abdeslam fait figure de principal accusé parmi seize personnes, dont les trois kamikazes décédés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Attentats à Bruxelles             A Bruxelles, un procès d’une ampleur inédite pour juger les attentats de 2016      Déjà condamné en France pour les attentats du 13 novembre 2015, à Paris et à Saint-Denis, Salah Abdeslam fait figure de principal accusé parmi seize personnes, dont les trois kamikazes décédés.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h39    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/09/12/19-13">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les médias du monde entier ont commencé à converger vers Westminster, où le cercueil de la reine doit être installé à partir de mercredi soir jusqu’au lundi 19 septembre, jour des funérailles. Des dizaines de chefs d’Etat sont attendus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : le Royaume-Uni prépare les funérailles du siècle      Les médias du monde entier ont commencé à converger vers Westminster, où le cercueil de la reine doit être installé à partir de mercredi soir jusqu’au lundi 19 septembre, jour des funérailles. Des dizaines de chefs d’Etat sont attendus.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h27, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A l’église Saint-Barnabas de Londres, le 11 septembre 2022.  BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »               Avec l’officialisation, samedi 10 septembre, par Buckingham Palace, de la date des funérailles d’Etat de la reine Elizabeth II – lundi 19 septembre à 11 heures, dans l’abbaye de Westminster, à Londres – s’est ouverte une séquence historique. Celle de la lente procession du corps de la reine vers sa dernière demeure – elle sera enterrée au côté de ses parents, le roi George VI et la reine-mère, dans la chapelle Saint-George de Windsor. Celle, aussi, de la progressive prise de fonction de Charles III, devenu roi le jour de la mort de sa mère, le 8 septembre.          Pour donner la mesure de cet enchaînement d’événements considérables, les autorités britanniques citent volontiers les funérailles de Winston Churchill, le premier des premiers ministres d’Elizabeth II, le 30 janvier 1965, qui furent suivies, dans les rues de Londres et à la télévision, par des dizaines de millions de personnes. Ou les Jeux olympiques de Londres en 2012, dont la cérémonie d’ouverture fut visionnée par 900 millions de personnes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : Balmoral, la dernière demeure d’une reine rurale                 Les médias du monde entier ont commencé à converger vers le Mall, l’allée menant à Buckingham Palace, et le service de communication royal est débordé par les demandes d’accréditations. Des centaines de milliers de Britanniques et de touristes feront aussi le déplacement pour vivre au plus près ces moments de communion nationale. Les autorités de Londres ont commencé à boucler toutes les rues du quartier de Westminster, et à sécuriser les abords de l’abbaye et du Parlement, juste en face. Les hôtels sont déjà pris d’assaut.          Files d’attente considérables          Recouvert du Royal Banner of Scotland (le drapeau de la couronne d’Ecosse), le cercueil en chêne de la reine a quitté dimanche Balmoral, la résidence d’été dans l’Aberdeenshire, où elle est morte, pour un premier séjour à Edimbourg, la capitale de l’Ecosse. Il sera transporté en avion jusqu’à Londres mardi soir. Mercredi, il sera amené à Westminster Hall, la plus vieille partie du palais de Westminster, utilisée dès le XIIe siècle par les rois normands comme siège de leur administration. Orné de la couronne impériale d’Etat (celle que la reine portait en quittant l’abbaye de Westminster le jour de son couronnement), le cercueil sera installé sur un catafalque. Le public pourra venir se recueillir, à n’importe quelle heure du jour et de la nuit, à partir de mercredi soir 17 heures jusqu’à l’aube du lundi 19 septembre.                         Des passants rendent hommage à la reine Elizabeth II lors du passage de son convoi funèbre, à Aboyne, en Ecosse, le 11 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »               Cette séquence, baptisée le « lying in State », devrait générer des files d’attente considérables. Avant celui d’Elizabeth II, les cercueils de son père et de sa mère avaient aussi été exposés au public à Westminster Hall. En 2002, plus de 200 000 personnes avaient fait la queue pour se recueillir quelques instants devant celui de la reine-mère. La foule devrait être encore plus dense le 19 septembre : c’est la première fois depuis le XVIIIe siècle que les funérailles d’un monarque se déroulent à Westminster. Celles de la reine Victoria ou de George VI s’étaient tenues à la chapelle Saint-George de Windsor. Selon le Times, qui tient ses informations des services de sécurité, plus de 750 000 personnes pourraient tenter de s’approcher du cercueil, formant une queue de 8 km…        Il vous reste 37.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/mort-d-elizabeth-ii-le-royaume-uni-prepare-les-funerailles-du-siecle_6141187_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth\u00a0II\u00a0: le Royaume-Uni pr\u00e9pare les fun\u00e9railles du si\u00e8cle","dateCreated":"2022-09-12T05:27:11+02:00","datePublished":"2022-09-12T05:27:11+02:00","dateModified":"2022-09-12T17:17:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les m\u00e9dias du monde entier ont commenc\u00e9 \u00e0 converger vers Westminster, o\u00f9 le cercueil de la reine doit \u00eatre install\u00e9 \u00e0 partir de mercredi soir jusqu\u2019au lundi 19\u00a0septembre, jour des fun\u00e9railles. Des dizaines de chefs d\u2019Etat sont attendus.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/9479e71_1662853989185-1v2a4359-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-14">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ En vingt-quatre heures, des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv pour rejoindre la Russie, a affirmé le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l’est du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : le courant rétabli dans plusieurs régions ; la ville stratégique d’Izioum reprise par les forces de Kiev En vingt-quatre heures, des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv pour rejoindre la Russie, a affirmé le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l’est du pays.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 11/09 à 19:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          L’Ukraine a revendiqué, dimanche, de nouveaux succès militaires contre les Russes dans l’est et le sud de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. « Depuis début septembre, plus de 3 000 kilomètres carrés sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué le général Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne. « Nous sommes à 50 kilomètres de la frontière » russe, a-t-il ajouté. Le 2 juin, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que 20 % de la superficie de son pays, soit 125 000 kilomètres carrés, était aux mains des Russes, dont plus de 43 000 kilomètres carrés (la Crimée et une partie du Donbass) conquis avant le déclenchement de l’invasion, le 24 février.        A la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud), la situation reste préoccupante. L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir mis à l’arrêt avant l’aube le dernier réacteur en activité, produisant l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.        Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur ce complexe de six réacteurs, dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier lui a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la centrale et lui a demandé d’en retirer toutes les armes lourdes et légères russes.                  Tout le live                06:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est terminé        Vous pouvez suivre notre nouveau live sur ce lien.                    23:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le courant rétabli dans certaines zones        Les autorités des régions de Soumy, Dnipropetrovsk et Poltava ont annoncé que le courant avait été rétabli intégralement.          Kiev affirme que la Russie est responsable des coupures de courant qui touchent l’est de l’Ukraine en raison de bombardements. Dans la région de Kharkiv, une centrale électrique a été frappée directement. Un employé a été tué, selon le gouverneur régional.                    22:25   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev a repris la ville stratégique d’Izioum dans l’est, affirme Zelensky        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, dimanche soir, que son armée avait repris aux forces russes la ville stratégique d’Izioum, dans l’est de l’Ukraine, où Kiev mène une contre-offensive qui a enfoncé les lignes russes. Dans son allocution quotidienne, au 200e jour du conflit, M. Zelensky a remercié les militaires ukrainiens qui « ont libéré des centaines de nos villes et villages (...) dont les plus récents sont Balaklia, Izioum et Koupiansk ».                    21:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Coupures d’électricité dans l’est de l’Ukraine : Zelensky accuse la Russie        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé, dimanche soir, que la Russie était responsable des coupures de courant qui touchent l’est de l’Ukraine et accusé Moscou de frapper délibérément des infrastructures civiles.          « Une coupure totale de courant dans les régions de Kharkiv et de Donetsk, une partielle dans les régions de Zaporijia, Dnipropetrovsk et Soumy », a écrit M. Zelensky dans un communiqué sur les réseaux sociaux. « Aucune installation militaire » touchée, a-t-il ajouté. « Le but est de priver les gens de lumière et de chauffage », a affirmé le président ukrainien.                    20:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vastes coupures d’électricité dans l’est de l’Ukraine, Kiev accuse Moscou         Les autorités ukrainiennes de l’est du pays ont accusé, dimanche soir, les Russes de bombardements sur des infrastructures stratégiques qui ont entraîné des coupures de courant dans de vastes zones du pays, alors que Kiev a lancé une contre-offensive qui a enfoncé les lignes russes dans l’oblast de Kharkiv.          Le gouverneur de cette région du Nord-Est a déclaré que les frappes russes sur des « infrastructures essentielles » ont coupé l’approvisionnement en électricité et en eau. Son homologue de la région de Dnipropetrovsk (Centre-Est) a affirmé que les forces russes avaient « frappé les infrastructures énergétiques », en représailles à leur « défaite sur le champ de bataille ».          Des journalistes de l’AFP ont également constaté des coupures dans la ville de Kramatorsk (Est).                    Le 11/09 à 19:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          L’Ukraine a revendiqué, dimanche, de nouveaux succès militaires contre les Russes dans l’est et le sud de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. « Depuis début septembre, plus de 3 000 kilomètres carrés sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué le général Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne. « Nous sommes à 50 kilomètres de la frontière » russe, a-t-il ajouté. Le 2 juin, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que 20 % de la superficie de son pays, soit 125 000 kilomètres carrés, était aux mains des Russes, dont plus de 43 000 kilomètres carrés (la Crimée et une partie du Donbass) conquis avant le déclenchement de l’invasion, le 24 février.        A la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud), la situation reste préoccupante. L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir mis à l’arrêt avant l’aube le dernier réacteur en activité, produisant l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.        Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur ce complexe de six réacteurs, dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier lui a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la centrale et lui a demandé d’en retirer toutes les armes lourdes et légères russes.                     Le 11/09 à 17:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Macron demande à Poutine de retirer les armes lourdes et légères russes de Zaporijia        Le président français, Emmanuel Macron, a affirmé à son homologue russe, Vladimir Poutine, que « l’occupation russe [était] la cause des risques » pesant sur la centrale nucléaire de Zaporijia et il lui a demandé d’en retirer « les armes lourdes et légères », a annoncé l’Elysée dans un communiqué.          Emmanuel Macron « restera en contact » avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi qu’avec le directeur général de l’Agence internationale pour l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, « et reparlera » à Vladimir Poutine « dans les prochains jours, afin que soit trouvé un accord garantissant la sûreté de la centrale », a ajouté la présidence française.          Auparavant, le Kremlin avait annoncé que Vladimir Poutine avait mis en garde Emmanuel Macron, dans un appel téléphonique, contre les « conséquences catastrophiques » des « attaques régulières ukrainiennes » contre cette centrale, la plus grande d’Europe. Au cours de cet appel, Emmanuel Macron a également « condamné la poursuite des opérations militaires russes en Ukraine et a rappelé son exigence qu’elles cessent au plus vite, que s’engage une négociation et que soient rétablies la souveraineté et l’intégrité territoriale de l’Ukraine », selon l’Elysée.             Lire aussi :   Ukraine : la situation à la centrale de Zaporijia est « intenable », estime l’AIEA, qui réclame une « zone de sécurité »              Emmanuel Macron a par ailleurs rappelé « que les sanctions européennes ne s’appliquent ni aux produits agricoles ni à ceux indispensables à l’agriculture ». « Il a demandé au président Poutine de veiller à ce que l’accord conclu par la Russie avec l’Ukraine et la Turquie (…) soit mis en œuvre de telle manière que les céréales exportées aillent bien à ceux qui en ont le besoin le plus urgent », a ajouté la présidence française.          L’accord conclu le 22 juillet à Istanbul a permis de débloquer les exportations de blé et de maïs ukrainiens à travers la mer Noire, jusque-là entravées par l’offensive militaire russe, ce qui suscitait la crainte d’une crise alimentaire. Mais la Russie affirme que ses propres exportations de denrées alimentaires et d’engrais continuent de pâtir des sanctions occidentales visant Moscou pour son intervention militaire.          Mercredi, le dirigeant russe avait affirmé que les exportations ukrainiennes allaient majoritairement vers l’Europe et non pas vers les pays pauvres.                    Le 11/09 à 17:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des drapeaux ukrainiens placés sur les statues de la place de la mairie de Balakliïa, dans la région de Kharkiv, le 10 septembre 2022.  JUAN BARRETO / AFP                     Le 11/09 à 16:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un marché détruit par un tir de missile russe,  dans le centre de Dnipro, le 11 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Un bâtiment endommagé par un tir de missile russe, dans le centre de Dnipro, le 11 septembre 2022. STRINGER / REUTERS                     Le 11/09 à 16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine met en garde Emmanuel Macron contre les « conséquences catastrophiques » des attaques contre la centrale de Zaporijia        Le président russe a averti dimanche son homologue français des « conséquences catastrophiques » des attaques contre la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les forces russes, a fait savoir le Kremlin. Lors de leur entretien téléphonique, initié par M. Macron, M. Poutine a attiré l’attention de son interlocuteur sur des « attaques régulières ukrainiennes contre les sites de la centrale de Zaporijia, y compris le dépôt des déchets radioactifs, ce qui pourrait aboutir à des conséquences catastrophiques », selon un communiqué du Kremlin.          Le président russe a également informé son homologue français des « mesures prises par des spécialistes russes afin d’assurer la sécurité de la centrale et souligné la nécessité de faire pression sur les autorités de Kiev pour que les bombardements visant la centrale s’arrêtent immédiatement ». Les deux dirigeants ont par ailleurs exprimé leur volonté de « coopérer de manière dépolitisée sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, avec la participation de l’Agence internationale de l’énergie atomique », d’après le communiqué.          Lors de cette conversation, Vladimir Poutine a une nouvelle fois dénoncé les livraisons d’armes occidentales au régime de Kiev, utilisées selon lui pour « des bombardements massifs des infrastructures civiles des villes du Donbass », bassin minier de l’est de l’Ukraine.          La centrale de Zaporijia a été plusieurs fois bombardée ces dernières semaines, Moscou et Kiev s’accusant mutuellement de ces frappes. Dans la matinée, l’Ukraine avait annoncé la mise à l’arrêt du sixième et dernier réacteur en fonctionnement de la centrale, en expliquant qu’il était nécessaire de le refroidir.                    Le 11/09 à 16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Signature d’un accord entre la France et la Roumanie lundi pour l’exportation de céréales ukrainiennes        Paris et Bucarest vont signer lundi un accord pour faciliter l’exportation de céréales en provenance d’Ukraine par voie terrestre, a annoncé dimanche le ministre délégué aux transports, Clément Beaune. « Demain je signerai un accord avec la Roumanie pour permettre à l’Ukraine d’évacuer plus encore de céréales », a déclaré M. Beaune, invité de l’émission « Questions politiques » sur la radio France Inter.          Ces céréales iront « vers l’Europe et vers les pays en développement, notamment en Méditerranée, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie », a ajouté le ministre. Cette annonce intervient au surlendemain d’une déclaration du Kremlin selon laquelle le président russe, Vladimir Poutine, prévoit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l’accord permettant à l’Ukraine d’exporter ses céréales via la mer Noire, de plus en plus critiqué par Moscou.                    Le 11/09 à 14:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un corps sans vie à l’intérieur d’une maison après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                 Dans une maison ukrainienne après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                 Des policiers portent un sac contenant un corps retrouvé dans une maison après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                     Le 11/09 à 14:25   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un véhicule militaire russe détruit, à Balakliïa, dans la région de Kharkiv, le 10 septembre 2022. JUAN BARRETO / AFP                     Le 11/09 à 14:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Oleksander Zaitsev, 67 ans, se tient devant la maison où son ami a été retrouvé mort après une attaque russe dans la région de Pokrovsk, en Ukraine, le 11 septembre 2022. LEO CORREA / AP                 Un bâtiment résidentiel détruit par une frappe aérienne, à Mykolaïv, en Ukraine, le 11 septembre 2022. UMIT BEKTAS / REUTERS                     Le 11/09 à 14:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jusqu’à soixante-dix kilomètres de profondeur pour les percées ukrainiennes, selon l’ISW        Dans son point quotidien sur la situation en Ukraine, l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), sis à Washington, déclare que les forces ukrainiennes ont progressé par endroits sur une profondeur « de soixante-dix kilomètres » et ont repris, en cinq jours, « plus de territoire que les Russes n’en ont conquis dans toutes leurs opérations depuis avril ».          Les auteurs du bulletin avancent par ailleurs que les troupes ukrainiennes vont « probablement s’emparer de la ville d’Izioum dans les prochaines quarante-huit heures, si elles ne l’ont pas déjà fait ». « La libération d’Izioum serait la plus importante réussite militaire ukrainienne depuis la victoire de la bataille de Kiev en mars », commentent-ils.                    Le 11/09 à 13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky félicite l’armée ukrainienne pour ses  avancées        Dans un message publié dimanche matin sur l’application Telegram, le président ukrainien se réjouit que « le magnifique drapeau ukrainien [flotte de nouveau] sur Tchkalovske », commune de la région de Kharkiv. « Il en sera de même partout. Nous chasserons les occupants de chaque ville et de chaque village d’Ukraine », a-t-il assuré.                         Le 11/09 à 13:22   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des « milliers » de personnes ont fui la région de Kharkiv, selon un responsable russe        Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, théâtre de la contre-offensive ukrainienne, vers la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de la région russe de Belgorod, frontalière de l’Ukraine. « Ce n’était pas la nuit la plus facile, ce n’était pas la matinée la plus facile. Au cours des dernières vingt-quatre heures, des milliers de personnes ont traversé la frontière », a-t-il déclaré dans une adresse vidéo publiée dimanche sur sa chaîne Telegram.          Selon une information de l’agence de presse russe TASS reprise samedi par The Guardian, il avait été conseillé aux habitants des zones occupées de la région de Kharkiv de l’évacuer pour se réfugier en Russie. Cela « sauvera des vies », avait affirmé l’administrateur de la zone, installé par Moscou, Vitaly Ganchev. M. Gladkov avait aussi dit que de la nourriture et de l’assistance humanitaire seraient fournies aux personnes devant attendre dans leur véhicule pour entrer en Russie, au niveau de Logachevka.          La plupart des personnes ayant traversé la frontière dans la région de Belgorod sont allées s’installer chez leurs proches résidant en Russie, selon le gouverneur Gladkov. « Aujourd’hui, 1 342 personnes se trouvent dans vingt-sept lieux de logement temporaire mis en place dans la région », a-t-il précisé. « La situation est sous contrôle », a-t-il avancé, en assurant que dimanche après-midi, il n’y avait plus de longues files d’attente à la frontière, à la différence de la nuit précédente.                    Le 11/09 à 11:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des frappes près de Mykolaïv font des blessés et une victime parmi les civils, selon le ministère de l’intérieur ukrainien        Les affrontements se poursuivent aussi dans le sud du pays. Dans un message publié dimanche matin sur l’application Telegram, le ministère des affaires intérieures de l’Ukraine affirme que des bombardements russes, survenus dans la nuit de samedi à dimanche, ont causé « des destructions d’immeubles résidentiels » autour de Mykolaïv, ville portuaire située entre Kherson et Odessa. Le communiqué déplore la mort d’un homme de 46 ans et fait état de plusieurs civils blessés.                  Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson : « A certains endroits, il y a des combats acharnés »                        Le 11/09 à 11:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine dit avoir repris plus de 3 000 kilomètres carrés de territoire aux forces russes        Les gains revendiqués par l’Ukraine, dans le cadre de la contre-offensive menée dans l’est du pays, ne font que s’accroître. « Depuis début septembre, plus de 3 000 kilomètres carrés sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne. « Autour de Kharkiv, nous avons commencé à avancer non seulement au sud et à l’est mais également vers le nord. Nous sommes à 50 kilomètres de la frontière ».          Samedi soir,  Volodymyr Zelensky affirmait déjà que l’armée ukrainienne avaient récupéré quelque 2 000 kilomètres de terres occupées par Moscou.                    Le 11/09 à 11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Agence internationale de l’énergie atomique confirme l’extinction du dernier réacteur de la centrale de Zaporijia        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), l’organisme de surveillance nucléaire de l’ONU qui dispose de deux experts dans la centrale, a confirmé dimanche à l’Associated Press que l’alimentation électrique externe avait été rétablie à la centrale nucléaire de Zaporijia, ce qui permet ainsi d’éteindre son dernier réacteur en marche. L’agence écrit, dans un communiqué envoyé par courrier électronique :           Après le rétablissement hier de la ligne électrique – qui relie la centrale nucléaire de Zaporijia au poste de commutation d’une centrale thermique voisine –, l’exploitant de la centrale nucléaire de Zaporijia a arrêté ce matin son dernier réacteur en service, qui avait fourni à la centrale, au cours de la semaine, l’énergie nécessaire après sa déconnexion du réseau électrique. Le personnel de l’AIEA présent dans la centrale a été informé ce matin de ces nouveaux développements. »           Selon Energoatom, l’opérateur ukrainien de la centrale, un arrêt à froid constitue « l’état le plus sûr » pour le réacteur, qui restait depuis trois jours le seul à produire l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site.                La centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, le 7 septembre 2022. HANDOUT / AFP                                      Le point sur la situation                     Le contexte          Image de couverture :  Des pompiers s’activent sur le site de la centrale thermique de Kharkiv, endommagée par une frappe de missile russe, le 11 septembre 2022.   STRINGER / REUTERS          L’Ukraine vit aujourd’hui son 200e jour de guerre. Kiev a revendiqué, samedi 10 septembre, des percées sur le front sud et a confirmé la reconquête de Koupiansk, dans l’Est, ville-clé située sur des routes d’approvisionnement de l’armée russe. Ce succès ukrainien pourrait affecter d’une manière significative la capacité de Moscou à ravitailler et apporter un soutien logistique efficace à ses positions sur le front de l’Est. « Depuis début septembre, plus de 3 000 kilomètres carrés sont revenus sous contrôle ukrainien », a déclaré dans un communiqué Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne.L’armée russe a annoncé samedi avoir « retiré » ses forces présentes dans les zones de Balakliïa et d’Izioum, dans l’Est ukrainien, afin de les « regrouper » près de Donetsk, plus au sud. Dans la région séparatiste, la situation est « difficile », a reconnu samedi Denis Pouchiline, président de la « république populaire de Donetsk ».Selon une information de l’agence de presse russe TASS reprise par The Guardian, il a été conseillé aux habitants des zones occupées de la région de Kharkiv d’évacuer vers la Russie. Cela « sauvera des vies », a affirmé l’administrateur de la zone, mis en place par Moscou, Vitaly Gantchev.Les négociations avec Moscou sont actuellement impossibles, car « personne ne croit » les autorités russes, a déclaré vendredi le président ukrainien lors du forum international annuel Yalta European Strategy, qui se tenait à Kiev. Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des affaires étrangères ukrainien a plus directement traité Vladimir Poutine de « menteur ». « L’expérience nous a montré que le meilleur terrain de discussion avec Poutine, c’est le champ de bataille », a-t-il déclaré. Selon un site Internet d’information ukrainien, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a évoqué l’idée de la reprise de négociations de paix au cours de sa rencontre avec Volodymyr Zelensky, jeudi, dans la capitale ukrainienne.Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a déploré samedi une « attitude passive » du Fonds monétaire international (FMI), en s’inquiétant des « délais » dans l’examen par ce dernier de la demande d’aide ukrainienne. L’Ukraine a demandé en août au FMI un nouveau programme d’aide alors que son économie, lourdement frappée par l’invasion russe, risque de se contracter de plus de 30 % cette année.La ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, est arrivée samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destinée à « montrer » que l’Ukraine « peut compter » sur le soutien de Berlin, a annoncé son ministère. L’Allemagne continuera à soutenir Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra, par la livraison d’armes, par un soutien humanitaire et financier », assure Mme Baerbock, citée dans un communiqué de ses services. Il s’agit de sa deuxième visite à Kiev depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, en février.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Enquête. L’Alaska, avant-poste des Etats-Unis face à la Russie         Décryptages. Les Européens à la manœuvre pour faire baisser leur facture énergétique         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire envers l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »                          Le point sur la situation                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-12T17:08:49+00:00","coverageEndTime":"2022-09-12T17:08:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le courant r\u00e9tabli dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0; la ville strat\u00e9gique d\u2019I...","description":"En vingt-quatre heures, des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv pour rejoindre la Russie, a affirm\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l\u2019est du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le courant rétabli dans plusieurs régions ; la ville stratégique d’Izioum reprise par les forces de Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En vingt-quatre heures, des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv pour rejoindre la Russie, a affirm\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine. Les forces ukrainiennes poursuivent leur contre-offensive dans l\u2019est du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-12T17:08:49+00:00"
,"endDate":"2022-09-12T17:08:49+00:00"
  Vous pouvez suivre notre nouveau live sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-09-12T04:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T21:30:30+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s des r\u00e9gions de Soumy, Dnipropetrovsk et Poltava ont annonc\u00e9 que le courant avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli int\u00e9gralement.          Kiev affirme que la Russie est responsable des coupures de courant qui touchent l\u2019est de l\u2019Ukraine en raison de bombardements. Dans la r\u00e9gion de Kharkiv, une centrale \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e directement. Un employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, selon le gouverneur r\u00e9gional.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le courant r\u00e9tabli dans certaines zones","dateModified":"2022-09-11T21:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T20:25:23+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche soir, que son arm\u00e9e avait repris aux forces russes la ville strat\u00e9gique d\u2019Izioum, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 Kiev m\u00e8ne une contre-offensive qui a enfonc\u00e9 les lignes russes. Dans son allocution quotidienne, au 200e jour du conflit, M. Zelensky a remerci\u00e9 les militaires ukrainiens qui\u00a0\u00ab\u00a0ont lib\u00e9r\u00e9 des centaines de nos villes et villages (...) dont les plus r\u00e9cents sont Balaklia, Izioum et Koupiansk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev a repris la ville strat\u00e9gique d\u2019Izioum dans l\u2019est, affirme Zelensky","dateModified":"2022-09-11T20:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T19:21:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9, dimanche soir, que la Russie \u00e9tait responsable des coupures de courant qui touchent l\u2019est de l\u2019Ukraine et accus\u00e9 Moscou de frapper d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des infrastructures civiles.          \u00ab\u00a0Une coupure totale de courant dans les r\u00e9gions de Kharkiv et de Donetsk, une partielle dans les r\u00e9gions de Zaporijia, Dnipropetrovsk et Soumy\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Zelensky dans un communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb\u00a0touch\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0\u00ab\u00a0Le but est de priver les gens de lumi\u00e8re et de chauffage\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0: Zelensky accuse la Russie","dateModified":"2022-09-11T19:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T18:07:08+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes de l\u2019est du pays ont accus\u00e9, dimanche soir, les Russes de bombardements sur des infrastructures strat\u00e9giques qui ont entra\u00een\u00e9 des coupures de courant dans de vastes zones du pays, alors que Kiev a lanc\u00e9 une contre-offensive qui a enfonc\u00e9 les lignes russes dans l\u2019oblast de Kharkiv.          Le gouverneur de cette r\u00e9gion du Nord-Est a d\u00e9clar\u00e9 que les frappes russes sur des \u00ab\u00a0infrastructures essentielles\u00a0\u00bb ont coup\u00e9 l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau. Son homologue de la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk (Centre-Est) a affirm\u00e9 que les forces russes avaient \u00ab\u00a0frapp\u00e9 les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, en repr\u00e9sailles \u00e0 leur \u00ab\u00a0d\u00e9faite sur le champ de bataille\u00a0\u00bb.          Des journalistes de l\u2019AFP ont \u00e9galement constat\u00e9 des coupures dans la ville de Kramatorsk (Est).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vastes coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Kiev accuse Moscou ","dateModified":"2022-09-11T18:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T17:31:23+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9, dimanche, de nouveaux succ\u00e8s militaires contre les Russes dans l\u2019est et le sud de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. \u00ab\u00a0Depuis d\u00e9but septembre, plus de 3\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s sont revenus sous contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb russe, a-t-il ajout\u00e9. Le 2\u00a0juin, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait reconnu que 20\u00a0% de la superficie de son pays, soit 125\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e9tait aux mains des Russes, dont plus de 43\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s (la Crim\u00e9e et une partie du Donbass) conquis avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          A la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud), la situation reste pr\u00e9occupante. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a annonc\u00e9 avoir mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat avant l\u2019aube le dernier r\u00e9acteur en activit\u00e9, produisant l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur ce complexe de six r\u00e9acteurs, dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier lui a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la centrale et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes lourdes et l\u00e9g\u00e8res russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-09-11T17:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T15:48:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a affirm\u00e9 \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe [\u00e9tait] la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et il lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer \u00ab\u00a0les\u00a0armes lourdes et l\u00e9g\u00e8res\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.          Emmanuel Macron \u00ab\u00a0restera en contact\u00a0\u00bb avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi qu\u2019avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, \u00ab\u00a0et reparlera\u00a0\u00bb \u00e0 Vladimir Poutine \u00ab\u00a0dans les prochains jours, afin que soit trouv\u00e9 un accord garantissant la s\u00fbret\u00e9 de la centrale\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Auparavant, le Kremlin avait annonc\u00e9 que Vladimir Poutine avait mis en garde Emmanuel Macron, dans un appel t\u00e9l\u00e9phonique, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb contre cette centrale, la plus grande d\u2019Europe. Au cours de cet appel, Emmanuel Macron a \u00e9galement \u00ab\u00a0condamn\u00e9 la poursuite des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine et a rappel\u00e9 son exigence qu\u2019elles cessent au plus vite, que s\u2019engage une n\u00e9gociation et que soient r\u00e9tablies la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e.             Lire aussi :   Ukraine\u00a0: la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia est \u00ab\u00a0intenable\u00a0\u00bb, estime l\u2019AIEA, qui r\u00e9clame une \u00ab\u00a0zone de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb              Emmanuel Macron a par ailleurs rappel\u00e9 \u00ab\u00a0que les sanctions europ\u00e9ennes ne s\u2019appliquent ni aux produits agricoles ni \u00e0 ceux indispensables \u00e0 l\u2019agriculture\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a demand\u00e9 au pr\u00e9sident Poutine de veiller \u00e0 ce que l\u2019accord conclu par la Russie avec l\u2019Ukraine et la Turquie (\u2026) soit mis en \u0153uvre de telle mani\u00e8re que les c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es aillent bien \u00e0 ceux qui en ont le besoin le plus urgent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          L\u2019accord conclu le 22\u00a0juillet \u00e0 Istanbul a permis de d\u00e9bloquer les exportations de bl\u00e9 et de ma\u00efs ukrainiens \u00e0 travers la mer Noire, jusque-l\u00e0 entrav\u00e9es par l\u2019offensive militaire russe, ce qui suscitait la crainte d\u2019une crise alimentaire. Mais la Russie affirme que ses propres exportations de denr\u00e9es alimentaires et d\u2019engrais continuent de p\u00e2tir des sanctions occidentales visant Moscou pour son intervention militaire.          Mercredi, le dirigeant russe avait affirm\u00e9 que les exportations ukrainiennes allaient majoritairement vers l\u2019Europe et non pas vers les pays pauvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron demande \u00e0 Poutine de retirer les armes lourdes et l\u00e9g\u00e8res russes de Zaporijia","dateModified":"2022-09-11T16:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T15:29:27+00:00","articleBody":"                     Des drapeaux ukrainiens plac\u00e9s sur les statues de la place de la mairie de Balakli\u00efa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 10\u00a0septembre 2022.\u00a0 JUAN BARRETO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/7650101_1662909936922-000-32j497w.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le courant r\u00e9tabli dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0; la ville strat\u00e9gique d\u2019I...","dateModified":"2022-09-11T15:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T14:56:02+00:00","articleBody":"                     Un march\u00e9 d\u00e9truit par un tir de missile russe,  dans le centre de Dnipro, le 11\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un tir de missile russe, dans le centre de Dnipro, le 11\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/a3513f5_1662908051364-2022-09-11t132240z-1586495426-rc2yew941h02-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le courant r\u00e9tabli dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0; la ville strat\u00e9gique d\u2019I...","dateModified":"2022-09-11T15:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T14:44:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a averti dimanche son homologue fran\u00e7ais des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb des attaques contre la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes, a fait savoir le Kremlin. Lors de leur entretien t\u00e9l\u00e9phonique, initi\u00e9 par M. Macron, M.\u00a0Poutine a attir\u00e9 l\u2019attention de son interlocuteur sur des \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes contre les sites de la centrale de Zaporijia, y compris le d\u00e9p\u00f4t des d\u00e9chets radioactifs, ce qui pourrait aboutir \u00e0 des cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement inform\u00e9 son homologue fran\u00e7ais des \u00ab\u00a0mesures prises par des sp\u00e9cialistes russes afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale et soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de faire pression sur les autorit\u00e9s de Kiev pour que les bombardements visant la centrale s\u2019arr\u00eatent imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb. Les deux dirigeants ont par ailleurs exprim\u00e9 leur volont\u00e9 de \u00ab\u00a0coop\u00e9rer de mani\u00e8re d\u00e9politis\u00e9e sur la situation autour de la centrale de Zaporijia, avec la participation de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le communiqu\u00e9.          Lors de cette conversation, Vladimir Poutine a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 les livraisons d\u2019armes occidentales au r\u00e9gime de Kiev, utilis\u00e9es selon lui pour \u00ab\u00a0des bombardements massifs des infrastructures civiles des villes du Donbass\u00a0\u00bb, bassin minier de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          La centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois bombard\u00e9e ces derni\u00e8res semaines, Moscou et Kiev s\u2019accusant mutuellement de ces frappes. Dans la matin\u00e9e, l\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat du sixi\u00e8me et dernier r\u00e9acteur en fonctionnement de la centrale, en expliquant qu\u2019il \u00e9tait n\u00e9cessaire de le refroidir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine met en garde Emmanuel Macron contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb des attaque...","dateModified":"2022-09-11T15:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T14:17:00+00:00","articleBody":"     Paris et Bucarest vont signer lundi un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9 dimanche le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune. \u00ab\u00a0Demain je signerai un accord avec la Roumanie pour permettre \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00e9vacuer plus encore de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune, invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb sur la radio France Inter.          Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre. Cette annonce intervient au surlendemain d\u2019une d\u00e9claration du Kremlin selon laquelle le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pr\u00e9voit de rediscuter avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de l\u2019accord permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales via la mer Noire, de plus en plus critiqu\u00e9 par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Signature d\u2019un accord entre la France et la Roumanie lundi pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainienn...","dateModified":"2022-09-11T14:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:58:31+00:00","articleBody":"                     Un corps sans vie \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une maison apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Dans une maison ukrainienne apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Des policiers portent un sac contenant un corps retrouv\u00e9 dans une maison apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/175c9e3_460360cb42374e93b72100aefe743b4a-460360cb42374e93b72100aefe743b4a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le courant r\u00e9tabli dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0; la ville strat\u00e9gique d\u2019I...","dateModified":"2022-09-11T13:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:25:36+00:00","articleBody":"                     Un v\u00e9hicule militaire russe d\u00e9truit, \u00e0 Balakli\u00efa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 10\u00a0septembre 2022. JUAN BARRETO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/a791601_1662898935612-000-32j46vw.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le courant r\u00e9tabli dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0; la ville strat\u00e9gique d\u2019I...","dateModified":"2022-09-11T12:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:10:11+00:00","articleBody":"                     Oleksander Zaitsev, 67 ans, se tient devant la maison o\u00f9 son ami a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort apr\u00e8s une attaque russe dans la r\u00e9gion de Pokrovsk, en Ukraine, le 11\u00a0septembre 2022. LEO CORREA \/ AP                 Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit par une frappe a\u00e9rienne, \u00e0 Mykola\u00efv, en Ukraine, le 11\u00a0septembre 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/5eb4a5c_1f81dd204eb147fdb080161d2ec25f9d-1f81dd204eb147fdb080161d2ec25f9d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le courant r\u00e9tabli dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0; la ville strat\u00e9gique d\u2019I...","dateModified":"2022-09-11T12:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T12:02:05+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien sur la situation en Ukraine, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), sis \u00e0 Washington, d\u00e9clare que les forces ukrainiennes ont progress\u00e9 par endroits sur une profondeur \u00ab\u00a0de soixante-dix kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb et ont repris, en cinq jours, \u00ab\u00a0plus de territoire que les Russes n\u2019en ont conquis dans toutes leurs op\u00e9rations depuis avril\u00a0\u00bb.          Les auteurs du bulletin avancent par ailleurs que les troupes ukrainiennes vont \u00ab\u00a0probablement s\u2019emparer de la ville d\u2019Izioum dans les prochaines quarante-huit heures, si elles ne l\u2019ont pas d\u00e9j\u00e0 fait\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration d\u2019Izioum serait la plus importante r\u00e9ussite militaire ukrainienne depuis la victoire de la bataille de Kiev en mars\u00a0\u00bb, commentent-ils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jusqu\u2019\u00e0 soixante-dix kilom\u00e8tres de profondeur pour les perc\u00e9es ukrainiennes, selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-09-11T12:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T11:45:24+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 dimanche matin sur l\u2019application Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien se r\u00e9jouit que\u00a0\u00ab\u00a0le magnifique drapeau ukrainien [flotte de nouveau] sur Tchkalovske\u00a0\u00bb, commune de la r\u00e9gion de Kharkiv. \u00ab\u00a0Il en sera de m\u00eame partout. Nous chasserons les occupants de chaque ville et de chaque village d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky f\u00e9licite l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour ses  avanc\u00e9es","dateModified":"2022-09-11T11:51:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T11:22:42+00:00","articleBody":"     Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, vers la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas la nuit la plus facile, ce n\u2019\u00e9tait pas la matin\u00e9e la plus facile. Au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, des milliers de personnes ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une adresse vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche sur sa cha\u00eene Telegram.          Selon une information de l\u2019agence de presse russe TASS reprise samedi par The\u00a0Guardian, il avait \u00e9t\u00e9 conseill\u00e9 aux habitants des zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv de l\u2019\u00e9vacuer pour se r\u00e9fugier en Russie. Cela \u00ab\u00a0sauvera des vies\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 l\u2019administrateur de la zone, install\u00e9 par Moscou, Vitaly Ganchev. M.\u00a0Gladkov avait aussi dit que de la nourriture et de l\u2019assistance humanitaire seraient fournies aux personnes devant attendre dans leur v\u00e9hicule pour entrer en Russie, au niveau de Logachevka.          La plupart des personnes ayant travers\u00e9 la fronti\u00e8re dans la r\u00e9gion de Belgorod sont all\u00e9es s\u2019installer chez leurs proches r\u00e9sidant en Russie, selon le gouverneur Gladkov. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, 1\u00a0342 personnes se trouvent dans vingt-sept\u00a0lieux de logement temporaire mis en place dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0La situation est sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, en assurant que dimanche apr\u00e8s-midi, il n\u2019y avait plus de longues files d\u2019attente \u00e0 la fronti\u00e8re, \u00e0 la diff\u00e9rence de la nuit pr\u00e9c\u00e9dente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont fui la r\u00e9gion de Kharkiv, selon un responsable russe","dateModified":"2022-09-11T11:48:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T09:58:58+00:00","articleBody":"     Les affrontements se poursuivent aussi dans le sud du pays. Dans un message publi\u00e9 dimanche matin sur l\u2019application Telegram, le minist\u00e8re des affaires int\u00e9rieures de l\u2019Ukraine affirme que des bombardements russes, survenus dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, ont caus\u00e9 \u00ab\u00a0des destructions d\u2019immeubles r\u00e9sidentiels\u00a0\u00bb autour de Mykola\u00efv, ville portuaire situ\u00e9e entre Kherson et Odessa. Le communiqu\u00e9 d\u00e9plore la mort d\u2019un homme de 46\u00a0ans et fait \u00e9tat de plusieurs civils bless\u00e9s.                  Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes pr\u00e8s de Mykola\u00efv font des bless\u00e9s et une victime parmi les civils, selon le minist\u00e8re de l...","dateModified":"2022-09-11T10:01:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T09:30:48+00:00","articleBody":"     Les gains revendiqu\u00e9s par l\u2019Ukraine, dans le cadre de la contre-offensive men\u00e9e dans l\u2019est du pays, ne font que s\u2019accro\u00eetre. \u00ab\u00a0Depuis d\u00e9but septembre, plus de 3\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s sont revenus sous contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.\u00a0\u00ab\u00a0Autour de Kharkiv, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 avancer non seulement au sud et \u00e0 l\u2019est mais \u00e9galement vers le nord. Nous sommes \u00e0 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb.          Samedi soir,  Volodymyr Zelensky affirmait d\u00e9j\u00e0 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avaient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 quelque 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de terres occup\u00e9es par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repris plus de 3\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire aux forces russes","dateModified":"2022-09-11T11:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T09:06:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), l\u2019organisme de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019ONU qui dispose de deux experts dans la centrale, a confirm\u00e9 dimanche \u00e0 l\u2019Associated Press que l\u2019alimentation \u00e9lectrique externe avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, ce qui permet ainsi d\u2019\u00e9teindre son dernier r\u00e9acteur en marche. L\u2019agence \u00e9crit, dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 par courrier \u00e9lectronique\u00a0:           Apr\u00e8s le r\u00e9tablissement hier de la ligne \u00e9lectrique \u2013 qui relie la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia au poste de commutation d\u2019une centrale thermique voisine \u2013, l\u2019exploitant de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a arr\u00eat\u00e9 ce matin son dernier r\u00e9acteur en service, qui avait fourni \u00e0 la centrale, au cours de la semaine, l\u2019\u00e9nergie n\u00e9cessaire apr\u00e8s sa d\u00e9connexion du r\u00e9seau \u00e9lectrique. Le personnel de l\u2019AIEA pr\u00e9sent dans la centrale a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 ce matin de ces nouveaux d\u00e9veloppements.\u00a0\u00bb           Selon Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de la centrale, un arr\u00eat \u00e0 froid constitue \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat le plus s\u00fbr\u00a0\u00bb pour le r\u00e9acteur, qui restait depuis trois jours le seul \u00e0 produire l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site.                La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, le 7 septembre 2022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/b626c32_5121737-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0confirme l\u2019extinction du dernier r\u00e9acteur de la cen...","dateModified":"2022-09-11T09:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T07:53:56+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes sont en train de reprendre le contr\u00f4le de villes et de villages autour de la ville d\u2019Izioum, \u00e0 la faveur de leur contre-offensive contre les forces russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Kiev, dimanche. \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de portions de territoire dans les districts de Koupiansk et Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, est en cours\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Dans son bulletin d\u2019information quotidien publi\u00e9 dimanche\u00a0sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique confirme les \u00ab\u00a0gains importants\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9s dans les derni\u00e8res vingt-quatre heures par les forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Il note \u00e9galement que si \u00ab\u00a0la Russie a probablement retir\u00e9 des unit\u00e9s de la r\u00e9gion, les combats se poursuivent autour des villes strat\u00e9giquement importantes de Koupiansk et Izioum\u00a0\u00bb, situ\u00e9es dans l\u2019est du pays.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reconqu\u00eate de la ville d\u2019Izioum est \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-09-11T09:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T07:46:26+00:00","articleBody":"                     Capture d\u2019\u00e9cran tir\u00e9e de la vid\u00e9o d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie militaire \u00e0 Balakli\u00efa, en Ukraine, le 10 septembre 2022, MINISTERE DE LA DEFENSE UKRAINIEN\/ VIA REUTERS                 Des militaires ukrainiens posent dans la ville de Vasylenkove r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, publi\u00e9 le e10\u00a0septembre 2022. FORCES ARMEES UKRAINIENNES\/ VIA REUTERS                 Une position de soldats russes d\u00e9truite par les forces arm\u00e9es ukrainiennes lors d\u2019une contre-offensive, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, publi\u00e9e le 10 septembre 2022. COMMUNICATION MILITAIRE UKRAINIENNE\/ VIA REUTERS                 \u00a0Sur cette image tir\u00e9e des r\u00e9seaux sociaux, les soldats ukrainiens tiennent un drapeau sur un toit \u00e0 Koupiansk,  publi\u00e9e le 10septembre 2022. TELEGRAM @KUPTG \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/540407e_1662882260092-2022-09-11t005113z-1250220590-rc2oew902bb1-rtrmadp-3-ukraine-crisis-counteroffensive.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le courant r\u00e9tabli dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0; la ville strat\u00e9gique d\u2019I...","dateModified":"2022-09-11T07:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#648011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T06:44:47+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019op\u00e9rateur de la centrale de Zaporijia, Energoatom, il reste un risque \u00e9lev\u00e9 que l\u2019alimentation \u00e9lectrique soit \u00e0 nouveau coup\u00e9e. Dans ce cas, la centrale devrait allumer, en urgence, des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes fonctionnant au diesel, pour permettre le maintien du refroidissement des r\u00e9acteurs et \u00e9viter un accident nucl\u00e9aire.          Jeudi, le patron d\u2019Energoatom d\u00e9clarait \u00e0 l\u2019Associated Press (AP) que la centrale ne disposait de carburant que pour dix jours. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche matin, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien a exhort\u00e9 les forces russes \u00e0 quitter les lieux pour permettre la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0zone d\u00e9militaris\u00e9e\u00a0\u00bb autour de la centrale. La centrale est occup\u00e9e depuis le mois de mars par les forces russes.                Un v\u00e9hicule blind\u00e9 tout-terrain russe est gar\u00e9 devant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, le 1er septembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/4954117_fw1-ukraine-crisis-zaporizhzhia-0911-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une autonomie de dix jours pour le refroidissement des r\u00e9acteurs de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-11T07:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#647999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T06:10:43+00:00","articleBody":"     L\u2019exploitant ukrainien de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe a annonc\u00e9, dimanche, que son dernier r\u00e9acteur a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint, apr\u00e8s le r\u00e9tablissement du courant \u00e9lectrique. La centrale, dot\u00e9e de six r\u00e9acteurs, avait \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique la semaine derni\u00e8re, apr\u00e8s que toutes ses lignes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9es en raison des combats dans la r\u00e9gion. Elle a fonctionn\u00e9 de fa\u00e7on isol\u00e9e pendant plusieurs jours, produisant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour le refroidissement, crucial, de son unique r\u00e9acteur toujours en marche.          Selon Energoatom, l\u2019une des lignes \u00e9lectriques a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie samedi en fin de journ\u00e9e, permettant aux op\u00e9rateurs d\u2019\u00e9teindre ce dernier r\u00e9acteur. La centrale de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, est r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par des bombardements, dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilit\u00e9.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019\u00e9tait prononc\u00e9e, dans un rapport publi\u00e9 mardi apr\u00e8s son inspection sur site, en faveur de la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0zone de protection\u00a0\u00bb pour emp\u00eacher un accident nucl\u00e9aire dans cette centrale, occup\u00e9e depuis six mois par les Russes, et o\u00f9 elle juge la situation \u00ab\u00a0intenable\u00a0\u00bb en raison des bombardements.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique r\u00e9clame une \u00ab\u00a0zone de protection\u00a0\u00bb autour de la centrale de Zaporijia                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier r\u00e9acteur de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien","dateModified":"2022-09-11T06:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#647989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T05:41:42+00:00","articleBody":"     Dans son allocution quotidienne, samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est r\u00e9joui qu\u2019\u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 kilom\u00e8tres de territoire\u00a0\u00bb aient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9s depuis d\u00e9but septembre\u00a0\u00bb, sans dire s\u2019il s\u2019agissait de kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Dimanche matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait bien de 2\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien confirme la reconqu\u00eate de 2\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s","dateModified":"2022-09-11T05:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#647944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T04:05:00+00:00","articleBody":"     A la fin des ann\u00e9es 1960, un groupe d\u2019anticonformistes ukrainiens cr\u00e9ait une \u0153uvre photographique subversive, \u00e0 rebours des dogmes sovi\u00e9tiques officiels de l\u2019\u00e9poque. T\u00e9moin de l\u2019histoire mouvement\u00e9e de cette nation, l\u2019\u00e9cole de Kharkiv a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l\u2019art du pays, notamment sous l\u2019\u00e9gide de Boris Mikha\u00eflov, expos\u00e9 cet automne \u00e0 Paris, comme le rappelle pour \u00ab\u00a0M Le Magazine du Monde\u00a0\u00bb la journaliste Roxana Azimi.             Lire aussi :     L\u2019\u00e9cole de Kharkiv, l\u2019angle mort de l\u2019empire sovi\u00e9tique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cole de Kharkiv, angle mort de l\u2019empire sovi\u00e9tique","dateModified":"2022-09-11T07:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#647941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T04:01:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine vit aujourd\u2019hui son 200e jour de guerre. Kiev a revendiqu\u00e9, samedi 10\u00a0septembre, des perc\u00e9es sur le front sud et a confirm\u00e9 la reconqu\u00eate de Koupiansk, dans l\u2019Est. Cette ville-cl\u00e9 est situ\u00e9e sur des routes d\u2019approvisionnement de l\u2019arm\u00e9e russe. Ce succ\u00e8s ukrainien pourrait affecter d\u2019une mani\u00e8re significative la capacit\u00e9 de Moscou \u00e0 ravitailler et \u00e0 apporter un soutien logistique efficace \u00e0 ses positions sur le front de l\u2019Est. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris quelque \u00ab\u00a02\u00a0000 kilom\u00e8tres de territoire\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de septembre, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans\u00a0son adresse quotidienne. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il s\u2019agissait de kilom\u00e8tres carr\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 samedi avoir \u00ab\u00a0retir\u00e9\u00a0\u00bb ses forces pr\u00e9sentes dans les zones de Balakli\u00efa et d\u2019Izioum, dans l\u2019Est ukrainien o\u00f9 Kiev fait \u00e9tat d\u2019avanc\u00e9es, afin de les \u00ab\u00a0regrouper\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Donetsk, plus au sud. Dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, la situation est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, a reconnu samedi le dirigeant s\u00e9paratiste prorusse Denis Pouchiline.          Selon une information de l\u2019agence de presse russe TASS reprise par\u00a0The Guardian, il a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e9 aux habitants des zones occup\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv d\u2019\u00e9vacuer vers la Russie. Cela \u00ab\u00a0sauvera des vies\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019administrateur de la zone, install\u00e9 par Moscou, Vitaly Ganchev.          Les n\u00e9gociations avec Moscou sont actuellement impossibles, car \u00ab\u00a0personne ne croit\u00a0\u00bb les autorit\u00e9s russes, a jug\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien au forum international annuel Yalta European Strategy (YES) qui se tenait \u00e0 Kiev. Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a plus directement trait\u00e9 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0menteur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 que le meilleur terrain de discussion avec Poutine, c\u2019est le champ de bataille\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Selon un site Internet d\u2019information ukrainien, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e de la reprise de n\u00e9gociations de paix, au cours de sa rencontre avec Volodymyr Zelensky, jeudi, dans la capitale ukrainienne.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a d\u00e9plor\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0attitude passive\u00a0\u00bb du Fonds mon\u00e9taire international (FMI), en s\u2019inqui\u00e9tant des \u00ab\u00a0d\u00e9lais\u00a0\u00bb dans l\u2019examen par ce dernier de la demande d\u2019aide ukrainienne. L\u2019Ukraine a demand\u00e9 en ao\u00fbt au FMI un nouveau programme d\u2019aide alors que son \u00e9conomie, lourdement frapp\u00e9e par l\u2019invasion russe, risque de se contracter de plus de 30\u00a0% cette ann\u00e9e.          La ministre f\u00e9d\u00e9rale des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, est arriv\u00e9e samedi dans la capitale ukrainienne pour une visite surprise, destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0montrer\u00a0\u00bb que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut compter\u00a0\u00bb sur le soutien de Berlin, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re. L\u2019Allemagne continuera \u00e0 soutenir Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra, par la livraison d\u2019armes, par un soutien humanitaire et financier\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Baerbock, cit\u00e9e dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0de ses services. Il s\u2019agit de sa deuxi\u00e8me visite \u00e0 Kiev depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en\u00a0f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin, au 200\u1d49 jour de guerre","dateModified":"2022-09-11T05:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html#647939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-courant-retabli-dans-plusieurs-regions-la-ville-strategique-d-izioum-reprise-par-les-forces-de-kiev_6141108_3210.html","datePublished":"2022-09-11T04:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit en cliquant sur ce lien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-11T05:20:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/2ee8b35_ppp-ogi037-ukraine-crisis-kharkiv-blackout-0911-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/12/19-15">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La droite, appuyée par le parti nationaliste SD, serait en position de l’emporter en obtenant de peu la majorité absolue, devant la gauche de la première ministre sortante. Le verdict du scrutin devrait attendre mercredi, tant les scores sont proches.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Suède             Elections législatives en Suède : le bloc formé par les conservateurs et l’extrême droite aux portes du pouvoir      La droite, appuyée par le parti nationaliste SD, serait en position de l’emporter en obtenant de peu la majorité absolue, devant la gauche de la première ministre sortante. Le verdict du scrutin devrait attendre mercredi, tant les scores sont proches.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h46, mis à jour à 07h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des partisans des Démocrates de Suède (SD) célèbrent les résultats partiels des législatives, donnant le meilleur résultat de leur histoire, à Nacka, près de Stockholm, le 11 septembre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP                 Il faudra patienter quelques jours pour affirmer que la Suède a basculé dans une nouvelle ère politique. Selon les résultats partiels des élections législatives, dimanche 11 septembre, portant sur près de 95 % des bureaux de vote, le bloc inédit de droite mené par le chef du Parti modéré de rassemblement (parti conservateur), Ulf Kristersson, appuyée par l’extrême droite des Démocrates de Suède (ou SD, pour Sverigedemokraterna, en suédois), emporterait une majorité absolue de 175 à 176 sièges, contre 173 à 174 sièges pour le bloc de gauche de la première ministre sortante sociale-démocrate Magdalena Andersson.            L’autorité électorale du pays scandinave a prévenu que le verdict du scrutin devrait attendre mercredi 14 novembre, tant les scores sont serrés. S’ils se confirmaient, la gauche quitterait le pouvoir après huit ans aux manettes.                 En Suède, le poste de premier ministre revient traditionnellement au premier parti de l’alliance victorieuse. Un total de 349 sièges sont attribués à la proportionnelle aux partis réalisant au moins 4 %. Pour être investi, un premier ministre ne doit pas avoir 175 voix ou plus contre lui, mais pas nécessairement une majorité absolue en sa faveur.                             Lire aussi :  Elections législatives en Suède : qui sont les principaux candidats au poste de premier ministre ?                   Soixante mille voix d’écart            Alors que les sondages à la sortie des urnes et les premiers résultats préliminaires suggéraient une victoire de justesse de la gauche en début de soirée, les droites sont passées devant au fur et à mesure des dépouillements et semblent désormais en passe de l’emporter.            Sur la base des voix dépouillées jusqu’au milieu de la nuit, le bloc de droite (SD, Modérés, chrétiens-démocrates et libéraux) obtiendrait 49,8 % des suffrages. Le bloc de gauche (sociaux-démocrates, Parti de gauche, Verts et Parti du centre) réunirait 48,8 %. Soit environ 60 000 voix seulement de retard, pour un corps électoral de 7,8 millions de personnes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives : en Suède, l’extrême droite aux portes du pouvoir                   Longtemps paria, le parti SD, qui se revendique nationaliste et antisystème, est le grand vainqueur de la soirée. La formation d’extrême droite dirigée par Jimmie Akesson deviendrait, avec un score provisoire de 20,7 %, le deuxième parti du pays, et le premier d’un nouveau bloc des droites. Les conservateurs des Modérés reculeraient, eux, légèrement avec 19,0 % des voix.                « Ça sent bigrement bon », a lancé le chef du parti SD de 43 ans devant ses troupes en fusion à sa permanence de campagne, célébrés par des chants de « Jimmie, lalalalala ».            Les voix des Suédois de l’étranger et certains votes faits par avance doivent encore être comptabilisés, mais les politologues jugent improbable une inversion du résultat.            « Nous n’aurons pas un résultat final ce soir », a déclaré la première ministre, Magdalena Andersson, qui n’a pas jeté l’éponge avec un joli score pour son parti, au-delà de 30 %. « La démocratie suédoise doit suivre son cours, tous les votes doivent être comptés et nous attendrons le résultat », a affirmé la dirigeante sortante de 55 ans, dimanche soir. Elle espère rester au pouvoir en s’appuyant sur un ensemble « rouge-vert », pour un troisième mandat de quatre ans d’affilée pour la gauche.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, la leader du parti centriste est la cible préférée de l’extrême droite                   Tournant majeur            Ces élections marquent un tournant majeur : jamais jusqu’à ces législatives la droite traditionnelle suédoise n’avait envisagé de gouverner avec l’appui direct ou indirect de l’extrême droite.                « Cela en dit long sur le chemin parcouru, sur le petit parti dont tout le monde se moquait (…) aujourd’hui nous sommes le deuxième parti de Suède », a lancé M. Akesson devant ses partisans surchauffés. Entrés à la chambre pour la première fois en 2010, avec 5,7 % des voix, les SD n’ont cessé de progresser depuis et dépassent désormais les 40 % dans certaines communes, notamment dans le sud du pays.            La campagne a été dominée par des thèmes susceptibles de favoriser l’opposition de droite : criminalité et règlements de compte meurtriers de gangs, flambée des prix des carburants et de l’électricité, problèmes d’intégration…                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, l’insécurité au cœur de la campagne                   Une victoire de la droite appuyée par l’extrême droite serait un changement politique de fond pour la Suède, qui doit prendre la présidence tournante de l’Union européenne le 1er janvier et finaliser sa candidature historique à l’OTAN.                « Maintenant nous avons pour la première fois une réelle chance, une réelle possibilité de ne pas être simplement un parti d’opposition, mais aussi de faire partie d’un nouveau gouvernement qui mène la politique dans une tout autre direction », a réagi le numéro 2 du parti, Richard Jomshof, au micro de SVT.            Si les Démocrates de Suède espèrent des ministères, les autres partis de droite sont réticents à leur accorder des portefeuilles gouvernementaux, préférant ne s’appuyer sur eux qu’au Parlement. A gauche aussi la forme exacte d’un exécutif sorti des urnes reste empreinte d’incertitudes, avec des désaccords entre partis de gauche et du centre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "Thomas Sankara, le ""Che"" africain"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/elections-legislatives-en-suede-l-extreme-droite-a-son-plus-haut-dans-des-resultats-partiels-tres-serres_6141178_3210.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives en Su\u00e8de\u00a0: le bloc form\u00e9 par les conservateurs et\u00a0l\u2019extr\u00eame droite aux portes du\u00a0pouvoir","dateCreated":"2022-09-12T00:46:06+02:00","datePublished":"2022-09-12T00:46:06+02:00","dateModified":"2022-09-12T07:31:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"La droite, appuy\u00e9e par le parti nationaliste SD, serait en position de l\u2019emporter en obtenant de peu la majorit\u00e9 absolue, devant la gauche de la premi\u00e8re ministre sortante. Le verdict du scrutin devrait attendre mercredi, tant les scores sont proches.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/296/0/8256/4128/1342/671/60/0/b248e1e_5167840-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-16">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Dans ce programme suscitant la controverse, de jeunes Flamands racontent comment ils ont pu arrêter de travailler et vivre de leurs rentes alors qu’ils n’ont qu’une trentaine, voire une vingtaine d’années.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             « Vite à la retraite », l’émission qui bouscule la Belgique      Dans ce programme suscitant la controverse, de jeunes Flamands racontent comment ils ont pu arrêter de travailler et vivre de leurs rentes alors qu’ils n’ont qu’une trentaine, voire une vingtaine d’années.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 00h10, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une image extraite de l’émission « Vroeg op pensioen », diffusée sur la chaîne belge VRT.  VRT MAX                   LETTRE DU BENELUX          Fini le sexe, la déconnade, les jalousies et les tromperies, voire, plus trash encore, les joutes pour obtenir un don d’organes, goûter des drogues ou trouver un jeune migrant à expulser. Tous ces « exploits » de la télé-réalité à la néerlandaise ne semblent plus dans l’air du temps, même s’il en subsiste quelques bribes ici et là avec, en France par exemple, les répétitives aventures des Marseillais aux quatre coins du monde.               Est-ce l’effet de la pandémie et les leçons qu’ils en ont retenues ? Les auteurs semblent privilégier désormais les « documentaires » sur les faits de société de notre monde post-Covid. Et l’un de ces nouveaux programmes heurte, en Belgique flamande. La chaîne publique VRT suscite, en effet, la polémique en diffusant « FIRE » – l’acronyme de financial independence, retire early, ou indépendance financière, retraite précoce. Résumé en néerlandais, cela donne Vroeg op pensioen (Vite à la retraite).          Si l’épisode Covid-19 a, comme le constatent des sociologues, bousculé, chez des jeunes notamment, la notion du travail et l’importance qu’il convient de lui accorder, c’est sans doute la première fois que le phénomène est à ce point illustré par la télévision. Avec, non pas des acteurs, mais sept jeunes témoins qui expliquent leur envie de ne surtout pas travailler. Et de tout faire pour partir à la retraite le plus rapidement possible. En bonne santé et les poches pleines, bien sûr.           « Il n’y a pas de limite, on peut tout obtenir dans ce monde sans faire grand-chose », le fondateur de la branche belge de « FIRE »          « FIRE », inspiré des écrits des auteurs Vicki Robin et Joe Dominguez, qui ont publié Your Money or Your Life (Votre argent ou votre vie, 2008), est un mouvement qui essaime à partir des Etats-Unis et compte déjà quelques milliers d’adeptes en Belgique. L’un de ses principes est qu’il est possible de partir à la retraite dès l’instant où l’on amasse vingt-cinq fois le montant de ses dépenses annuelles. Et les jeunes Flamands qui témoignent y sont parvenus, alors qu’ils n’ont qu’une trentaine, voire une vingtaine d’années.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ces diplômés qui choisissent de travailler moins pour « vivre mieux »                 L’un vit volontairement sur un très petit pied, en Bulgarie, avec quelque 800 euros par mois. Un autre bosse deux heures par jour sur son ordinateur à la recherche d’investissements rentables mais en privilégiant la lecture et les sorties. Un troisième a jonglé avec les cryptomonnaies et s’est installé dans une villa en Thaïlande. Le fondateur de la branche belge du mouvement a 37 ans et vit à Dubaï, le lieu où un autre des témoins a acheté une maison. Il a pu arrêter de travailler à 26 ans en spéculant sur toutes les cryptomonnaies. Sa philosophie : « Il n’y a pas de limite, on peut tout obtenir dans ce monde sans faire grand-chose. »            Il vous reste 53.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/vite-a-la-retraite-l-emission-qui-bouscule-la-belgique_6141176_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Vite \u00e0 la retraite\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9mission qui bouscule la Belgique","dateCreated":"2022-09-12T00:10:44+02:00","datePublished":"2022-09-12T00:10:44+02:00","dateModified":"2022-09-12T18:04:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Lettres de"],"description":"Dans ce programme suscitant la controverse, de jeunes Flamands racontent comment ils ont pu arr\u00eater de travailler et vivre de leurs rentes alors qu\u2019ils n\u2019ont qu\u2019une trentaine, voire une vingtaine d\u2019ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/06/16/0/1280/640/1342/671/60/0/1c78250_1662507239001-cb8b5f65-2555-11ed-b07d-02b7b76bf47f.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/12/19-17">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’épouse du nouveau souverain, dénoncée comme la « troisième personne » du mariage entre Charles et Diana, a dû faire profil bas pendant des années avant de se faire accepter des Britanniques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le direct          Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Royaume-Uni : Camilla Parker-Bowles, de maîtresse détestée à reine consort      L’épouse du nouveau souverain, dénoncée comme la « troisième personne » du mariage entre Charles et Diana, a dû faire profil bas pendant des années avant de se faire accepter des Britanniques.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 17h58, mis à jour à 10h37    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le prince William, la reine consort Camilla et le roi Charles III, au palais Saint-James, à Londres, le 10 septembre 2022.  JONATHAN BRADY / AFP               Un carré blond-blanc flottant, des yeux pétillants, une présence discrète mais constante auprès de Charles : depuis la mort d’Elizabeth II, les Britanniques ont une nouvelle reine, Camilla – une reine consort, non régnante. Vendredi 9 septembre, elle a franchi pour la première fois, seule aux côtés de Charles III, les grilles du palais de Buckingham. Le lendemain, elle était témoin de la proclamation officielle comme roi de son mari, au palais Saint-James. Lundi 12 septembre, elle sera reçue avec lui en grande pompe au palais de Westminster, avant de rejoindre la procession derrière le cercueil de la reine, à Edimbourg, en Ecosse. Quelle métamorphose pour cette femme de 75 ans, considérée il y a trente ans comme une paria, une menace pour la monarchie britannique !          Mariée depuis dix-sept ans au prince de Galles, Camilla Parker-Bowles n’a reçu l’assurance de recevoir le titre de reine consort quand il deviendrait roi qu’en février, quand Elizabeth II a exprimé son « vœu sincère » qu’il en soit ainsi, « quand le jour viendra ». Avant d’accéder à cette tardive reconnaissance, Camilla a longtemps été harcelée par les tabloïds, caricaturée comme une briseuse de couple, une maîtresse perfide, critiquée pour son apparence physique ou son style vestimentaire, jugée nettement moins élégant que celui de Diana. La relation au long cours de cette femme indépendante avec l’héritier du trône britannique est pourtant une grande histoire d’amour et d’endurance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Après Elizabeth II, une monarchie modeste et rétrécie », selon Simon Kuper                 Camilla naît le 17 juillet 1947 dans un milieu très aisé, aristocratique par sa mère (Rosalind, fille du troisième baron Ashcombe), militaire par son père (le major Bruce Shand est un héros de la seconde guerre mondiale), mais sans connexion royale. Education dans des écoles privées à Londres et en Suisse, séjour linguistique à Paris : à 20 ans, Camilla est une jeune femme blonde un peu délurée, très populaire dans les réceptions de « débutantes », réservées aux jeunes femmes à marier de la haute société britannique.           

<article-nb="2022/09/12/19-18">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dans la boîte à outils de la souveraineté industrielle, les normes et les règlements donnent un avantage certain au pays qui les impose.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Économie              Numérique : le rôle stratégique des normes et des règlements      Dans la boîte à outils de la souveraineté industrielle, les normes et les règlements donnent un avantage certain au pays qui les impose.          Par Sophy Caulier         Publié hier à 17h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En 2019, lorsque Donald Trump place le géant des télécoms Huawei sur la liste noire des entreprises et lui ferme l’accès au marché américain, c’est bien plus que le soupçon d’espionnage qui motive cette décision, c’est la domination du marché de la toute nouvelle technologie de télécoms mobiles, la 5G. Car si les industriels européens ont dominé la 3G et les Américains la 4G, la Chine s’est imposée sur le marché mondial de la 5G. Certes, Pékin a investi massivement dans la recherche et a mené très tôt les tests et la validation des technologies. Mais c’est aussi la présence des acteurs chinois au sein des instances internationales de normalisation qui a pesé.            Dans la boîte à outils de la souveraineté industrielle, les normes et les règlements jouent un rôle essentiel, car ils donnent un avantage certain au pays qui les impose, avantage à la fois économique et politique, lui assurant un large accès au marché et parfois un contrôle des usages, voire, dans le cas du numérique, un contrôle des données. Les règlements établis par un pays ou une organisation internationale et imposés au monde entier sont un moyen efficace de protéger les industries, les emplois et les innovations de ce pays ou de cette organisation. Ainsi, l’Europe est parvenue à imposer le règlement général sur la protection des données.                             Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Yves Gassot : « Déployer la 5G sans équipements chinois est une ambition complexe et coûteuse »                   Mais c’est aussi ce que font les Américains, par exemple avec l’International Traffic in Arms Regulation (ITAR), un règlement qui contrôle la vente et l’exportation de n’importe quelle arme ou système d’arme – si elle ou il contient ne serait-ce qu’un composant ou un bout de logiciel listé dans l’ITAR – et qui s’applique de façon extraterritoriale… « ITAR contamine tout, constate Marie de Saint Salvy, directrice générale adjointe de CS Group. Par exemple, il faudra une autorisation pour vendre des drones tactiques Patroller, développés par Safran, car ils contiennent un logiciel “ITARisé”… » Ou comment contrôler l’activité industrielle de ses concurrents…                 Sophy Caulier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/11/numerique-le-role-strategique-des-normes-et-des-reglements_6141162_3234.html"},"headline":"Num\u00e9rique\u00a0: le r\u00f4le strat\u00e9gique des normes et des r\u00e8glements","dateCreated":"2022-09-11T17:30:10+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie"],"keywords":["Chine","\u00c9tats-Unis","International","Europe","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","5G","Technologies","\u00c9conomie"],"description":"Dans la bo\u00eete \u00e0 outils de la souverainet\u00e9 industrielle, les normes et les r\u00e8glements donnent un avantage certain au pays qui les impose.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophy Caulier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/248/0/3500/1750/1342/671/60/0/fcffc2a_pppts20-china-trade-expo-0901-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-19">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Figure de proue de la littérature espagnole, l’auteur avait 70 ans. Il est mort dimanche à Madrid des suites d’une pneumonie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Culture             L’écrivain espagnol Javier Marias est mort      Figure de proue de la littérature espagnole, l’auteur avait 70 ans. Il est mort dimanche à Madrid des suites d’une pneumonie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h18, mis à jour à 08h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Javier Marias dans son appartement, à Madrid, en Espagne, le 19 décembre 2017.  QUIM LLENAS / GETTY IMAGES                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Javier Marias, éminent romancier madrilène                   L’écrivain espagnol Javier Marias, dont l’œuvre a été traduite dans plus de quarante langues et dans près de soixante pays, est mort, dimanche 11 septembre, à Madrid à l’âge de 70 ans, a annoncé sa maison d’édition, Alfaguara, dans un communiqué. « Avec une énorme tristesse, en notre nom et au nom de la famille, nous avons le regret d’annoncer que notre grand auteur et ami Javier Marias est décédé cet après-midi à Madrid », écrit Alfaguara. Le communiqué précise qu’il souffrait « depuis quelques semaines d’une pneumonie qui s’est aggravée ces dernières heures ». Selon le quotidien El Mundo, il s’agissait d’une pneumonie « provoquée par le Covid » et qui a entraîné son hospitalisation pendant de longs mois.                             Lire aussi ce portrait littéraire de 2017 :  Article réservé à nos abonnés  Javier Marías, une lueur dans les ténèbres                   Né le 20 septembre 1951 à Madrid, Javier Marias, considéré comme l’un des grands auteurs de la littérature espagnole contemporaine, a publié seize romans, mais aussi des nouvelles, des essais et d’innombrables articles. Il a grandi dans une famille d’intellectuels. Sa mère, Dolores Franco, était professeure de littérature et son père, Julian Marias, un philosophe renommé et l’un des plus proches disciples de José Ortega y Gasset. « J’ai été un enfant privilégié », confiait-il en 2013 au quotidien ABC, conscient d’avoir eu des parents « cultivés » et « fondamentalement honnêtes (…), avec ce que l’on appelle des principes, ce qui est un peu démodé aujourd’hui, mais ne devrait pas l’être ».            Retenue anglaise et tragique espagnol            Il n’a que 19 ans quand il publie son premier roman, Los Dominios del lobo. Mais il doit attendre ses 35 ans et son cinquième livre, L’Homme sentimental (1986), pour obtenir la reconnaissance du monde littéraire. Viendront ensuite Le Roman d’Oxford (1989), qui évoque son expérience de professeur au sein de la célèbre université britannique, puis Un cœur si blanc (1992), qui confirme définitivement son succès.                 Champion d’une fiction mêlant la précision savante et la digression sans fin, Javier Marias alliait dans ses livres une combinaison unique de retenue anglaise et de tragique espagnol. Le tout caché sous un voile noir où un secret en dissimule toujours un autre, plus inavouable encore.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Javier Marias grand d'Espagne                   En 2012, l’écrivain déclenche une vive polémique en Espagne en refusant de recevoir pour Comme les amours le prix national de littérature narrative, attribué par le gouvernement conservateur de Mariano Rajoy, qu’il attaque régulièrement dans ses articles publiés dans El Pais. Ayant auparavant averti qu’il n’accepterait jamais de prix officiel « quel que soit le parti au pouvoir », il explique aussi qu’il aurait trop honte d’accepter un prix jamais décerné ni à son père ni au romancier espagnol Juan Benet, l’un de ses maîtres.            Membre de l’Académie royale espagnole de la langue depuis 2008, il était cinéphile et fan du Real Madrid. En dépit de ses idées républicaines, il était aussi le souverain du royaume fictif de Redonda, « titre » devant son nom à un îlot des Petites Antilles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 13 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/11/l-ecrivain-espagnol-javier-marias-est-mort_6141161_3382.html"},"headline":"L\u2019\u00e9crivain espagnol Javier Marias est mort","dateCreated":"2022-09-11T17:18:07+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:18:07+02:00","dateModified":"2022-09-12T08:18:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["Culture","International","Europe","Espagne","Disparitions"],"description":"Figure de proue de la litt\u00e9rature espagnole, l\u2019auteur avait 70\u00a0ans. Il est mort dimanche \u00e0 Madrid des suites d\u2019une pneumonie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/351/0/3886/1943/1342/671/60/0/e545f7d_1662907778041-gettyimages-897599998.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/12/19-20">
<filnamedate="20220912"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220912"><AAMMJJHH="2022091219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La puissance normative de l’Europe ne lui permettra pas de construire une force industrielle et technologique, estime l’économiste Elie Cohen dans un entretien au « Monde ». Selon lui, l’idée même de souveraineté se heurte aux fondamentaux du Vieux Continent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Guerre en Ukraine    Climat    Russie    Procès de l’attentat de Nice    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Rentrée scolaire 2022    Ligue des champions    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Dans les transports publics, une pénurie « gravissime » de conducteurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’arrivée de la cinquième version du TGV pointe le sujet de la concurrence des modes de transport à l’heure de la transition énergétique »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International « La reine est morte, vive le roi » : la première ministre britannique Liz Truss rend hommage à la reine Elizabeth II                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Après les inondations au Pakistan, réinventer le soft power occidental                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ecran total : aux daronnes, les fils reconnaissants (et un brin moqueurs)   Magali Cartigny                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Confier l’affectation de 10 % du budget de la recherche publique à des conventions citoyennes »   Collectif Horizon TERRE                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Culture de l’inceste », sous la direction d’Iris Brey et Juliet Drouar : l’inceste, notre responsabilité collective                   Culture « Afghanistan. Le prix de la paix », sur France 5 : les talibans sinon rien ?                   Culture William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Réfugiée en Allemagne, la militante afghane des droits des femmes Zarifa Ghafari ne se résigne pas                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Libertés numériques             Numérique : « Depuis ses débuts, l’Europe est ouvertement hostile à l’émergence de champions »      La puissance normative de l’Europe ne lui permettra pas de construire une force industrielle et technologique, estime l’économiste Elie Cohen dans un entretien au « Monde ». Selon lui, l’idée même de souveraineté se heurte aux fondamentaux du Vieux Continent.          Propos recueillis par Sophy Caulier         Publié hier à 17h15, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Elie Cohen, économiste, directeur de recherche au CNRS et grand analyste et historien de la politique industrielle française, a publié, en 2022, Souveraineté industrielle. Vers un nouveau modèle productif (Odile Jacob, 240 pages, 22,90 euros). Il explique pourquoi l’Europe n’est pas près de faire émerger un champion européen du numérique.          La souveraineté numérique est-elle à la portée de l’Europe ?          On en parle depuis très longtemps, d’abord pour l’informatique puis pour les télécoms, enfin pour les composants. En fait, le débat sur la souveraineté technologique – et, surtout, la question des moyens de ne pas subir les grandes transformations lancées ailleurs – hante l’Europe depuis très longtemps. Elle a tenté plusieurs approches. Les projets Eureka se sont révélés trop colbertistes pour une Europe dont l’ADN est la libéralisation.               Pour adopter une politique industrielle européenne, il aurait fallu enfreindre les règles du marché ; l’Europe a préféré démanteler les barrières nationales et les modèles nationaux intégrés. Elle a alors décidé d’être moins ambitieuse et s’est donné pour objectif de devenir la puissance championne de l’économie de la connaissance : c’est l’agenda de Lisbonne et… un nouvel échec.          Entrée dans le troisième âge de la politique industrielle européenne, l’Europe explore deux pistes : elle tente de pousser plus loin l’intégration pour susciter des coopérations – c’est ce que font les projets importants d’intérêt européen commun (Piiec), dans les batteries, les hydrolyseurs, les semi-conducteurs, etc. – et, en tant que première puissance de consommation mondiale, elle veut façonner le paysage numérique grâce à son pouvoir réglementaire et à sa capacité de régulation. C’est ce qu’elle fait avec le règlement général sur la protection des données, le Digital Markets Act, le Digital Services Act, etc.          Le pouvoir réglementaire et normatif peut-il apporter la souveraineté ?          L’Europe a abandonné aux Etats-Unis sa souveraineté industrielle sur le matériel, et aux Gafam et à des entreprises essentiellement américaines celle sur les plates-formes, les logiciels et les services. Elle n’adoptera pas une stratégie volontariste semblable à celle que la Chine a mise en place pour contrer les Gafam ou pour devenir leader mondial de la 5G.              L’usage intelligent de la norme doit être appuyé par un pouvoir industriel, par une commande publique, par des investissements et par un contrôle du marché. Alors, être une puissance normative permettra-t-il à l’Europe de construire une puissance industrielle et technologique ? La réponse est non ! A fortiori si l’on ajoute la lenteur de ses processus décisionnels, les querelles internes franco-allemandes, la réticence à faire émerger des champions européens… J’avoue avoir été séduit par les Piiec et par la politique d’innovation, mais les ordres de grandeur ne sont pas là, il faudrait un facteur 10 !        Il vous reste 33.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/11/numerique-depuis-ses-debuts-l-europe-est-ouvertement-hostile-a-l-emergence-de-champions_6141160_3234.html"},"headline":"Num\u00e9rique\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis ses d\u00e9buts, l\u2019Europe est ouvertement hostile \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de champions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-11T17:15:09+02:00","datePublished":"2022-09-11T17:15:09+02:00","dateModified":"2022-09-12T09:58:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"keywords":["D\u00e9bats","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Pixels","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"La puissance normative de l\u2019Europe ne lui permettra pas de construire une force industrielle et technologique, estime l\u2019\u00e9conomiste Elie Cohen dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Selon lui, l\u2019id\u00e9e m\u00eame de souverainet\u00e9 se heurte aux fondamentaux du Vieux Continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophy Caulier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/742/0/5500/2750/1342/671/60/0/d6e28c4_1662644441208-pns-703262389.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9s num\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-numerique/"}}
       


        
  
