<FILE-date="2022/08/04/19">

<article-nb="2022/08/04/19-1">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’influent militant trumpiste est poursuivi en diffamation pour avoir qualifié la tuerie dans une école primaire à Sandy Hook, en 2012, de « canular ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International        Les Décodeurs              Alex Jones : les débuts tumultueux du procès du puissant complotiste américain      L’influent militant trumpiste est poursuivi en diffamation pour avoir qualifié la tuerie dans une école primaire à Sandy Hook, en 2012, de « canular ».          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 18h55, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’influent théoricien du complot Alex Jones, lors de son procès en diffamation à Austin, au Texas, le mercredi 3 août 2022. Le fondateur d’InfoWars affirme désormais qu’il ne nie plus la réalité de la tuerie de Sandy Hook.  BRIANA SANCHEZ / AP                 La scène, filmée par les médias américains, se déroule au palais de justice du comté de Travis, à Austin (Texas), mardi 2 août. Une femme endeuillée depuis près de dix ans, Scarlett Lewis, fixe Alex Jones dans les yeux :            « Je voulais vous le dire en face, car je veux que vous sachiez que je suis avant tout une mère, et je sais que vous êtes père : mon fils existait (…). [Le massacre de] Sandy Hook est une vérité terrible. Terrible. Personne ne voudrait croire que vingt-six enfants puissent être assassinés. Je comprends les gens qui ne veulent pas y croire et, en vérité, moi-même je ne veux pas y croire. Mais [mon fils] Jesse était réel. Je suis une vraie maman. Il n’y a rien d’autre. »            Scarlett Lewis a perdu son fils Jesse, âgé de 6 ans, le 14 décembre 2012. Ce jour-là, Adam Lanza, 20 ans, fait feu dans l’école élémentaire de la petite ville de Newton, dans le Connecticut, tue vingt enfants de 6 à 7 ans, ainsi que six employés scolaires, avant de retourner son arme contre lui. Il s’agit de la troisième tuerie scolaire la plus meurtrière des Etats-Unis. Après ce drame, Mme Lewis a fondé Jesse Lewis Choose Love Movement, une organisation caritative qui intervient dans les écoles pour améliorer le bien-être, l’entente et la compassion entre les élèves.                            Complotiste et influenceur d’extrême droite            Face à elle, col de chemise largement écarté sur une silhouette taurine, barbe grisonnante et voix de baryton, se tient Alexander Emerick Jones, dit Alex Jones, animateur de radio texan et entrepreneur du Web de 48 ans, complotiste farouche depuis ses années de lycée.                 Cet obsédé de la théorie du Deep State (« l’Etat profond », un groupe occulte malveillant fantasmatique qui tirerait secrètement les ficelles de la Maison Blanche, dans la mythologie complotiste) a fait fortune dans la vente de produits survivalistes et la diffusion en ligne de ses interprétations suspicieuses du moindre événement, à travers le plus influent site conspirationniste anglophone, Infowars.                              Lire aussi   Alex Jones, figure de proue du conspirationnisme américain                   Du 11-Septembre au SARS-CoV-2, Alex Jones a fait feu de tous les contre-récits paranoïaques pour attirer une audience toujours plus large. Devenu la figure de proue du complotisme anglo-saxon, il comptait 900 000 abonnés sur Twitter et ses pages Facebook et YouTube rassemblaient plus de 2,4 millions de suiveurs avant qu’il n’en soit banni en 2018. Celui qui a été qualifié par Steve Bannon, l’ancien directeur du site d’extrême droite américain Breitbart, de plus grand penseur américain depuis les Pères fondateurs, a longtemps affirmé que la tuerie de Sandy Hook n’avait pas vraiment eu lieu.            Parmi les premiers à nier la réalité de la tuerie            Dès les jours qui ont suivi ce meurtre de masse, Alex Jones qualifiait l’attaque de mise en scène, orchestrée par Barack Obama en vue d’abolir le second amendement, qui garantit à tout citoyen américain le droit de porter une arme. Son site Infowars contribue rapidement à diffuser l’idée, aujourd’hui banale dans la pensée complotiste, que des « acteurs de crise » seraient embauchés pour jouer les figurants en larmes lors de reportages télévisés sur des tueries, elles-mêmes fictives, afin de manipuler l’opinion publique. Sandy Hook serait une vaste manipulation, et les parents endeuillés, des comédiens.                En 2017, Infowars accuse notamment Neil Lewis, le père du petit Jesse, de mentir quand il affirme qu’il a tenu dans ses bras son fils, le crâne traversé par une balle. Il reprend l’argument, très répandu dans les sphères conspirationnistes, que les corps des enfants n’auraient jamais été montrés. En 2021, le père endeuillé se désespère :            « Il y avait un cercueil ouvert, 5 000 personnes ont vu Jesse. Vous vous rendez compte ? Alors, comment Alex [Jones] ou [son partenaire] Owen Shroyer peuvent-ils dire que je n’ai pas tenu mon fils dans mes bras, que je ne l’ai pas vu ? ».            Neil Lewis est depuis harcelé par les suiveurs d’Alex Jones, qui l’accusent de mentir. Avec sa femme, il poursuit aujourd’hui le fondateur d’Infowars et ses associés en diffamation. Le charismatique entrepreneur complotiste, fervent trumpiste en perte de vitesse depuis le départ de l’ancien président de la Maison Blanche, encourt une amende de plus de 150 millions de dollars. S’il devait payer cette somme, Infowars « coulerait », assure Alex Jones. Fin juillet, il a placé sa compagnie mère, Free Speech Systems, en faillite.            Un mea culpa très ambigu            Depuis l’ouverture du procès le 3 août, M. Jones a oscillé entre postures provocatrices – chewing-gum en bouche, il répète que ce procès est une attaque contre sa liberté d’expression – et mea culpa. La tuerie de Sandy Hook était « 100 % réelle », admet-il désormais, en assurant regretter de l’avoir qualifiée pendant des années de supercherie. Conspirationniste sincère, il accuse les médias de mentir si souvent qu’il lui aurait été impossible de leur faire confiance à l’époque, et explique que la rencontre avec les parents endeuillés lui a permis d’admettre la cruelle réalité.                Mais ses remords ne semblent être que de façade. Au tribunal, entre deux témoignages, il a associé le juge à des théories du complot infamantes, ou encore violemment pris à partie Scarlett Lewis pour lui dire qu’elle était « manipulée ».            Des mails envoyés par erreur            Surtout, dans un incroyable raté, les avocats d’Alex Jones ont envoyé par erreur une copie de l’intégralité des SMS et e-mails professionnels contenus sur son téléphone portable depuis deux ans aux avocats des parents de Jesse Lewis. L’erreur de manipulation, révélée en plein tribunal par leur avocat Mark Bankston, a permis de constater qu’Alex Jones avait à plusieurs reprises menti depuis le début de son procès.            L’entrepreneur assure qu’Infowars ne lui a jamais ramené plus de 200 000 dollars par jour ? Sa correspondance évoque des pics à 800 000 dollars en 2018. Son audience serait en chute depuis que ses comptes sur les plates-formes grand public comme YouTube et Facebook l’ont évincé ? En réalité, elle a continué à croître. Il assure qu’il ne parle plus depuis plusieurs années des théories du complot entourant Sandy Hook ? Elles figurent pourtant dans des conversations sur son téléphone. « Savez-vous ce qu’est un parjure ? », l’a vivement questionné Mark Bankston, rappelant qu’aux Etats-Unis, mentir sous serment est sévèrement puni.                L’homme d’affaires n’a pas contesté l’authenticité des documents, mais regretté d’avoir confié son téléphone à ses avocats. « J’ai fait une erreur. Vous avez les messages », s’est-il contenté de reconnaître, dépité. Ces documents devraient jouer un rôle important dans son procès pour diffamation lié à la tuerie de Sandy Hook, mais pas seulement. Selon le site du magazine américain Rolling Stone, le comité d’enquête sur les émeutes du 6 janvier 2021 à Washington se prépare à saisir la correspondance de l’influent complotiste américain. Elle se demande, notamment, si celui-ci a eu des contacts avec les équipes de Donald Trump en amont de l’assaut du Capitole.                 William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 5 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prévert, la poésie du quotidien  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/alex-jones-les-debuts-tumultueux-du-proces-du-puissant-complotiste-americain_6137199_3210.html"},"headline":"Alex Jones\u00a0: les d\u00e9buts tumultueux du proc\u00e8s du\u00a0puissant complotiste am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-08-04T18:55:24+02:00","datePublished":"2022-08-04T18:55:24+02:00","dateModified":"2022-08-04T18:56:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Les D\u00e9codeurs"],"keywords":["Vie en ligne","Pixels","V\u00e9rification","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Les D\u00e9codeurs","International"],"description":"L\u2019influent militant trumpiste est poursuivi en diffamation pour avoir qualifi\u00e9 la tuerie dans une \u00e9cole primaire \u00e0 Sandy Hook, en\u00a02012, de \u00ab\u00a0canular\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/202/0/2432/1216/1342/671/60/0/7c3a84c_2eae13f8fc104187acc79a450e032813-2eae13f8fc104187acc79a450e032813-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/04/19-2">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’attorney général, Merrick Garland, a notamment annoncé que le policier acquitté par un jury au mois de mars était lui aussi poursuivi « pour usage excessif de la force ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Mort de Breonna Taylor aux Etats-Unis : des poursuites fédérales engagées contre quatre policiers      L’attorney général, Merrick Garland, a notamment annoncé que le policier acquitté par un jury au mois de mars était lui aussi poursuivi « pour usage excessif de la force ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h12, mis à jour à 19h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des proches de Breonna Taylor, dont sa mère, Tamika Palmer (au centre), défilent à Louisville (Kentucky), le 23 mars 2021, en hommage à l’Américaine de 26 ans tuée lors d’une perquisition un an plus tôt.  JEFF DEAN / AFP                 Seul un policier avait été poursuivi par la justice locale, avant d’être acquitté. Le ministre de la justice américain a annoncé, jeudi 4 août, des poursuites fédérales contre quatre policiers impliqués dans la mort de l’Afro-Américaine Breonna Taylor, abattue dans son appartement de Louisville (Kentucky) en 2020 et devenue une icône du mouvement Black Lives Matter.            La justice locale n’avait poursuivi qu’un seul des agents impliqués dans le drame, non pas pour la mort de la jeune femme mais pour avoir « mis en danger » son voisin en déchargeant son arme au travers d’une cloison. L’acquittement de ce dernier, au mois de mars, avait été perçu comme un déni de justice par les militants antiracistes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La police aux Etats-Unis est à l’aise avec l’usage de la force »                   La justice fédérale, qui a mené son enquête en parallèle, a finalement décidé de le poursuivre « pour usage excessif de la force », a annoncé l’attorney général, Merrick Garland, lors d’une conférence de presse. Elle a également inculpé trois de ses anciens collègues pour avoir menti sur le mandat de perquisition à l’origine du drame. « Les accusés savaient que le mandat contenait des informations fausses et trompeuses et que d’autres avaient été omises », a expliqué M. Garland lors d’une conférence de presse.                 Ils « savaient que cela pouvait créer une situation dangereuse et nous soutenons que ces actes illégaux ont entraîné la mort de Mlle Taylor », a-t-il ajouté. Les trois agents, qui n’avaient pas pris part au raid, avaient ensuite « pris des mesures pour couvrir leurs méfaits » et notamment menti aux agents fédéraux du FBI, selon M. Garland.            Breonna Taylor a reçu une vingtaine de balles            Le 13 mars 2020, trois agents de la police de Louisville avaient fait irruption en pleine nuit au domicile de Breonna Taylor, une aide-soignante de 26 ans, dans le cadre d’une enquête pour trafic de stupéfiants visant son ancien petit ami. Son nouveau compagnon, Kenneth Walker, avait cru qu’il s’agissait de cambrioleurs et avait tiré un coup de feu avec une arme détenue légalement. Les policiers avaient riposté et Breonna Taylor avait reçu une vingtaine de balles.                             Lire l’analyse (en 2021) :  Article réservé à nos abonnés  Un an après le meurtre de George Floyd, l’égalité raciale reste à conquérir aux Etats-Unis                   Les agents étaient munis d’un mandat dit « no knock », les autorisant à enfoncer la porte sans avertissement. Ils assurent s’être tout de même annoncés, ce que conteste M. Walker. La mort de Breonna Taylor n’avait pas attiré beaucoup d’attention dans un premier temps, mais elle est revenue sur le devant de la scène quelques mois après dans le cadre des grandes manifestations antiracistes qui ont agité les Etats-Unis après la mort de George Floyd, un quadragénaire noir étouffé par un policier blanc à Minneapolis, le 25 mai 2020.                Pour mettre un terme à une plainte au civil, la mairie de Louisville a accepté de verser 12 millions de dollars à la famille de Breonna Taylor et d’engager de premières réformes de sa police. Ses forces de l’ordre font par ailleurs l’objet d’une enquête du gouvernement fédéral sur leurs pratiques.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 5 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prévert, la poésie du quotidien  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/mort-de-breonna-taylor-aux-etats-unis-des-poursuites-federales-engagees-contre-quatre-policiers_6137195_3210.html"},"headline":"Mort de Breonna Taylor aux Etats-Unis\u00a0: des poursuites f\u00e9d\u00e9rales engag\u00e9es contre quatre policiers","dateCreated":"2022-08-04T18:12:57+02:00","datePublished":"2022-08-04T18:12:57+02:00","dateModified":"2022-08-04T19:06:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019attorney g\u00e9n\u00e9ral, Merrick Garland, a notamment annonc\u00e9 que le policier acquitt\u00e9 par un jury au mois de mars \u00e9tait lui aussi poursuivi \u00ab\u00a0pour usage excessif de la force\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/320/0/3900/1950/1342/671/60/0/71c106c_5869418-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/04/19-3">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La Banque d’Angleterre prévoit une inflation à 13 % et une récession à la fin de 2022. Elle a malgré tout augmenté son taux directeur à 1,75 %, jeudi 4 août, pour tenter de juguler la flambée des prix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Les ménages britanniques accablés par la hausse des factures d’énergie      La Banque d’Angleterre prévoit une inflation à 13 % et une récession à la fin de 2022. Elle a malgré tout augmenté son taux directeur à 1,75 %, jeudi 4 août, pour tenter de juguler la flambée des prix.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En octobre 2021, le plafond maximum des notes de gaz et d’électricité au Royaume-Uni, fixé par le régulateur, était de 1 277 livres (1 527 euros) par an. En avril 2022, il est passé à 1 971 livres, soit un bond de 54 %. En octobre, son futur niveau, qui n’est pas encore annoncé officiellement, devrait atteindre « environ 3 500 livres », selon le gouverneur de la Banque d’Angleterre, Andrew Bailey. Cela représente un quasi-triplement des factures d’énergie en un an pour les foyers britanniques.          Le choc énergétique est mondial, mais ces derniers, faute de bouclier tarifaire ou de système équivalent, sont touchés de plein fouet. « Les familles sont confrontées à une hausse des prix sans précédent depuis une génération », observe Jack Leslie, économiste à la Resolution Foundation, un groupe de réflexion. En juin, l’inflation atteignait 9,4 % sur un an, au plus haut depuis quarante ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                 Jeudi 4 août, la Banque d’Angleterre en a tiré les conséquences. Elle prévoit désormais une inflation de 13 % au quatrième trimestre et estime que l’économie du pays va entrer en récession sur les trois derniers mois de 2022. Dans le même temps, elle tente d’enrayer l’envolée des prix, au risque de gripper encore un peu plus la croissance : elle a augmenté son taux d’intérêt directeur d’un demi-point, à 1,75 %. Il s’agit de la sixième hausse d’affilée, et de la plus forte menée d’un coup depuis 1995.          Niveau élevé d’inégalités          Ce tableau sombre est la conséquence directe de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, fin février. « Depuis mai [lors de la précédente prévision de la Banque d’Angleterre], les prix de gros du gaz ont presque doublé à cause des restrictions des approvisionnements venant de Russie », souligne M. Bailey.           Le Royaume-Uni a néanmoins une particularité : les plus pauvres sont particulièrement exposés aux coûts de l’énergie          La situation difficile du Royaume-Uni est loin d’être unique. En juin, l’inflation aux Etats-Unis était de 9,1 % et celle de la zone euro, de 8,6 %, à un niveau proche de celui d’outre-Manche. L’Europe centrale ou l’Allemagne sont bien plus exposées aux coupures de gaz russe que les Britanniques, qui s’approvisionnent principalement en mer du Nord. Par ailleurs, nombre d’économistes prédisent aussi une récession en zone euro et aux Etats-Unis dans les mois à venir.               Le Royaume-Uni a néanmoins une particularité : les plus pauvres sont particulièrement exposés aux coûts de l’énergie. Le 3 août, le Fonds monétaire international a publié une étude mesurant l’impact du choc énergétique pour les 20 % des foyers les plus riches et les 20 % les plus fragiles à travers l’Europe. En France, en Finlande ou en Suède, la hausse du coût de la vie est similaire pour les deux groupes, autour de 4 %. Au Royaume-Uni, elle est de 7 % pour les plus aisés et de 16 % pour les plus défavorisés. Seule l’Estonie affiche un écart aussi large.        Il vous reste 39.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/04/les-menages-britanniques-pris-a-la-gorge-par-les-factures-d-energie_6137192_3234.html"},"headline":"Les m\u00e9nages britanniques accabl\u00e9s par la hausse des factures d\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-08-04T17:40:48+02:00","datePublished":"2022-08-04T17:40:48+02:00","dateModified":"2022-08-04T18:09:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"La Banque d\u2019Angleterre pr\u00e9voit une inflation \u00e0 13\u00a0% et une r\u00e9cession \u00e0 la fin de 2022. Elle a malgr\u00e9 tout augment\u00e9 son taux directeur \u00e0 1,75\u00a0%, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt, pour tenter de juguler la flamb\u00e9e des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/628/0/3763/1881/1342/671/60/0/41e8a02_1659626315739-2022-06-18t122227z-1929537544-mt1sipa000g1ga2t-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/04/19-4">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Pour la deuxième fois en quatre jours, des silos à grains du port de Beyrouth, au Liban, se sont effondrés, jeudi 4 août. Cette nouvelle chute intervient le jour de l’anniversaire des deux ans de l’explosion du port, qui avait endeuillé le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Liban             A Beyrouth, nouvel effondrement de silos à grains sur le port, le jour anniversaire de l’explosion de 2020      vidéo   Pour la deuxième fois en quatre jours, des silos à grains du port de Beyrouth, au Liban, se sont effondrés, jeudi 4 août. Cette nouvelle chute intervient le jour de l’anniversaire des deux ans de l’explosion du port, qui avait endeuillé le pays.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h34, mis à jour à 19h04        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Une partie des silos à grains endommagés par l’explosion qui a détruit le port de Beyrouth il y a deux ans se sont effondrés jeudi 4 août. Au même moment, des manifestants se rendaient au port de la capitale à l’occasion du deuxième anniversaire du drame qui avait fait plus de 200 morts, 6 500 blessés et abîmé une partie de la ville.            Des médias locaux ont précisé que quatre tours se sont effondrées après s’être détachées de la structure déjà endommagée par le souffle de l’explosion dévastatrice du 4 août 2020. Il s’agit du deuxième accident de ce genre en quatre jours, après l’effondrement d’une partie des silos dimanche 31 juillet.            De nombreux Libanais réclament une enquête internationale pour faire la lumière sur l’explosion qui a endeuillé le pays. « On a l’impression de n’avoir aucune valeur dans ce pays », regrette un citoyen, Omar Jheir. Selon lui, sans justice, le pays n’arrive pas à « passer à autre chose ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux ans après la double explosion dans le port de Beyrouth, la vie a repris mais les cicatrices restent                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 5 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prévert, la poésie du quotidien  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/04/beyrouth-nouvel-effondrement-de-silos-a-grains-sur-le-port-le-jour-anniversaire-de-l-explosion-de-2020_6137191_3210.html"},"headline":"A Beyrouth, nouvel effondrement de silos \u00e0 grains sur le port, le jour anniversaire de l\u2019explosion de 2020","dateCreated":"2022-08-04T17:34:32+02:00","datePublished":"2022-08-04T17:34:32+02:00","dateModified":"2022-08-04T19:04:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Pour la deuxi\u00e8me fois en quatre jours, des silos \u00e0 grains du port de Beyrouth, au Liban, se sont effondr\u00e9s, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt. Cette nouvelle chute intervient le jour de l\u2019anniversaire des deux ans de l\u2019explosion du port, qui avait endeuill\u00e9 le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/797/0/8640/4320/1342/671/60/0/a3ad6a7_edf962d655f44778963939289336f903-edf962d655f44778963939289336f903-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Beyrouth, nouvel effondrement de silos \u00e0 grains sur le port, le jour anniversaire de l\u2019explosion de 2020","uploadDate":"2022-08-04T17:34:32+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cv6ra?pubtool=oembed","duration":"01:35"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/797/0/8640/4320/1342/671/60/0/a3ad6a7_edf962d655f44778963939289336f903-edf962d655f44778963939289336f903-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/04/19-5">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Arrêtée en février à l’aéroport de Moscou avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis, la star américaine du basket féminin a été condamnée pour possession et trafic de drogue. Elle va faire appel de la décision, ont annoncé ses avocats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Basket             Russie : la basketteuse américaine Brittney Griner condamnée à neuf ans de prison      Arrêtée en février à l’aéroport de Moscou avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis, la star américaine du basket féminin a été condamnée pour possession et trafic de drogue. Elle va faire appel de la décision, ont annoncé ses avocats.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La joueuse de basketball américaine Brittney Griner, qui a été arrêtée à l’aéroport Sheremetyevo de Moscou et ensuite accusée de possession illégale de cannabis, arrive à une audience au tribunal de Khimki, près de Moscou, le 4 août 2022.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 La star américaine du basket féminin Brittney Griner, détenue en Russie, a été condamnée, jeudi 4 août, à neuf ans de prison pour possession et trafic de drogue, a annoncé le tribunal de Khimki, près de Moscou. Il s’agit quasiment de la peine maximale possible pour ce crime, fixée à dix ans de prison. Mme Griner va faire appel de cette décision « insensée », ont annoncé ses avocats dans la foulée.            « Le tribunal a reconnu la prévenue coupable » de possession illégale et de trafic d’une « quantité importante » de drogue, a déclaré la juge Anna Sotnikova. Héritage de l’Union soviétique, la plupart des peines d’emprisonnement en Russie sont effectuées dans des camps pénitentiaires situés parfois loin de tout. Le travail des détenus, habituellement dans des ateliers de couture ou de fabrication de meubles, y est souvent obligatoire.                 La peine est légèrement inférieure aux neuf ans et demi de prison requis par le procureur, qui avait également demandé une amende. « C’est inacceptable et je demande à la Russie de la libérer immédiatement afin qu’elle puisse retrouver sa femme, ses proches et ses coéquipières », a exhorté le président américain, Joe Biden, dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                   Arrêtée avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis            La Ligue féminine nord-américaine de basket (WNBA) a dénoncé, à son tour, une condamnation « injuste et regrettable ». « Le verdict (…) était prévisible, et Brittney reste détenue à tort. L’engagement de la WNBA en faveur de son retour en toute sécurité n’a pas faibli et nous espérons que se rapproche la fin de ce processus visant à ramener définitivement Brittney Griner aux Etats-Unis », a écrit l’instance dans un communiqué conjoint avec la NBA.            La basketteuse des Phoenix Mercury était venue en Russie pour jouer pendant l’intersaison américaine, une pratique courante pour les basketteuses de la WNBA, qui gagnent souvent mieux leur vie à l’étranger qu’aux Etats-Unis. Elle avait été arrêtée à l’aéroport Sheremetyevo de Moscou avec du liquide de vapoteuse à base de cannabis.                Elle a reconnu avoir été en possession de cette substance, affirmant toutefois l’avoir apportée en Russie par erreur. Elle a surtout démenti tout trafic, soulignant que cette faible quantité de substance n’était que pour sa consommation personnelle, à des fins analgésiques, car elle souffre de douleurs chroniques, comme de nombreux sportifs. Le procureur a, lui, assuré qu’elle avait sciemment essayé de « cacher » aux douaniers le liquide à base de cannabis.                             Lire aussi :  Joe Biden s’engage à faire de la libération de la basketteuse Brittney Griner une priorité                   Lors de l’audience, la basketteuse avait reconnu avoir fait « une erreur de bonne foi », ajoutant : « J’espère que votre décision ne mettra pas fin à ma vie. » Agée de 31 ans, Griner est considérée comme l’une des meilleures basketteuses du monde. Depuis le début du procès, elle est apparue concentrée, répondant aux questions de la cour avec calme et précision.            Echange de prisonniers            Jeudi, elle a été une nouvelle fois amenée menottée à la salle d’audience, vêtue d’un t-shirt gris, avant d’être placée dans la cage à barreaux réservée aux prévenus. Avant le début de l’audience, elle a brandi devant les journalistes une photo d’elle entourée de ses coéquipières de basket en Russie.                Depuis son arrestation en février, quelques jours avant l’offensive russe en Ukraine, la double championne olympique est plongée dans la crise géopolitique qui oppose la Russie aux Etats-Unis. Son procès s’est accéléré ces derniers jours, alors que les deux pays négocient un échange de prisonniers dont la joueuse pourrait faire partie, Washington affirmant avoir récemment fait une offre « importante » à Moscou.            Vendredi, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, et son homologue russe, Sergueï Lavrov, ont eu leurs premières discussions depuis le début de l’offensive de Moscou en Ukraine. M. Blinken dit avoir pressé son homologue d’accepter l’offre de Washington à Moscou pour obtenir la libération de Mme Griner et d’un autre Américain détenu en Russie, Paul Whelan, qui purge une peine de seize ans de prison pour espionnage.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paul Whelan, l’Américain condamné à Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington                   La condamnation de la joueuse de basket ouvre la voie à un possible échange de prisonniers. Selon plusieurs médias américains, il s’agirait d’échanger un célèbre trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, contre Mme Griner et M. Whelan. M. Bout, arrêté en Thaïlande en 2008 et qui purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis, est surnommé le « marchand de mort ». Son parcours hors du commun a été l’une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage joue un trafiquant d’armes des plus cyniques.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 5 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prévert, la poésie du quotidien  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/la-basketteuse-americaine-brittney-griner-condamnee-a-neuf-ans-de-prison-en-russie_6137189_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison","dateCreated":"2022-08-04T17:30:18+02:00","datePublished":"2022-08-04T17:30:18+02:00","dateModified":"2022-08-04T19:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Basket"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Russie","Basket","Sport","International"],"description":"Arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Moscou avec du liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis, la star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour possession et trafic de drogue. Elle va faire appel de la d\u00e9cision, ont annonc\u00e9 ses avocats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/120/0/3900/1950/1342/671/60/0/3862a95_5867773-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/04/19-6">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La dernière vague de répression vise des radios catholiques, dont une figure locale, ainsi qu’une chaîne TV, un grand quotidien et plusieurs mairies d’opposition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Nicaragua             Au Nicaragua, le pouvoir cible l’Eglise catholique      La dernière vague de répression vise des radios catholiques, dont une figure locale, ainsi qu’une chaîne TV, un grand quotidien et plusieurs mairies d’opposition.          Par Frédéric Saliba(Mexico, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président du Nicaragua, Daniel Ortega, lors d’un événement marquant le 43e anniversaire de la révolution sandiniste, dans la capitale, Managua, le 19 juillet 2022.  MAYNOR VALENZUELA / REUTERS               L’Église est à nouveau prise pour cible par le président du Nicaragua, Daniel Ortega. Le régime de l’ancien guérillero sandiniste a ordonné, lundi 1er août, la fermeture de huit stations de radio catholiques, dans le diocèse de Matagalpa (nord). En tête, celle gérée par le prêtre Uriel Vallejos, qui était toujours barricadé avec six fidèles, mercredi 3 août, dans son presbytère, encerclé par des dizaines de policiers, sans électricité ni alimentation. Cette nouvelle phase répressive frappe aussi la presse, les organisations non gouvernementales et l’opposition.          « Amis, fidèles, venez, je suis assiégé, la police a forcé les serrures de la chapelle, déclarait le père Vallejos, lundi, sur son compte Twitter, appelant à l’aide les paroissiens de Sébaco (37 000 habitants), dans le département de Matagalpa, à 104 kilomètres de Managua, la capitale. Ils veulent prendre les équipements [radiophoniques] », s’alarmait-il en référence à Radio Catolica, une des stations interdites ce jour-là par l’Institut des télécommunications (Telcor). A coups de gaz lacrymogènes, les policiers ont dispersé, dans la nuit de lundi 1er à mardi 2 août, les fidèles venus défendre leur curé, blessant plusieurs personnes. « Le gouvernement cherche à faire taire la voix des prêtres qui dénoncent les violations des droits de l’homme par le régime », a accusé, mardi, le prêtre sur la chaîne catholique locale, TV Merced, encore active.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Nicaragua, la « vengeance » de Daniel Ortega contre les universités                 Un événement passé sous silence dans les médias liés au régime. Telcor a néanmoins publié, mardi, un communiqué justifiant la fermeture de ces stations de radio par « l’absence de permis de transmission ». Une affirmation contestée par l’évêque de Matagalpa, Mgr Rolando Alvarez, assurant avoir fourni la documentation exigée. Les autorités ont déjà agressé et harcelé, à de nombreuses reprises, des membres du clergé. Ceux-ci appellent à la fin de la répression contre un mouvement de révolte né en avril 2018 pour réclamer le départ de M. Ortega, au pouvoir de 1979 à 1990, et de 2007 à aujourd’hui. A l’époque, les forces de l’ordre avaient tué 355 manifestants, blessé deux mille autres et procédé à des centaines d’arrestations arbitraires, selon la Commission interaméricaine des droits de l’homme (CIDH).          « arrestations illégales »          Cette nouvelle vague répressive n’épargne pas les autres voix dissidentes. David Mendoza, propriétaire et dirigeant de la chaîne télévisée locale RB3, a annoncé, mardi, à Matagalpa, le retrait par Telcor de sa licence de diffusion par câble. Douze jours plus tôt, le grand quotidien indépendant La Prensa, privé par les autorités de son siège, à Managua, depuis le 13 août 2021, annonçait dans un article avoir exfiltré du pays ses « journalistes, éditeurs et photographes » qui s’y trouvaient encore. Une initiative justifiée, selon le journal, par « les arrestations illégales », le 6 juillet, de deux de ses reporters qui venaient de couvrir l’expulsion du Nicaragua des membres de la congrégation catholique les Missionnaires de la charité, créée par mère Teresa.             Il vous reste 34.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/au-nicaragua-le-pouvoir-cible-l-eglise-catholique_6137188_3210.html"},"headline":"Au Nicaragua, le pouvoir cible l\u2019Eglise catholique","dateCreated":"2022-08-04T17:30:07+02:00","datePublished":"2022-08-04T17:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nicaragua"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Nicaragua"],"description":"La derni\u00e8re vague de r\u00e9pression vise des radios catholiques, dont une figure locale, ainsi qu\u2019une cha\u00eene TV, un grand quotidien et plusieurs mairies d\u2019opposition.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/354/0/3500/1750/1342/671/60/0/a28b0fb_1659575871999-663416.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nicaragua","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nicaragua/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/04/19-7">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ A la fin de juillet, un incendie s’était déclaré dans la partie la plus endommagée des silos encore présents sur le port, deux ans après la destruction du site.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Liban             A Beyrouth, deux nouveaux silos s’effondrent dans le port au jour anniversaire de l’explosion du 4 août 2020      A la fin de juillet, un incendie s’était déclaré dans la partie la plus endommagée des silos encore présents sur le port, deux ans après la destruction du site.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h29, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une partie des silos à grains s’effondre sur le port de Beyrouth, jeudi 4 août 2022, deux ans après la destruction du site par une explosion.  IBRAHIM AMRO / AFP                 Deux ans, jour pour jour, après l’explosion dévastatrice du 4 août 2020 dans le port de Beyrouth, une partie des silos à grains endommagés s’est effondrée, jeudi, au moment où des manifestants se rendaient aux hommages organisés pour l’anniversaire du drame. Il s’agit du deuxième accident en quatre jours dans la capitale libanaise, après l’effondrement de deux autres silos, dimanche. Un nuage de poussière a de nouveau couvert le port, selon les images transmises par l’Agence France-Presse (AFP).                            Il y a plus de deux semaines, un incendie s’est déclaré dans la partie la plus endommagée des silos, causé selon les autorités et des experts par la fermentation des stocks de céréales restantes, conjuguée à de fortes températures. Les flammes et la fumée sont restées visibles plusieurs jours. Le premier ministre libanais, Najib Mikati, a averti, la semaine dernière, qu’une partie des silos risquait de s’effondrer et a appelé l’armée et la direction de la gestion des catastrophes à être « en état d’alerte ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux ans après la double explosion au port de Beyrouth, l’enquête toujours entravée                   « Je vois la même scène, presque du même endroit, deux ans plus tard », a déclaré Lama Hachem, 30 ans, à l’AFP dans le centre-ville de Beyrouth en observant un nuage de poussière émanant du port. « C’est choquant que la même scène se répète devant nous aujourd’hui », a-t-elle ajouté, retenant ses larmes sous le choc.            Le Liban avait ordonné la démolition des silos en avril            Certaines parties des silos contiennent toujours quelque 3 000 tonnes de blé et d’autres céréales qui n’ont pu être retirées à cause du danger d’effondrement, selon les autorités. Les ministères de l’environnement et de la santé ont émis des recommandations à l’intention du public en cas d’effondrement des silos, notamment sur la nécessité d’évacuer la zone, de porter des masques et de fermer les fenêtres des logements. En avril, le Liban avait ordonné la démolition des silos, mais la décision a été suspendue en raison de l’opposition des proches des victimes du drame qui veulent en faire un lieu de mémoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux ans après la double explosion dans le port de Beyrouth, la vie a repris mais les cicatrices restent                   L’incendie a ravivé le traumatisme de proches de victimes de l’explosion du 4 août 2020, qui a fait plus de 200 morts et 6 500 blessés et dévasté des quartiers entiers de la capitale libanaise. L’explosion avait été déclenchée dans un entrepôt abritant des centaines de tonnes de nitrate d’ammonium stockées sans précaution. Touchés de plein fouet par le souffle de l’explosion, les silos à grains du port s’étaient partiellement écroulés.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 5 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prévert, la poésie du quotidien  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/a-beyrouth-deux-nouveaux-silos-s-effondrent-dans-le-port-au-jour-anniversaire-de-l-explosion-du-4-aout-2020_6137187_3210.html"},"headline":"A Beyrouth, deux nouveaux silos s\u2019effondrent dans le port au jour anniversaire de l\u2019explosion du 4\u00a0ao\u00fbt\u00a02020","dateCreated":"2022-08-04T17:29:56+02:00","datePublished":"2022-08-04T17:29:56+02:00","dateModified":"2022-08-04T17:39:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["Liban","International","Proche-Orient","Explosions au port de Beyrouth"],"description":"A la fin de juillet, un incendie s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 dans la partie la plus endommag\u00e9e des silos encore pr\u00e9sents sur le port, deux ans apr\u00e8s la destruction du site.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/534/0/6410/3205/1342/671/60/0/3329557_5869020-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/04/19-8">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La direction de la compagnie aérienne nationale allemande négocie avec les personnels au sol, qui réclament une revalorisation de près de 10 %, et avec les pilotes, qui veulent aussi un rattrapage après trois années de gel des salaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Transports             Au cœur d’un été tendu, Lufthansa négocie pour éviter de nouvelles grèves      La direction de la compagnie aérienne nationale allemande négocie avec les personnels au sol, qui réclament une revalorisation de près de 10 %, et avec les pilotes, qui veulent aussi un rattrapage après trois années de gel des salaires.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des employés de la compagnie aérienne allemande Lufthansa manifestent à l’aéroport Franz-Josef-Strauss de Munich, en Allemagne, le 27 juillet 2022.  CHRISTOF STACHE / AFP               Toujours pas de fumée blanche à Francfort. Les négociateurs de Lufthansa et les représentants du personnel au sol des aéroports devaient se retrouver, jeudi 4 août, pour une seconde journée de discussions et tenter de conclure un accord sur la revalorisation des salaires de 20 000 personnes, employées directement par les services de la compagnie aérienne allemande (LH Technik, LH Logistik…) ou de sa filiale Lufthansa Cargo.          Le syndicat Ver.di réclame 9,5 % d’augmentation de salaire et au moins 350 euros de plus pour les salaires de moins de 3 700 euros brut. La direction propose 150 euros par mois dès à présent, 100 euros supplémentaires en janvier 2023 et, en cas de bénéfice du groupe, 2 % supplémentaire dans un an. Autre point d’achoppement : la durée d’application de cet accord – les salariés voudraient la limiter à douze mois, pour renégocier si nécessaire dans un an en fonction de l’inflation, tandis que l’entreprise voudrait le sceller pour dix-huit mois.                           Lire aussi :  Lufthansa : la compagnie annule la « quasi-totalité » de ses vols en Allemagne prévus mercredi, en raison d’une grève                 C’est déjà la troisième fois de l’été que les deux parties tentent un rapprochement. Le 27 juillet, les syndicats ont organisé un coup de pression qui a bloqué plus d’un millier de vols. Aux comptoirs d’embarquement, à la maintenance, à l’acheminement des bagages, cette grève d’avertissement de vingt-six heures a affecté les départs en vacances de 134 000 voyageurs. Août et septembre sont toujours les deux plus importants mois de l’année pour la compagnie. L’enjeu est important.          Demande de « respect »          Mercredi matin, du côté des salariés, on avait donc l’« espoir » d’une « percée » rapide, selon les mots de la principale négociatrice de Ver.di, Christine Behle. D’autant plus que les autres entreprises qui assurent les services au sol dans les aéroports, que ce soient des concurrents ou des sous-traitants de Lufthansa comme Aviation Handling Services ou Aviapartner, ont ouvert la voie en début de semaine, signant avec Ver.di un accord pour des revalorisations importantes (entre 17 % et 26 % dans les six prochains mois).               « Vu comme les petites entreprises se sont montrées disposées à augmenter les salaires, il est d’autant plus surprenant que Lufthansa s’y refuse et déçoive ainsi ses salariés et ses passagers en pleine période de vacances », note un autre négociateur de Ver.di, Marvin Rechinsky. Il réclame plus de « respect » d’une façon générale. Un mot d’ordre inscrit sur les banderoles du syndicat, tendues dans le hall de l’hôtel où se tiennent les négociations, à l’aéroport de Francfort.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La pagaille à venir dans les aéroports d’Europe                 Marvin Rechinsky insiste sur le surcroît de travail imposé aux salariés avec la reprise du trafic aérien après la pandémie de Covid-19. Le secteur a dû fortement dégraisser depuis 2020. On estime qu’un emploi sur trois a été supprimé. Actuellement, d’après une étude de l’Institut pour l’économie mondiale de Kiel, il manquerait 7 200 salariés qualifiés dans les aéroports allemands. Fin juin, on a noté une file d’attente d’un kilomètre de long devant les contrôles de sécurité de l’aéroport de Cologne-Bonn !        Il vous reste 36.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/04/au-c-ur-d-un-ete-tendu-lufthansa-negocie-pour-eviter-de-nouvelles-greves_6137186_3234.html"},"headline":"Au c\u0153ur d\u2019un \u00e9t\u00e9 tendu, Lufthansa n\u00e9gocie pour \u00e9viter de nouvelles gr\u00e8ves","dateCreated":"2022-08-04T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-04T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-04T17:28:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Entreprises","Transports","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"La direction de la compagnie a\u00e9rienne nationale allemande n\u00e9gocie avec les personnels au sol, qui r\u00e9clament une revalorisation de pr\u00e8s de 10\u00a0%, et avec les pilotes, qui veulent aussi un rattrapage apr\u00e8s trois ann\u00e9es de gel des salaires.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/313/0/7966/3983/1342/671/60/0/f73a225_1659598627240-681941.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/04/19-9">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Quatre personnes ont également été blessées, dont trois enfants. Selon le gouverneur de la région, la frappe a en outre endommagé une église, dont le prêtre a été blessé, et touché un bâtiment résidentiel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Simon Auffret      Image de couverture :  Les corps de personnes tuées par une frappe militaire russe sont photographiés près de l’arrêt d’un transport public dans la ville de Toretsk, région de Donetsk,  le 4 août 2022.   ADMINISTRATION CIVILE DE LA RÉGION DE DONETSK/ via REUTERS          Le commandement militaire du sud de l’Ukraine a décrit la situation sur le terrain comme étant « tendue » et a affirmé que Moscou avait « commencé à rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih ». Cette ville sidérurgique, où Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve à environ 50 kilomètres de la ligne de front située dans le sud du pays.L’Organisation des Nations unies (ONU) a lancé une enquête sur les explosions dans la prison d’Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L’Ukraine et la Russie ont toutes les deux réclamé cette enquête.Le Sénat américain a approuvé, mercredi, une résolution ratifiant les protocoles d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), après la décision historique de ces deux pays de renoncer à leur neutralité en raison de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l’Alliance, vingt-trois ont déjà approuvé cette décision.La restitution à la Russie d’une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream est « impossible » en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Européens accusent Moscou d’avancer là un prétexte pour retarder le retour de cette turbine et réduire encore ses livraisons de gaz.La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d’or, a interdit à son tour « d’acheter, d’importer ou de transporter de l’or et des produits en or en provenance de Russie ».Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspecté, mercredi, près d’Istanbul, le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route à destination du Liban, en s’engageant dans l’entrée nord du Bosphore en début d’après-midi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         Factuel. L’opérateur Eutelsat coupe la diffusion d’une quatrième chaîne de télévision russe, sur demande de l’Arcom         Factuel. Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la voie au maintien de l’exploitation des centrales nucléaires         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Régiment Azov : la Russie classe le bataillon d’Ukraine comme « organisation terroriste »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-04T17:06:39+00:00","coverageEndTime":"2022-08-05T05:06:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un bombardement russe sur un arr\u00eat de bus a fait au moins huit morts dans...","description":"Quatre personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont trois enfants. Selon le gouverneur de la r\u00e9gion, la frappe a en outre endommag\u00e9 une \u00e9glise, dont le pr\u00eatre a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, et touch\u00e9 un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : un bombardement russe sur un arrêt de bus a fait au moins huit morts dans la ville de Toretsk, dans l’est de l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Quatre personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont trois enfants. Selon le gouverneur de la r\u00e9gion, la frappe a en outre endommag\u00e9 une \u00e9glise, dont le pr\u00eatre a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, et touch\u00e9 un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/0/0/1600/900/1342/754/3/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-08-04T17:06:39+00:00"
,"endDate":"2022-08-05T05:06:39+00:00"
                  Une femme \u00e2g\u00e9e monte \u00e0 bord d\u2019un train \u00e0 destination de Dnipro vers Lviv lors d\u2019un effort d\u2019\u00e9vacuation des zones touch\u00e9es par la guerre dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e0 Pokrovsk, en Ukraine, le 4 ao\u00fbt 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/675dec7_1659633647648-2022-08-04t145950z-557642111-rc2ppv9i5yyq-rtrmadp-3-ukraine-crisis-pokrovsk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un bombardement russe sur un arr\u00eat de bus a fait au moins huit morts dans...","dateModified":"2022-08-04T17:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#615265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T16:09:20+00:00","articleBody":"                     Une personne bless\u00e9e re\u00e7oit des soins m\u00e9dicaux apr\u00e8s un bombardement dans la ville de Donetsk,  le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. Image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o. REUTERS TV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/88e0f5a_1659629182429-2022-08-04t143858z-1398471393-rc2cpv935152-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un bombardement russe sur un arr\u00eat de bus a fait au moins huit morts dans...","dateModified":"2022-08-04T16:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#615249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T15:29:58+00:00","articleBody":"     Star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin, Brittney Griner, d\u00e9tenue en Russie, a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt, de trafic de drogue et condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison, a annonc\u00e9 le tribunal de Khimki, pr\u00e8s de Moscou. Il s\u2019agit presque de la peine maximale possible pour ce crime, fix\u00e9e \u00e0 dix ans de prison. \u00ab\u00a0Le tribunal a reconnu la pr\u00e9venue coupable\u00a0\u00bb de possession ill\u00e9gale et de trafic d\u2019une \u00ab\u00a0quantit\u00e9 importante\u00a0\u00bb de drogue, a d\u00e9clar\u00e9 la juge Anna Sotnikova.          La basketteuse des Phoenix Mercury \u00e9tait venue en Russie pour jouer pendant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine, une pratique courante pour les basketteuses de la Women\u2019s National Basketball Association (WNBA), qui gagnent souvent mieux leur vie \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qu\u2019aux Etats-Unis. Elle a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de possession ill\u00e9gale de drogue apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Sheremetyevo de Moscou avec du liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis.          \u00ab\u00a0C\u2019est inacceptable et je demande \u00e0 la Russie de la lib\u00e9rer imm\u00e9diatement afin qu\u2019elle puisse retrouver sa femme, ses proches et ses co\u00e9quipi\u00e8res\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 imm\u00e9diatement apr\u00e8s l\u2019annonce du verdict. Brittney Griner a annonc\u00e9, dans la foul\u00e9e, vouloir faire appel de cette d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison","dateModified":"2022-08-04T16:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#615217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T14:42:48+00:00","articleBody":"     Un navire syrien, saisi au Liban apr\u00e8s des all\u00e9gations selon lesquelles il transportait des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 quitter le pays et est arriv\u00e9 en Syrie, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s des deux pays. Le navire Laodicea avait \u00ab\u00a0quitt\u00e9 jeudi le port de Tripoli au Liban \u00e0 8\u00a0heures du matin [7\u00a0heures, heure de Paris]\u00a0\u00bb, \u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9cision judiciaire, selon l\u2019Agence nationale d\u2019information libanaise. La direction du port de Tripoli a \u00e9galement autoris\u00e9 le navire \u00e0 quitter son havre \u00ab\u00a0conform\u00e9ment aux principes juridiques libanais\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence.          L\u2019Ukraine s\u2019est dite \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7ue\u00a0\u00bb par la d\u00e9cision des autorit\u00e9s libanaises qui, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, encouragerait la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0poursuivre en toute impunit\u00e9 le vol dans le sud de l\u2019Ukraine temporairement occup\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019ambassade ukrainienne au Liban a d\u00e9clar\u00e9 que la cargaison de c\u00e9r\u00e9ales avait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e depuis une r\u00e9gion occup\u00e9e par les forces russes et a dit avoir pr\u00e9sent\u00e9 aux autorit\u00e9s libanaises la preuve que la marchandise avait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous appelons la partie libanaise \u00e0 annuler sa d\u00e9cision (\u2026) et \u00e0 prendre des mesures pour emp\u00eacher de nouvelles tentatives d\u2019utiliser le Liban pour exp\u00e9dier du grain ukrainien vol\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le navire \u00ab\u00a0Laodicea\u00a0\u00bb, qui transporte des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes suppos\u00e9ment vol\u00e9es, est arriv\u00e9 e...","dateModified":"2022-08-04T14:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T14:32:06+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s\u2019est dit \u00ab\u00a0indign\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONG Amnesty International, qui reproche \u00e0 Kiev de mettre en danger des civils dans le cadre de la guerre avec Moscou. \u00ab\u00a0Je suis indign\u00e9 tout comme vous par le rapport d\u2019Amnesty International. Je le consid\u00e8re comme injuste\u00a0\u00bb, a dit M. Kuleba dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook.          Dans ce rapport publi\u00e9 apr\u00e8s une enqu\u00eate de quatre mois, l\u2019ONG a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019\u00e9tablir des bases militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et de lancer des attaques depuis des zones peupl\u00e9es, une tactique qui viole selon elle le droit humanitaire international.          M.\u00a0Kuleba a accus\u00e9 en retour Amnesty International de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un faux \u00e9quilibre entre l\u2019oppresseur et la victime, entre le pays qui d\u00e9truit des centaines et des milliers de civils, de villes, de territoires et le pays qui se d\u00e9fend d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cessez de cr\u00e9er cette fausse r\u00e9alit\u00e9, o\u00f9 tout le monde est un peu coupable de quelque chose, et commencez \u00e0 rapporter syst\u00e9matiquement la v\u00e9rit\u00e9 sur ce que la Russie repr\u00e9sente r\u00e9ellement aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si Amnesty a d\u00e9nonc\u00e9 ces tactiques ukrainiennes, l\u2019ONG insiste sur le fait qu\u2019elles ne \u00ab\u00a0justifient en aucun cas les attaques russes aveugles\u00a0\u00bb qui ont frapp\u00e9 les populations civiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty International provoque l\u2019indignation du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukra...","dateModified":"2022-08-04T16:39:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#615041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T12:52:42+00:00","articleBody":"                     Enterrement d\u2019un soldat ukrainien  \u00e0 Pokrovsk, mort lors d\u2019une bataille avec les forces russes, dans la r\u00e9gion de Donetsk, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Les corps de personnes tu\u00e9es par une frappe militaire russe sont photographi\u00e9s pr\u00e8s de l\u2019arr\u00eat d\u2019un transport public dans la ville de Toretsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. ADMINISTRATION CIVILE DE LA R\u00c9GION DE DONETSK\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/105245e_1659617353443-516077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un bombardement russe sur un arr\u00eat de bus a fait au moins huit morts dans...","dateModified":"2022-08-04T12:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:47:15+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, le conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0les vies des gens\u00a0\u00bb \u00e9taient \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et que les populations des villes proches du front \u00e9taient \u00e9vacu\u00e9es. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine adh\u00e8re clairement \u00e0 toutes les lois de guerre et au droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 dans un communiqu\u00e9.           La seule chose qui repr\u00e9sente une menace pour les Ukrainiens, c\u2019est l\u2019arm\u00e9e russe (\u2026) qui vient en Ukraine commettre un g\u00e9nocide. Moscou tente de discr\u00e9diter les formes arm\u00e9es ukrainiennes aux yeux des soci\u00e9t\u00e9s occidentales avec son r\u00e9seau d\u2019agents d\u2019influence. C\u2019est une honte qu\u2019une organisation comme Amnesty participe \u00e0 cette campagne de d\u00e9sinformation et de propagande.           Amnesty International a publi\u00e9 une enqu\u00eate jeudi d\u00e9non\u00e7ant des tactiques de combat ukrainiennes qui mettent des civils en danger, en \u00e9tablissant des bases militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et en lan\u00e7ant des attaques depuis des zones peupl\u00e9es pour repousser l\u2019invasion russe. L\u2019ONG souligne \u00e9galement que ces tactiques ne \u00ab\u00a0justifient en aucun cas les attaques russes aveugles\u00a0\u00bb qui ont frapp\u00e9 les populations civiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est une honte\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9agit \u00e0 l\u2019enqu\u00eate d\u2019Amnesty International","dateModified":"2022-08-04T11:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:37:07+00:00","articleBody":"     Un bombardement russe sur un arr\u00eat de bus a fait au moins huit morts dans la ville de Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. Quatre personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont trois enfants. Selon le gouverneur, la frappe a en outre endommag\u00e9 une \u00e9glise, dont le pr\u00eatre a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, et touch\u00e9 un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0Chaque jour, nous avons des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le gouverneur sur Facebook, pr\u00e9venant que \u00ab\u00a0quiconque reste dans la r\u00e9gion de Donetsk se met en danger de mort\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ne devenez pas la cible des Russes\u00a0! Evacuez tant qu\u2019il est temps\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts \u00e0 Toretsk apr\u00e8s une frappe russe sur un arr\u00eat de bus","dateModified":"2022-08-04T11:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:25:40+00:00","articleBody":"     L\u2019avanc\u00e9e territoriale de la Russie a ralenti au mois de juillet, selon le compte Ukraine War Map, qui cartographie les positions russes et ukrainiennes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le territoire contr\u00f4l\u00e9 par Moscou en Ukraine a augment\u00e9 d\u2019environ 165\u00a0km\u00b2 au mois de juillet, soit approximativement 0,02\u00a0% de plus qu\u2019\u00e0 la fin de\u00a0juin. Au total, la Russie occupe un peu plus de 19\u00a0% de l\u2019Ukraine. Par comparaison, en juin, les forces de Moscou s\u2019\u00e9taient empar\u00e9es de\u00a01\u00a0500\u00a0km\u00b2 suppl\u00e9mentaires en un mois.                    Pour mieux comprendre les mouvements de l\u2019arm\u00e9e russe ces derni\u00e8res semaines, vous pouvez (re)lire cet article du 25\u00a0juillet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019a conquis que peu de territoires au mois de juillet","dateModified":"2022-08-04T12:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T11:09:14+00:00","articleBody":"           Un officier du comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe se tient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par les bombardements \u00e0 Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, jeudi\u00a04\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/8eeb49c_1659611305035-516060.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un bombardement russe sur un arr\u00eat de bus a fait au moins huit morts dans...","dateModified":"2022-08-04T12:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T10:39:09+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a mis des civils en danger en \u00e9tablissant des bases militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux et en lan\u00e7ant des attaques depuis des zones peupl\u00e9es pour repousser l\u2019invasion russe, a affirm\u00e9 jeudi Amnesty International. De telles tactiques violent le droit international humanitaire, avertit l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le fait de se trouver dans une position de d\u00e9fense ne dispense pas l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de respecter le droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Agn\u00e8s Callamard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Amnesty International.          Entre avril et juillet, des chercheurs d\u2019Amnesty International ont enqu\u00eat\u00e9 sur les frappes russes dans les r\u00e9gions de Kharkiv, de Mykola\u00efv et du Donbass, inspectant les sites touch\u00e9s par des bombardements et interrogeant des rescap\u00e9s, des t\u00e9moins et des proches de victimes. Selon l\u2019ONG, ces chercheurs ont trouv\u00e9 des preuves que les forces ukrainiennes lan\u00e7aient des frappes \u00e0 partir de zones r\u00e9sidentielles peupl\u00e9es et avaient \u00e9tabli des bases dans des b\u00e2timents civils dans 19 villes et villages de ces r\u00e9gions.          La plupart des zones r\u00e9sidentielles o\u00f9 se trouvaient les soldats \u00e9taient situ\u00e9es \u00e0 des kilom\u00e8tres des lignes de front, note Amnesty, soulignant que d\u2019autres options qui n\u2019auraient pas mis en danger les civils \u2013 comme des bases militaires ou des zones dens\u00e9ment bois\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 \u2013 \u00e9taient possibles. L\u2019ONG pr\u00e9cise qu\u2019\u00e0 sa connaissance les soldats qui se sont install\u00e9s dans ces zones d\u2019habitation n\u2019ont pas demand\u00e9 aux civils d\u2019\u00e9vacuer. Amnesty International dit avoir contact\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien \u00e0 propos des conclusions de ses recherches le 29\u00a0juillet mais n\u2019avoir pas re\u00e7u de r\u00e9ponse au moment de la publication du communiqu\u00e9.          Si l\u2019ONG d\u00e9nonce ces tactiques ukrainiennes, elle insiste aussi sur le fait qu\u2019elles ne \u00ab\u00a0justifient en aucun cas les attaques russes aveugles\u00a0\u00bb qui ont touch\u00e9 les populations civiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International d\u00e9nonce des tactiques de combat ukrainiennes qui mettent en danger les civils","dateModified":"2022-08-04T10:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T10:07:21+00:00","articleBody":"           Une habitante de Mykola\u00efv marche au milieu des d\u00e9combres d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel partiellement d\u00e9truit par un bombardement russe, le 2 ao\u00fbt 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP           Au moins quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 10 autres bless\u00e9s dans des bombardements au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, avec neuf r\u00e9gions ukrainiennes sous le feu, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Outre la ville de Nikopol, pilonn\u00e9e par les Russes, de puissantes explosions ont aussi eu lieu jeudi dans la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine. Deux quartiers de la ville, fr\u00e9quemment cibl\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s.          Dans le nord de l\u2019Ukraine, Kharkiv est bombard\u00e9e depuis la Russie, toujours selon la pr\u00e9sidence ukrainienne. Plusieurs installations industrielles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es dans la ville. Dans la commune voisine de Tchouhou\u00efv, une roquette a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de cinq \u00e9tages.          Dans la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 les combats se concentrent ces derni\u00e8res semaines, des immeubles r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s dans toutes les grandes villes et une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite dans le village d\u2019Otcheretyne. L\u2019approvisionnement en gaz y est difficile et la r\u00e9gion vit en partie sans eau et sans \u00e9lectricit\u00e9. Ses habitants sont en train d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses de la ville de Donetsk ont \u200b\u200baussi fait \u00e9tat d\u2019un bombardement ukrainien dans le centre-ville ayant caus\u00e9 la mort de deux personnes. Trois autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/20d5833_e798c18050a44021a4db1b35f3a2ee58-34285e719fee47938a3ce6e2c9b49700-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs villes ukrainiennes bombard\u00e9es","dateModified":"2022-08-04T10:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T09:02:56+00:00","articleBody":"     Plus de cinq mois apr\u00e8s la guerre en Ukraine, le seuil des 100\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France a \u00e9t\u00e9 franchi cette semaine, a annonc\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII), Didier Leschi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, confirmant une information du Figaro. Depuis plusieurs semaines, \u00ab\u00a0on est entre\u00a0200 et\u00a0250 nouvelles d\u00e9livrances de protection temporaires par jour en\u00a0moyenne\u00a0\u00bb, un niveau \u00ab\u00a0tr\u00e8s bas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019un accroissement des arriv\u00e9es apr\u00e8s les appels du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, M.\u00a0Leschi a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019en sait rien.\u00a0\u00bb          Il a rappel\u00e9 que 80\u00a0% des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France sont des femmes et des enfants, qui maintiennent des liens avec les maris, p\u00e8res et fils rest\u00e9s en Ukraine pour se battre, et qui veulent retourner en Ukraine. \u00ab\u00a0Les retours ont commenc\u00e9 quand l\u2019arm\u00e9e russe a quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Selon les \u00e9valuations de l\u2019OFII, environ 5\u00a0000 de ces r\u00e9fugi\u00e9s ont ainsi quitt\u00e9 la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"100\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont arriv\u00e9s en France depuis f\u00e9vrier","dateModified":"2022-08-04T09:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T08:40:58+00:00","articleBody":"    Bonjour pourquoi les russes s'acharne sur Nikopol ?     Biscotte14         Bonjour,          La ville de Nikopol, qui se trouve sur la rive droite du Dniepr, juste en face d\u2019Enerhodar o\u00f9 est implant\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, subit effectivement d\u2019intenses bombardements russes depuis plusieurs semaines. Jeudi matin, la vice-ministre ukrainienne des affaires \u00e9trang\u00e8res, Emine Dzheppar, a rapport\u00e9 sur Twitter que soixante roquettes tir\u00e9es par des lance-roquettes multiples BM-21 Grad avaient touch\u00e9 Nikopol durant la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, endommageant un peu moins de cinquante habitations. Des lignes \u00e9lectriques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, laissant les habitants de la ville sans \u00e9lectricit\u00e9, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.                    Le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, a dit mardi que l\u2019arm\u00e9e russe avait tir\u00e9 plus de mille fois sur la ville avec des lance-roquettes multiples en trois semaines\u00a0et endommag\u00e9 environ deux cents habitations, ainsi que des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et des jardins d\u2019enfants.          Difficile de vous r\u00e9pondre clairement sur la strat\u00e9gie et les motivations de la Russie, mais nous pouvons (\u00e0 nouveau) vous transmettre l\u2019analyse qu\u2019en font les experts de l\u2019Institute for the Study of War (ISW). Selon eux, il pourrait s\u2019agir, pour Moscou, d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tablir les conditions d\u2019une avanc\u00e9e au nord de l\u2019oblast de Kherson\u00a0vers la ville de Zaporijia\u00a0\u00bb. Ils soulignent aussi que ces attaques mettent \u00ab\u00a0intentionnellement\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans une position difficile\u00a0\u00bb, puisque les Russes tirent depuis leurs positions autour de la centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Soit l\u2019Ukraine riposte, risquant une condamnation internationale et un incident nucl\u00e9aire (\u2026), soit l\u2019Ukraine permet aux forces russes de continuer \u00e0 tirer sur les positions ukrainiennes depuis une \u201czone de s\u00e9curit\u00e9\u201d efficace\u00a0\u00bb, note l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un bombardement russe sur un arr\u00eat de bus a fait au moins huit morts dans...","dateModified":"2022-08-04T09:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T07:11:27+00:00","articleBody":"     Le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u2013 organisme de surveillance des Nations unies dans le domaine du nucl\u00e9aire \u2013, Rafael Grossi, alerte sur la situation de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe depuis plusieurs mois. Selon lui, la centrale est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement hors de contr\u00f4le\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0tous les principes de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire [y] ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s\u00a0\u00bb par les Russes. \u00ab\u00a0Ce qui est en jeu est extr\u00eamement s\u00e9rieux et extr\u00eamement grave et dangereux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu mercredi dans un entretien \u00e0 Associated Press (AP), pressant la Russie et l\u2019Ukraine d\u2019autoriser rapidement la venue d\u2019observateurs de l\u2019AIEA dans la centrale.          Le gouverneur prorusse de Zaporijia, Ievhen Balytsky, s\u2019est dit favorable \u00e0 cette visite et a affirm\u00e9 sur Telegram que son administration \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 montrer comment l\u2019arm\u00e9e russe garde la centrale\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0comment l\u2019Ukraine, qui re\u00e7oit des armes de l\u2019Occident, les utilise pour attaquer la centrale\u00a0\u00bb.          Des d\u00e9clarations que le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) analyse comme le signe que les Russes \u00ab\u00a0utilisent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia pour jouer sur les craintes occidentales d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine, probablement dans le but de miner la volont\u00e9 occidentale de fournir un soutien militaire \u00e0 une contre-offensive ukrainienne\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tous les principes de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de Zaporijia, selon le...","dateModified":"2022-08-04T10:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T06:55:04+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9part du navire Razoni, lundi 1er ao\u00fbt, d\u2019Odessa, \u00e0 destination d\u2019Istanbul puis du Liban, avec \u00e0 son bord 26 000 tonnes de ma\u00efs, le premier \u00e0 reprendre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales du grand port de la mer Noire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, redonne espoir \u00e0 un secteur essentiel pour l\u2019\u00e9conomie ukrainienne. Cela n\u2019emp\u00eachera pas un certain nombre d\u2019agriculteurs ukrainiens, toutefois, de stocker leur r\u00e9colte en attendant que les prix remontent.          Avant f\u00e9vrier, lorsque les c\u00e9r\u00e9ales transitaient dans des milliers de wagons jusqu\u2019aux ports de la mer Noire pour acheminer 70 000 \u00e0 120 000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales qui devaient \u00eatre charg\u00e9es \u00e0 bord de navires, le co\u00fbt de la logistique \u00e9tait d\u2019environ 20 dollars (environ 19,70 euros) par tonne export\u00e9e. Ce chiffre a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix depuis qu\u2019il faut transporter les c\u00e9r\u00e9ales par camions ou trains vers les fronti\u00e8res mal adapt\u00e9es de l\u2019Union europ\u00e9enne ou vers les petits ports du Danube, par des voies sous-dimensionn\u00e9es au vu de la quantit\u00e9 concern\u00e9e. R\u00e9sultat, des coop\u00e9ratives et compagnies agricoles font le choix de stocker leur r\u00e9colte en cours, en attendant que les prix remontent.                    Lire aussi :  Stocker ou exporter \u00e0 perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un bombardement russe sur un arr\u00eat de bus a fait au moins huit morts dans...","dateModified":"2022-08-04T07:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T06:38:22+00:00","articleBody":"     Que s\u2019est-il pass\u00e9 \u00e0 la prison d\u2019Olenivka, en zone s\u00e9paratiste prorusse, o\u00f9 des explosions ont caus\u00e9 la mort de dizaines de prisonniers ukrainiens\u00a0le 29\u00a0juillet\u00a0? Moscou accuse Kiev d\u2019avoir bombard\u00e9 ce camp de prisonniers, ce que r\u00e9futent les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui affirment \u00e0 l\u2019inverse que les d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par les forces russes. Pour d\u00e9couvrir la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) va lancer une mission d\u2019enqu\u00eate. Antonio Guterres a dit esp\u00e9rer \u00ab\u00a0obtenir toutes les facilit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s de la part des deux parties et l\u2019obtention des donn\u00e9es n\u00e9cessaires pour \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb.          La Russie affirme depuis une semaine que les forces de Kiev auraient frapp\u00e9 le site avec les lance-roquettes multiples Himars, fournis par les Etats-Unis. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne nie, et le renseignement ukrainien a assur\u00e9 mercredi d\u00e9tenir la preuve que les s\u00e9paratistes prorusses, de connivence avec le FSB et le groupe Wagner, avaient min\u00e9 le b\u00e2timent de la prison et utilis\u00e9 \u00ab\u00a0une substance inflammable, qui a conduit \u00e0 la propagation rapide du feu dans la pi\u00e8ce\u00a0\u00bb. Jeudi, des responsables am\u00e9ricains ont dit \u00e0 Associated Press (AP) que la Russie serait en train de fabriquer de fausses preuves destin\u00e9es \u00e0 accuser les Ukrainiens d\u2019\u00eatre responsables de l\u2019attaque.          Plusieurs experts militaires mettent en doute la version russe depuis plusieurs jours car les images de la prison publi\u00e9es par la Russie elle-m\u00eame semblent ne pas correspondre \u00e0 ce que l\u2019on sait des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les roquettes tir\u00e9es par les Himars. Michel Goya, ancien militaire et historien, note par exemple \u2013 comme d\u2019autres \u2013 l\u2019absence de crat\u00e8re, les murs du b\u00e2timent toujours debout, les lits des prisonniers toujours align\u00e9s dans la pi\u00e8ce alors que les roquettes tir\u00e9es par les Himars provoquent de violentes explosions plut\u00f4t que des incendies.          Les images satellites montrent \u00e9galement un seul b\u00e2timent de la prison endommag\u00e9, sans dommage collat\u00e9ral sur les b\u00e2timents alentour pourtant tr\u00e8s proches. Des responsables am\u00e9ricains ont aussi affirm\u00e9 \u00e0 Politico que rien, sur le site de l\u2019attaque, ne laissait penser qu\u2019elle ait pu \u00eatre men\u00e9e par des lance-roquettes Himars. Au regard des images du site de l\u2019attaque qui ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques, le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) estime que la destruction de la prison est le r\u00e9sultat \u00ab\u00a0d\u2019une frappe de pr\u00e9cision, ou d\u2019un engin incendiaire ou explosif plac\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb.                 Une image satellite publi\u00e9e par Maxar Technologies montre les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s sur un seul b\u00e2timent de la prison d\u2019Olenivka, le 29 juillet 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/2612162_983f5abe86634230bbdad026bfead065-983f5abe86634230bbdad026bfead065-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des questions en suspens apr\u00e8s la frappe sur la prison d\u2019Olenivka","dateModified":"2022-08-04T06:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T05:42:50+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Avdi\u00efvka, au nord de Donetsk, est sous le feu de l\u2019arm\u00e9e russe depuis des jours. Mercredi soir, le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a reconnu que les Ukrainiens ne pouvaient \u00ab\u00a0pas battre compl\u00e8tement l\u2019arm\u00e9e russe en termes d\u2019artillerie et d\u2019effectifs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous le sentons dans les combats, a-t-il ajout\u00e9, en particulier dans le Donbass, \u00e0 Pisky, Avdi\u00efvka et ailleurs. C\u2019est l\u2019enfer l\u00e0-bas. Il n\u2019y a pas de mots pour d\u00e9crire ce qui s\u2019y passe.\u00a0\u00bb          Jeudi matin, le chef de l\u2019administration militaire de la ville d\u2019Avdi\u00efvka, Vitalii Barabash, a d\u00e9clar\u00e9 que 2\u00a0500 civils se trouvaient toujours dans la ville, soit 10\u00a0% de la population de la ville avant l\u2019invasion russe. Selon M. Barabash, cit\u00e9 par le Kyiv Independent, les conditions de vie dans la ville, priv\u00e9e de gaz, d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, sont \u00ab\u00a0inhumaines\u00a0\u00bb. Les Russes bombarderaient Avdi\u00efvka jusqu\u2019\u00e0 vingt fois par jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la ville d\u2019Avdi\u00efvka, sous le feu de l\u2019arm\u00e9e russe, 2\u00a0500 civils vivent dans des conditions \u00ab\u00a0i...","dateModified":"2022-08-04T06:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T04:58:08+00:00","articleBody":"      Le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 le Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve \u00e0 environ 50 kilom\u00e8tres de la ligne de front situ\u00e9e au sud du pays.          \u00ab\u00a0Si la Russie voulait vraiment la fin de la guerre, elle ne rassemblerait pas en ce moment ses forces dans le sud de l\u2019Ukraine, et elle ne ferait pas de charniers remplis d\u2019innocents assassin\u00e9s sur le territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, mercredi soir.          L\u2019ONU a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les explosions \u00e0 la prison d\u2019Olenivka qui, le 29\u00a0juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate.          Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a approuv\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution ratifiant les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion russe en Ukraine. Sur les 30 membres de l\u2019Alliance, 23 ont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 cette d\u00e9cision.          La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream\u00a01 est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions, affirme Gazprom. De leur c\u00f4t\u00e9, les Europ\u00e9ens accusent Moscou de chercher un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz.          La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, a interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb.          Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul, le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-08-04T06:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html#614740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/guerre-en-ukraine-en-direct-un-bombardement-russe-sur-un-arret-de-bus-a-fait-au-moins-huit-morts-dans-la-ville-de-toretsk-dans-l-est-de-l-ukraine_6137105_3210.html","datePublished":"2022-08-04T04:54:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez consulter notre direct d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/50/0/1600/800/1342/671/60/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-04T04:54:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/0/0/1600/900/1342/754/3/0/a8ab5cc_1659617219231-678670.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/04/19-10">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Selon un rapport du groupe d’experts des Nations unies que « Le Monde » s’est procuré, des soldats rwandais ont participé à des attaques contre les militaires congolais, en soutien aux rebelles du M23.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        International             RDC : un rapport confidentiel de l’ONU apporte des « preuves solides » de l’implication du Rwanda dans l’est      Selon un rapport du groupe d’experts des Nations unies que « Le Monde » s’est procuré, des soldats rwandais ont participé à des attaques contre les militaires congolais, en soutien aux rebelles du M23.          Par Morgane Le Cam         Publié aujourd’hui à 16h40, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Sur la route près de Kibumba, en République démocratique du Congo, des gens fuient les combats entre les forces congolaises et les rebelles du M23 au Nord-Kivu, le 24 mai 2022.  MOSES SAWASAWA / AP               Les autorités de Kinshasa l’attendaient depuis des mois et son contenu s’avère explosif. Le rapport confidentiel du groupe d’experts des Nations unies sur la République démocratique du Congo (RDC), transmis à des Etats membres du Conseil de sécurité de l’ONU et que Le Monde s’est procuré jeudi 4 août, accuse l’armée rwandaise d’avoir participé à des attaques contre des militaires congolais et d’avoir équipé et fourni des renforts aux insurgés du Mouvement du 23-Mars (M23). Cette rébellion, née en 2012, a repris les armes contre l’Etat fin 2021 dans l’est de la RDC, le long de la frontière avec le Rwanda.               Les experts de l’ONU, qui ont mené des « inspections sur place » et analysé les « images disponibles », assurent disposer de « preuves solides » démontrant la participation de militaires rwandais à plusieurs attaques perpétrées contre des soldats congolais dans la province du Nord-Kivu, fief du M23, entre novembre 2021 et juillet 2022. « Les FDR [Forces de défense rwandaises], soit unilatéralement, soit conjointement avec des combattants du M23, se sont engagées dans des opérations militaires contre des groupes armés congolais et des positions des FARDC [Forces armées de la RDC] », lit-on dans le document de 29 pages.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : « Il existe de plus en plus d’indices laissant penser que le M23 bénéficie du soutien rwandais »                 Ainsi, dans la région de Kibumba, le 24 mai, « un grand nombre de troupes des FDR marchant en colonnes […] sont entrées en RDC » et ont « attaqué et délogé les FARDC de leurs positions ». Quatorze témoins oculaires interrogés par le panel onusien ont estimé leur nombre entre 900 et 1 000. Le lendemain, les attaques menées conjointement par les militaires rwandais et le M23 se sont poursuivies « contre les camps des FARDC » sur la colline proche de Kibumba. Bilan de ces assauts : 20 militaires congolais tués.          A Bunagana, le 13 juin, un drone a également repéré « environ 200 hommes, tous équipés d’uniformes, d’armes et de sacs à dos similaires ». La légende des clichés aériens joints aux annexes du rapport de l’ONU les présente comme des soldats des FDR, insistant sur la présence d’un drapeau rwandais sur l’un de leurs uniformes. Le même jour, les rebelles du M23 ont repris cette ville stratégique, carrefour commercial du Nord-Kivu, à la frontière avec l’Ouganda et à quelques kilomètres du Rwanda.          Deux soldats rwandais arrêtés        Il vous reste 68.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/04/un-rapport-confidentiel-de-l-onu-accuse-des-militaires-rwandais-d-attaques-contre-l-armee-congolaise-et-de-soutien-au-m23_6137182_3212.html"},"headline":"RDC\u00a0: un rapport confidentiel de l\u2019ONU apporte des \u00ab\u00a0preuves solides\u00a0\u00bb de l\u2019implication du Rwanda dans l\u2019est","dateCreated":"2022-08-04T16:40:12+02:00","datePublished":"2022-08-04T16:40:12+02:00","dateModified":"2022-08-04T17:52:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Rwanda","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Selon un rapport du groupe d\u2019experts des Nations unies que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb s\u2019est procur\u00e9, des soldats rwandais ont particip\u00e9 \u00e0 des attaques contre les militaires congolais, en soutien aux rebelles du M23.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/324/0/5906/2953/1342/671/60/0/ac17782_1659621819345-ap22144516757690.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/04/19-11">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Selon l’accusation, Ike Ekweremadu et son épouse voulaient prélever le rein d’un homme de 21 ans pour qu’il soit greffé à leur fille.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             A Londres, un sénateur nigérian accusé de complot en vue de trafic d’organe      Selon l’accusation, Ike Ekweremadu et son épouse voulaient prélever le rein d’un homme de 21 ans pour qu’il soit greffé à leur fille.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le sénateur nigérian Ike Ekweremadu à Abuja, en juin 2016.  PHILIP OJISUA / AFP                 Un sénateur nigérian accusé d’avoir comploté en vue d’amener un homme au Royaume-Uni pour lui prélever un organe sera jugé en mai 2023, selon une date fixée jeudi 4 août par la justice britannique. Dans l’attente de son procès, Ike Ekweremadu, 60 ans, sénateur du Parti démocratique populaire (PDP, opposition) et ancien chef adjoint du Sénat, reste en détention.            Il a comparu jeudi lors d’une audience préliminaire à la cour criminelle de l’Old Bailey, à Londres, par vidéoconférence depuis la prison de Wandsworth, dans le sud de la capitale britannique, où il est détenu. Vêtu d’un tee-shirt rouge, il n’a pris la parole que pour confirmer son nom.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Londres, grande lessiveuse de l’argent sale nigérian                   M. Ekweremadu et son épouse, Beatrice Nwanneka Ekweremadu, 55 ans, ont été inculpés en juin de « complot pour organiser et/ou faciliter le voyage d’une personne en vue de son exploitation », dans ce cas un prélèvement d’organes. Ces inculpations ont fait suite à une enquête de la police métropolitaine de Londres, alertée en mai de potentielles infractions à la législation sur l’esclavage.            Un médecin arrêté            Selon l’accusation, le couple voulait prélever le rein d’un homme de 21 ans pour qu’il soit greffé à leur fille. L’homme aurait refusé de consentir à la procédure après avoir subi des examens médicaux au Royal Free Hospital de Hampstead et aurait prévenu la police. Obinna Obeta, un médecin de 50 ans, a lui aussi été arrêté et a comparu par liaison vidéo depuis la prison de Belmarsh, où il est incarcéré. Il a été maintenu en détention.                 Beatrice Ekweremadu, qui avait été libérée sous caution, s’est assise sur le banc des accusés vêtue d’un pantalon noir, d’un cardigan et d’un foulard et n’a pris la parole que pour confirmer son nom. La galerie publique de ce tribunal de Londres était remplie de soutiens et d’observateurs, y compris des personnalités politiques venues du Nigeria. Une prochaine audience a été fixée au 31 octobre. Les accusés devront alors indiquer s’ils plaident coupables ou non. Le procès, qui devrait durer jusqu’à quatre semaines, doit débuter le 2 mai 2023.                             Lire aussi :  En Italie, un vendeur ambulant nigérian meurt après avoir été roué de coups en pleine rue                   M. Ekweremadu, élu au Sénat en 2003, avait tenté de se présenter comme candidat du PDP au poste de gouverneur de l’Etat d’Enugu (sud-est), dont il est originaire, mais il s’est retiré après avoir échoué à obtenir le soutien du parti, ont rapporté les médias locaux. Les accusations dont il fait l’objet ont fait grand bruit dans les médias nigérians et sur les réseaux sociaux, certains exprimant leur sympathie pour sa famille tandis que d’autres étaient indignés qu’un sénateur soit accusé d’avoir tenté d’enfreindre la loi britannique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 5 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prévert, la poésie du quotidien  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/04/a-londres-un-senateur-nigerian-accuse-de-complot-en-vue-de-trafic-d-organe_6137175_3212.html"},"headline":"A Londres, un s\u00e9nateur nig\u00e9rian accus\u00e9 de complot en vue de trafic d\u2019organe","dateCreated":"2022-08-04T15:28:23+02:00","datePublished":"2022-08-04T15:28:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Selon l\u2019accusation, Ike Ekweremadu et son \u00e9pouse voulaient pr\u00e9lever le rein d\u2019un homme de 21\u00a0ans pour qu\u2019il soit greff\u00e9 \u00e0 leur fille.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/259/0/824/412/1342/671/60/0/46c2b55_1659619150962-000-ch8b5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/04/19-12">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le feu « est maintenant bien sous contrôle », a fait savoir un porte-parole des pompiers.  « Mais la situation est totalement inhabituelle car [il y a] des munitions de guerre » sur le site où a eu lieu l’explosion qui a déclenché l’incendie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Planète             Berlin : explosion dans un dépôt de munitions, un incendie se déclare dans la forêt de Grunewald      Le feu « est maintenant bien sous contrôle », a fait savoir un porte-parole des pompiers.  « Mais la situation est totalement inhabituelle car [il y a] des munitions de guerre » sur le site où a eu lieu l’explosion qui a déclenché l’incendie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h16, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De la fumée surplombe la forêt de Grunewald à Berlin, après qu’un incendie s’est déclaré à la suite d’une explosion dans un site de stockage de munitions de la police, le 4 août 2022.  INA FASSBENDER / AFP                 Le ciel de Berlin a pris, jeudi 4 août au matin, des allures exceptionnelles au cœur de l’été, avec des volutes de fumée blanche visibles au-dessus d’une large zone boisée du sud-ouest de la capitale. Un vaste feu de forêt était en cours à la suite d’une explosion dans un dépôt de munitions de la police, ont annoncé les pompiers.            L’incendie s’est déclaré mercredi dans la forêt de Grunewald, la plus grande de la capitale allemande. A intervalles réguliers des explosions ont retenti dans la matinée. Le feu est « maintenant bien sous contrôle », selon le porte-parole des pompiers berlinois. « Mais la situation est totalement inhabituelle car nous avons des munitions de guerre » sur le site, qui empêchent les secours de s’organiser en toute sérénité, a-t-il ajouté.                 Des moyens très importants ont été déployés, avec 140 pompiers mobilisés, des équipements de l’armée allemande – avec au moins un char pour récupérer des explosifs –, un blindé robotisé démineur, des drones et des hélicoptères de la police pour surveiller la zone. Les pompiers font par ailleurs venir de l’eau d’une rivière et d’un lac environnants pour tenter d’éteindre les flammes. « Le feu s’est répandu sur une surface de 15 000 mètres carrés, d’abord sur un site de dépôt et de désamorçage de munitions et d’explosifs de la police, puis dans la forêt environnante », selon les pompiers.            Update: 15.000 qm Waldfläche brennen. Auch der Sprengplatz Grunewald ist betroffen. Es kommt zu Explosionen. Ein Sp… https://t.co/YWuzjhzpDF— Berliner_Fw (@Berliner Feuerwehr)              Ce dépôt, installé dans Grunewald, est chargé de procéder à des exposions contrôlées d’engins qui y sont confiés, y compris des bombes de la seconde guerre mondiale, encore légion à être enfouies dans le sous-sol berlinois. « Nous appelons les gens à ne pas pénétrer dans la forêt, il y a péril pour leur vie dans le périmètre de l’incendie, selon le porte-parole des pompiers. Nous ne savons pas encore ce qui a fait partir le feu, la police est en train d’enquêter. » « La sécurité des Berlinois n’est pas menacée », a toutefois tenu à rassurer la ministre régionale de l’intérieur, Iris Spranger.            Aucune victime à déplorer            Plusieurs explosions provenant du dépôt de munitions ont été entendues, la dernière par un journaliste de l’Agence France-Presse vers 11 heures. Ce feu de forêt a entraîné aussi des perturbations dans les transports en commun, notamment pour plusieurs lignes de train qui traversent la zone. Des routes ont été fermées. En revanche aucune habitation ni aucune personne n’ont été touchées.                Il est très rare que la capitale allemande soit victime d’un tel incendie. Mais avec la sécheresse qui frappe toute l’Europe, elle est de plus en plus menacée en raison de l’importance de ses zones boisées, une particularité de cette métropole de 4 millions d’habitants. Berlin compte 29 000 hectares de forêt, ce qui en fait une des capitales les plus boisées au monde.                             Décryptage :  Les incendies en Europe n’ont jamais été aussi importants qu’à l’été 2022                   Une grande partie est actuellement desséchée. Déjà, tout autour de Berlin, dans la région du Brandebourg, plusieurs incendies de forêt se sont déclarés depuis le début de l’été. L’un d’eux a ravagé plus de 850 hectares.            Le sud-est de l’Allemagne, à la frontière avec la République tchèque, lutte depuis plusieurs jours pour éteindre un incendie de forêt. Une grande partie du pays est en état de « sécheresse extrême » ou « exceptionnelle », notamment Berlin, selon l’institut UFZ de recherche environnementale.                Selon les scientifiques, les canicules à répétition sont un marqueur sans équivoque du réchauffement de la planète et ces vagues de chaleur sont appelées à encore se multiplier, s’allonger et s’intensifier. La montée des températures et la multiplication des canicules et des sécheresses créent des conditions idéales pour les incendies de forêts ou les feux de brousse.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 5 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prévert, la poésie du quotidien  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/allemagne-un-incendie-s-est-declare-dans-la-foret-de-grunewald-la-plus-grande-de-berlin_6137174_3210.html"},"headline":"Berlin\u00a0: explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions, un incendie se d\u00e9clare dans la for\u00eat de Grunewald","dateCreated":"2022-08-04T15:16:00+02:00","datePublished":"2022-08-04T15:16:00+02:00","dateModified":"2022-08-04T17:04:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","Incendies"],"description":"Le feu \u00ab\u00a0est maintenant bien sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a fait savoir un porte-parole des pompiers.  \u00ab\u00a0Mais la situation est totalement inhabituelle car [il y a] des munitions de guerre\u00a0\u00bb sur le site o\u00f9 a eu lieu l\u2019explosion qui a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019incendie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/306/0/5162/2581/1342/671/60/0/d537191_5866984-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/04/19-13">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Après la sécurisation du passage d’un premier cargo, le président turc rencontre Vladimir Poutine vendredi, à Sotchi, pour parler notamment de l’Ukraine et de la Syrie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             Turquie : l’accord céréalier, un succès diplomatique pour le président Erdogan      Après la sécurisation du passage d’un premier cargo, le président turc rencontre Vladimir Poutine vendredi, à Sotchi, pour parler notamment de l’Ukraine et de la Syrie.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Parti d’Odessa lundi matin, le Razoni, un cargo chargé de 26 000 tonnes de maïs, a été inspecté dans la matinée de mercredi 3 août, à l’entrée du Bosphore, par une équipe d’experts ukrainiens, russes, turcs et des Nations unies, coiffés de casques orange. Une fois l’inspection terminée, le Razoni a fait retentir sa sirène avant de s’engager dans l’entrée nord du Bosphore et de poursuivre sa route à destination du port libanais de Tripoli.          L’opération s’est déroulée sans anicroche. Les couloirs sécurisés ouverts en mer Noire ont fonctionné, l’inspection n’a pas duré plus d’une heure et, pour la première fois depuis le début de l’invasion russe, l’Ukraine a pu faire sortir un premier chargement de céréales.          L’opération consacre le succès des accords signés séparément par Moscou et Kiev, le 22 juillet, à Istanbul, sous l’égide de la Turquie et des Nations unies. Une petite partie des céréales bloquées en Ukraine depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, a pu sortir via la mer Noire et être exportée. L’arrivée d’autres navires est espérée depuis Odessa, mais aussi depuis Tchornomorsk et Ioujne, les deux autres ports ukrainiens mentionnés dans l’accord.               « C’est une situation très agréable et dont nous sommes fiers », a déclaré Hulusi Akar, le ministre turc de la défense à l’agence de presse officielle Anadolu. A cette occasion, il a rappelé les efforts diplomatiques intenses déployés par son pays qui ont permis la signature de l’accord sur les exportations de céréales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens                 Selon la partie turque, d’autres navires devraient emprunter les couloirs maritimes sécurisés dans les prochains jours. D’après Kiev, dix-sept cargos chargés d’environ 600 000 tonnes de denrées agricoles sont prêts à partir. Pourtant, excepté le Razoni, aucun autre navire n’a quitté l’Ukraine ces dernières quarante-huit heures.          « Nous espérons que le processus se poursuivra sans interruption ni problème », a tweeté le ministre turc des Affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu, après le départ du Razoni. Résolument optimiste, il a souhaité que l’accord contribue à renforcer la confiance entre Moscou et Kiev, au point d’amener les belligérants « à un cessez-le-feu et à une paix durable ».              Le succès de l’accord d’Istanbul rehausse l’image du président Recep Tayyip Erdogan sur la scène internationale, redonnant à la Turquie sa centralité géopolitique, renforçant sa position de médiateur impartial entre Kiev, à qui elle fournit des drones de combat, et Moscou, dont elle dépend pour sa sécurité énergétique et alimentaire.        Il vous reste 55.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/turquie-l-accord-cerealier-un-succes-diplomatique-pour-le-president-erdogan_6137172_3210.html"},"headline":"Turquie\u00a0: l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, un succ\u00e8s diplomatique pour le pr\u00e9sident Erdogan","dateCreated":"2022-08-04T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-04T15:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-04T15:01:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Turquie"],"description":"Apr\u00e8s la s\u00e9curisation du passage d\u2019un premier cargo, le pr\u00e9sident turc rencontre Vladimir Poutine vendredi, \u00e0 Sotchi, pour parler notamment de l\u2019Ukraine et de la Syrie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/504/0/4000/2000/1342/671/60/0/b2692c5_1659592580360-889956.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/04/19-14">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La hausse de 0,5 point de pourcentage des taux directeurs de la banque centrale britannique, la plus forte augmentation de taux de la BoE depuis 1995, est destinée à contrer l’inflation, désormais anticipée au-dessus de 13 % en octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Royaume-Uni             Royaume-Uni : la Banque d’Angleterre relève ses taux directeurs et prévoit une récession à la fin de l’année      La hausse de 0,5 point de pourcentage des taux directeurs de la banque centrale britannique, la plus forte augmentation de taux de la BoE depuis 1995, est destinée à contrer l’inflation, désormais anticipée au-dessus de 13 % en octobre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La mesure est drastique. La Banque d’Angleterre (Bank of England, BoE) a annoncé jeudi 4 août une hausse de ses taux directeurs à 1,75 % pour contrer l’inflation, qu’elle anticipe désormais au-dessus de 13 % sur un an en octobre. A cette date, le Royaume-Uni entrera en récession jusqu’à fin 2023, selon les prévisions de la banque centrale anglaise.            Cette hausse de 0,5 point de pourcentage est la plus forte augmentation de taux de la BoE depuis 1995. L’inflation britannique a déjà atteint 9,4 % sur un an en juin – un record en quarante ans – alimentant une crise du coût de la vie qui menace particulièrement les ménages britanniques les moins riches.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Alors que les prix du gaz ont flambé depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine, la BoE s’attend à ce que le régulateur britannique de l’énergie, l’Ofgem, remonte son plafond des prix de l’électricité pour les consommateurs de 75 % en octobre.                 Le régulateur a en outre annoncé jeudi que le plafond serait désormais révisé tous les trimestres, contre seulement deux fois par an jusqu’ici, pour améliorer la stabilité du marché. Dans le contexte actuel, cela laisse entrevoir une nouvelle hausse douloureuse des prix dès le mois de janvier.            Lourdes conséquences pour l’économie            Les dégâts seront lourds pour l’économie : « Nous prévoyons une contraction de la production chaque trimestre entre le dernier de 2022 et le dernier de 2023 », prévient la Banque. Et « la croissance après cette période reste très faible », achève l’institut monétaire. Dans le détail, la BoE projette une croissance de 3,5 % en 2022, une première contraction du PIB de 1,5 % en 2023 et une deuxième de 0,25 % en 2024.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation, les banquiers centraux à l’attaque                   Dans ces circonstances, le choix de la BoE de relever ses taux encore plus vite qu’elle ne le fait depuis fin 2021 risque de peser sur l’activité économique en rendant les emprunts plus coûteux pour les entreprises et les particuliers. « Un rythme plus rapide de resserrement de la politique monétaire » aujourd’hui « devrait aider à ramener l’inflation à son objectif de 2 % sur le moyen terme, et réduire le risque d’un cycle de durcissement [de la politique monétaire] plus long et plus coûteux dans le futur », justifie le comité monétaire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 5 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/04/royaume-uni-la-banque-d-angleterre-releve-ses-taux-directeurs-et-prevoit-une-recession-a-la-fin-de-l-annee_6137167_3234.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: la Banque d\u2019Angleterre rel\u00e8ve ses taux directeurs et pr\u00e9voit une r\u00e9cession \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateCreated":"2022-08-04T14:30:19+02:00","datePublished":"2022-08-04T14:30:19+02:00","dateModified":"2022-08-04T16:48:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"description":"La hausse de 0,5 point de pourcentage des taux directeurs de la banque centrale britannique, la plus forte augmentation de taux de la BoE depuis 1995, est destin\u00e9e \u00e0 contrer l\u2019inflation, d\u00e9sormais anticip\u00e9e au-dessus de 13\u00a0% en octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/0/0/8188/4094/1342/671/60/0/ff2232c_db8c3e6438fc44e98be78e9c410ad09e-db8c3e6438fc44e98be78e9c410ad09e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/04/19-15">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Des transcriptions, récemment déclassifiées, du procès des soldats ayant abattu en 1956 cinquante Palestiniens d’Israël font voler en éclat la thèse jusque-là retenue d’une bavure isolée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Israël/Palestine             En Israël, le retour des fantômes du massacre de Kfar Qassem      Des transcriptions, récemment déclassifiées, du procès des soldats ayant abattu en 1956 cinquante Palestiniens d’Israël font voler en éclat la thèse jusque-là retenue d’une bavure isolée.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h12, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre israélien de la défense, Moshe Dayan, le président israélien, Yitzhak Ben-Zvi, le premier ministre israélien, David Ben Gourion, et le commandant militaire du nord d’Israël, entourés de responsables, célèbrent le huitième anniversaire de l’indépendance d’Israël, le 7 mai 1956.  AFP               Nul n’ignore le massacre de Kfar Qassem en Israël. La tuerie de 1956, lors de laquelle cinquante Palestiniens d’Israël ont été abattus par des soldats pour avoir enfreint un couvre-feu dont ils ignoraient l’existence, a même fait l’objet d’excuses officielles de la part des autorités israéliennes. Elle est gravée dans la mémoire collective, comme une faute indélébile, certes, mais un crime isolé, dont les auteurs ont été jugés et punis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Régime d’apartheid » : l’accusation lancée contre Israël par des ONG des droits de l’homme rebondit sur les bancs de l’Assemblée nationale                 Mais la publication, le 27 juillet, d’une partie des 7 000 pages de transcription du procès, en 1957, de onze des militaires israéliens impliqués dans le massacre, révèle une autre réalité. Les documents montrent que les soldats pensaient devoir aider à la mise en œuvre d’un plan de transfert forcé de Palestiniens citoyens d’Israël depuis le centre du pays vers la Cisjordanie voisine, alors sous souveraineté jordanienne. Le plan, baptisé « Hafarperet » (« la taupe », en hébreu), s’inscrivait dans la continuité de la Nakba, l’exode forcé de 700 000 Palestiniens à la création de l’Etat d’Israël. Il a finalement été abandonné, quelques heures avant le massacre de Kfar Qassem.          « Cette tuerie faisait partie d’un projet »          « Depuis soixante-six ans, Israël a menti », s’indigne Ibrahim Sarsur, ancien député de la Knesset, le Parlement israélien, et ex-maire de Kfar Qassem, dont douze membres de la famille ont été tués en 1956. « Le massacre n’était pas une erreur commise par quelques soldats. Les documents prouvent, sans l’ombre d’un doute, que cette tuerie faisait partie d’un projet, pensé en profondeur par les plus grands responsables israéliens de l’époque », dont le premier ministre, David Ben Gourion.                           Lire aussi notre archive :  A Kfar Kassem, village arabe d'Israël : "C'est une honte !"                 Lors du procès de 1957, à la question de savoir si « la politique était de se débarrasser des Arabes », le commandant des gardes-frontières israéliens du secteur, Chaïm Levy, a répondu qu’un tel ordre a été donné verbalement. « Faire respecter le couvre-feu aurait-il pu aider à accroître le désir de fuir en lien avec [le plan] “Taupe” ? », s’est enquis le juge. « Oui », a dit le commandant. La consigne de son supérieur était claire : « Il est désirable qu’il y ait quelques décès. »               « La tendance consistait à laisser quelques morts dans chaque village pour que le lendemain, quand les frontières seraient ouvertes, les Arabes se divisent en deux groupes : ceux qui s’enfuient et ceux qui restent. Ces derniers agiraient alors comme des moutons innocents », a témoigné un autre soldat. L’armée a veillé à ne pas bloquer l’entrée du village donnant sur la Jordanie. Il avait été aussi envisagé de transférer des habitants à l’intérieur d’Israël.        Il vous reste 45.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/en-israel-le-retour-des-fantomes-du-massacre-de-kfar-qasim_6137166_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, le retour des fant\u00f4mes du massacre de Kfar Qassem","dateCreated":"2022-08-04T14:12:23+02:00","datePublished":"2022-08-04T14:12:23+02:00","dateModified":"2022-08-04T17:21:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Palestine","Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Des transcriptions, r\u00e9cemment d\u00e9classifi\u00e9es, du proc\u00e8s des soldats ayant abattu en\u00a01956 cinquante Palestiniens d\u2019Isra\u00ebl font voler en \u00e9clat la th\u00e8se jusque-l\u00e0 retenue d\u2019une bavure isol\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/422/0/2500/1250/1342/671/60/0/d7c1415_1659609535227-000-sapa980308306470.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/04/19-16">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Il a été tué dans la nuit de samedi à dimanche en Afghanistan par une frappe de drone américain. Jacques Follorou, journaliste au service International du « Monde », a répondu à vos questions sur les impacts que peut avoir cette mort.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤         La frappe de drone américaine qui a tué, au petit matin, le 31 juillet, sur le balcon de sa confortable villa à Kaboul, Ayman Al-Zawahiri, successeur d’Oussama Ben Laden à la tête d’Al-Qaida, après la mort de celui-ci en 2011, n’est pas seulement la fin d’une vengeance entamée après les attentats du 11-Septembre. C’est l’une des premières manifestations publiques d’une guerre secrète menée par les Etats-Unis en Afghanistan, depuis leur retrait chaotique à l’été 2021. On pouvait croire, alors, que la fin de toute présence américaine sur le sol afghan signifiait que Washington abandonnait toute volonté de peser sur le futur de ce pays. Il n’en est rien.                    Lire aussi :  La mort du chef d’Al-Qaida illustre la nouvelle guerre américaine en Afghanistan                                                     14:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bonjour, bienvenue dans ce tchat. Jacques Follorou, journaliste au service International du Monde, répondra à vos questions à partir de 14 h 30 sur la mort du chef d’Al-Qaida, tué dans la nuit du samedi 30 au dimanche 31 juillet en Afghanistan par une frappe de drone américaine.                         Le contexte       Tchat  animé par Jacques Follorou      Image de couverture :  Ayman Al-Zawahiri, s’exprimant dans une vidéo publiée par l’organe médiatique d’Al-Qaida, le jour du onzième anniversaire des attentats du 11-Septembre. Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a annoncé, le 1er août 2022, qu’un drone américain l’avait tué. Il était l’un des terroristes les plus recherchés au monde et l’un des cerveaux des attentats du 11 septembre 2001.   - / AFP          L’Egyptien Ayman Al-Zawahiri, qui avait pris la tête d’Al-Qaida après la mort d’Oussama Ben Laden, en 2011, a été tué sur son balcon dans la nuit de samedi à dimanche en Afghanistan par un drone américain, a annoncé, lundi 1er août, en direct à la télévision, le président des Etats-Unis, Joe Biden. Introuvable depuis plus de dix ans, Ayman Al-Zawahiri, 71 ans, était considéré comme l’un des cerveaux des attentats du 11 septembre 2001, qui avaient fait près de 3 000 morts aux Etats-Unis.La mort du chef d’Al-Qaida est survenue près d’un an après le retrait chaotique d’Afghanistan des forces américaines, qui avait permis aux talibans de reprendre le contrôle du pays vingt ans après.La présence d’Ayman Al-Zawahiri à Kaboul constitue une violation des accords conclus à Doha en 2020 avec les talibans. Dans le cadre de cet accord, les talibans avaient promis de ne pas laisser l’Afghanistan redevenir une rampe de lancement au djihad international, mais, selon les experts, le groupe n’a jamais rompu ses liens avec Al-Qaida.Quelles sont les conséquences de la mort d’Ayman Al-Zawahiri sur les organisations terroristes en Afghanistan ? Quels étaient les liens entre les talibans et Al-Qaida ? Jacques Follorou, journaliste au service International du Monde, répondra à vos questions dans ce tchat à partir de 14 h 30.         Pour approfondir :         Reportage. Après la mort d’Al-Zawahiri, les talibans face à leur isolement international         Décryptage. Joe Biden tente d’effacer l’échec du retrait américain d’Afghanistan avec la mort du numéro un d’Al-Qaida         Analyse. La mort du chef d’Al-Qaida illustre la nouvelle guerre américaine en Afghanistan         Zoom. Qu’est-ce que le missile Hellfire R9X que les Américains sont susceptibles d’avoir utilisé ?         Nécrologie. Ayman Al-Zawahiri, une vie entière vouée au djihad                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-04T14:19:31+00:00","coverageEndTime":"2022-08-05T02:19:31+00:00","headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","description":"Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche en Afghanistan par une frappe de drone am\u00e9ricain. Jacques Follorou, journaliste au service International du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur les impacts que peut avoir cette mort.","articleSection":["International","Al-Qaida"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Al-Qaida"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jacques Follorou"},"about":{"@type":"Event","name":"Mort d’Ayman Al-Zawahiri, chef d’Al-Qaida : notre journaliste a répondu à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche en Afghanistan par une frappe de drone am\u00e9ricain. Jacques Follorou, journaliste au service International du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur les impacts que peut avoir cette mort.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/298/1649/1099/1342/894/3/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jacques Follorou"
,"startDate":"2022-08-04T14:19:31+00:00"
,"endDate":"2022-08-05T02:19:31+00:00"
  Merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-04T14:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T14:15:02+00:00","articleBody":"    Aurait il \u00e9t\u00e9 \"trahi\" par les talibans ?    Solon01         J\u2019ai vu \u00e7a passer comme vous. J\u2019ai pos\u00e9 la question \u00e0 plusieurs de mes interlocuteurs, en Afghanistan et ailleurs. Ils me disent tous ne pas y croire, estimant que cela n\u2019est pas la culture des talibans. C\u2019est un r\u00e9gime autocratique qui reste extr\u00eamement ferm\u00e9 et croit encore \u00e0 des r\u00e8gles d\u2019hospitalit\u00e9 ancestrales.          Merci \u00e0 tous pour vos questions. Il y en avait beaucoup. D\u00e9sol\u00e9 ne pas avoir pu r\u00e9pondre \u00e0 toutes. A bient\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T14:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T14:09:15+00:00","articleBody":"    La famille Haqqani est elle une cible potentielle des \u00c9tats Unis ?    Ycarus         Le chef de ce clan, Sirajuddin Haqqani, a longtemps \u00e9t\u00e9 l\u2019ennemi num\u00e9ro un de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Il est responsable de centaines d\u2019attentats-suicides perp\u00e9tr\u00e9s en vingt ans contre des cibles am\u00e9ricaines, de l\u2019OTAN ou de l\u2019ancien r\u00e9gime afghan. Il est toujours vis\u00e9 par un mandat de recherche. Ce clan est clairement dans le viseur des Etats-Unis. Mais ces derniers ne disposent-ils pas, d\u00e9sormais, d\u2019un moyen de pression efficace qui ne repose pas sur du bluff\u00a0? Tactiquement, Washington a repris la main. Les Haqqani vont se faire discrets. Sirajuddin avait attendu des mois avant d\u2019appara\u00eetre au grand jour, alors qu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019int\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T14:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T14:02:03+00:00","articleBody":"    Le succ\u00e8s de cette frappe n\u2019est-il pas \u00e9galement une v\u00e9ritable d\u00e9monstration de force de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019\u00e9gard de tous les autres pays ? Qui d\u2019autre que les USA est aujourd\u2019hui capable de mener \u00e0 bien une telle op\u00e9ration ?    Pers\u00e9e          Bonjour,          Oui, je pense aussi que cette op\u00e9ration atteint plusieurs objectifs\u00a0: \u00e9limination d\u2019un chef d\u2019Al-Qaida, retour dans le jeu politique afghan en pesant sur les chefs talibans, sans ambassade et sans soldat sur le terrain, et message adress\u00e9 aux autres grandes puissances, notamment russe et chinoise, sur le terrain des moyens tactiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T14:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T13:58:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, les USA se sont ils appuy\u00e9 sur une quelconque notion de droit pour assassiner un \u00e9tranger dans son pays ?    Fanch         On est clairement hors du droit international. Les frappes de drone am\u00e9ricaines sur un sol \u00e9tranger s\u2019inscrivent dans la suite des attaques du 11 septembre 2001. La notion de \u00ab\u00a0l\u00e9gitime d\u00e9fense\u00a0\u00bb a pris le dessus sur l\u2019application stricte de ce droit, voire pris la tournure d\u2019une vengeance pure et simple. Les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains ont valid\u00e9 des campagnes de frappes cibl\u00e9es, essentiellement par drone, sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire des Etats-Unis. Au nom de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains\u00a0\u00bb, l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine mais aussi la CIA, qui ne peut se pr\u00e9valoir des m\u00eames pr\u00e9rogatives, ont frapp\u00e9 o\u00f9 ils voulaient, notamment dans des pays faibles \u2013 l\u2019Afghanistan mais aussi le Y\u00e9men ou la Somalie \u2013, auxquels ils ont impos\u00e9 leur intervention hors de tout mandat du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Lorsque ce feu vert n\u2019allait pas de soi, comme au Pakistan, qui avait pourtant mis en place, en 2008, une proc\u00e9dure commune avec Washington, la souverainet\u00e9 nationale a \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9e par les drones de la CIA ou les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines.          Apr\u00e8s, est-ce que les annonces triomphantes, par les Etats-Unis, d\u2019\u00e9limination de chefs djihadistes \u00e0 travers le monde gr\u00e2ce \u00e0 leurs drones arm\u00e9s cachent une autre r\u00e9alit\u00e9\u00a0? Ces succ\u00e8s symboliques et m\u00e9diatiques font parfois oublier que, dans les zones o\u00f9 ces armes volantes ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es, les groupes cibl\u00e9s \u2013 Al-Qaida, sa filiale dans la p\u00e9ninsule arabique AQPA, les talibans pakistanais, les talibans afghans ou encore les groupes islamistes somaliens Al-Chabab \u2013 n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9s. Ce sont des raisonnements \u00e0 court ou moyen terme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T14:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T13:45:28+00:00","articleBody":"    Comment les americains peuvent-ils garantir qu'il s'agit bien d'Al-Zawahiri.     J.robert          Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont elles-m\u00eames confirm\u00e9 avoir tu\u00e9 le chef d\u2019Al-Qaida. La seule explication, pour moi, c\u2019est qu\u2019elles disposent d\u2019\u00e9quipes sur le terrain pour s\u2019en assurer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T13:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T13:42:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nl'appui au sol \u00e0 l'op\u00e9ration visant \u00e0 \u00e9liminer Al-Zawahiri a selon vous \u00e9t\u00e9 offert par un service de renseignement de la r\u00e9gion. Pensez-vous qu'il pourrait s'agir des services indiens et si, tel \u00e9tait le cas, qu'est-ce que cet appui signifierait sur le plan strat\u00e9gique : une alliance Inde\/USA versus Pakistan\/Chine ?\r\nMerci \u00e0 vous    Jean-Michel         Au sein de la communaut\u00e9 du renseignement fran\u00e7ais, sans fournir d\u2019\u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cis, on parle plut\u00f4t des Pakistanais. Mais cela reste \u00e0 confirmer. Le Pakistan, qui traverse une grave crise \u00e9conomique et financi\u00e8re, a eu besoin r\u00e9cemment des Am\u00e9ricains pour faire pression sur le Fonds mon\u00e9taire international afin de d\u00e9bloquer de nouvelles aides. Le chef de l\u2019arm\u00e9e pakistanaise lui-m\u00eame a rencontr\u00e9 des officiels am\u00e9ricains en ce sens. De l\u00e0 \u00e0 dire qu\u2019il a pu exister une contrepartie, encore une fois, cela rel\u00e8ve d\u2019une simple hypoth\u00e8se.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T13:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T13:38:15+00:00","articleBody":"    Les Talibans sont-ils alli\u00e9s \u00e0 Al Qaeda contre l\u2019Etat islamique ?    Thierry Personne         Bonjour,          Les talibans et leurs alli\u00e9s d\u2019Al-Qaida font la guerre aux groupes affili\u00e9s au groupe Etat islamique (EI) depuis des ann\u00e9es, bien avant d\u2019avoir repris le pouvoir le 15\u00a0ao\u00fbt\u00a02021. S\u2019il pouvait exister, notamment dans la capitale afghane avant la chute de l\u2019ancien r\u00e9gime, des logistiques communes entre les combattants de l\u2019EI et certains talibans, en particulier ceux appartenant au r\u00e9seau Haqqani, cela reste vraiment des entit\u00e9s distinctes. Hier encore des combats ont eu lieu, en plein Kaboul, entre des policiers talibans et des assaillants de l\u2019EI voulant s\u2019en prendre \u00e0 un rassemblement chiite.          Quant aux liens entre Al-Qaida et les talibans, c\u2019est une relation id\u00e9ologique, tactique, politique et quasi familiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T13:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T13:30:50+00:00","articleBody":"    Au del\u00e0 du symbole fort, sauriez ce qui a pu motiver les E-U \u00e0 r\u00e9aliser cette frappe ? Est-ce une p\u00e9riode particuli\u00e8re strat\u00e9giquement pour faire pression sur les talibans ?    N\u00e9ophyte          Bonjour,          La premi\u00e8re motivation, c\u2019est la vengeance. Le chef d\u2019Al-Qaida tu\u00e9 dimanche \u00e9tait partie prenante dans la d\u00e9cision de frapper les Etats-Unis le 11\u00a0septembre\u00a02001 avec des avions. Les Etats-Unis ont toujours confirm\u00e9 qu\u2019ils poursuivraient et tueraient les principaux commanditaires.          L\u2019autre grande le\u00e7on, selon moi, de cette op\u00e9ration, c\u2019est la d\u00e9monstration que, en d\u00e9pit du d\u00e9part chaotique et d\u00e9sastreux des Etats-Unis d\u2019Afghanistan mi-ao\u00fbt\u00a02021, Washington n\u2019a pas totalement quitt\u00e9 le jeu politique afghan malgr\u00e9 l\u2019absence de toute pr\u00e9sence, diplomatique ou militaire, dans le pays. D\u00e9sormais, les chefs talibans savent qu\u2019\u00e0 tout moment la CIA peut les atteindre, une pression qui peut peser sur leurs choix, celui d\u2019accueillir des groupes terroristes ou d\u2019autres.          Concernant le timing, une seule chose para\u00eet probable. Certes la CIA a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de l\u2019arriv\u00e9e du chef d\u2019Al-Qaida. Mais sa venue \u00e0 Kaboul marque un niveau de confiance des talibans qui n\u2019existait pas il y a encore quelques mois. Ce r\u00e9gime parano\u00efaque a visiblement baiss\u00e9 la garde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T13:34:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T13:19:49+00:00","articleBody":"    D'o\u00f9 a d\u00e9coll\u00e9 le drone am\u00e9ricain ?    Charles Duchaussois         Bonne question. J\u2019aimerais bien le savoir aussi. Pas d\u2019Iran, peu de chances que ce soit du Pakistan, d\u2019Asie centrale\u2026 Reste le Qatar, mais c\u2019est loin, ou un porte-avions. Je ne suis pas un sp\u00e9cialiste des drones, mais je sais que certains peuvent rester en vol vingt-quatre heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T13:26:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T13:16:57+00:00","articleBody":"    Cette pr\u00e9sence montre-y-elle qu\u2019 Al-Qa\u00efda m\u00eame sans son chef est install\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 orchestrer ses actions depuis le pays avec le soutien officieux des talibans     HoJanPil         Bonjour,          Les liens entre Al-Qaida et les talibans sont complexes et anciens. L\u2019un des grands sp\u00e9cialistes de ce mouvement islamiste, le pakistanais Ahmed Rashid, d\u00e9clarait au Monde, en juin\u00a02021, que leurs relations \u00e9taient plus intimes en\u00a02021 qu\u2019en\u00a02001. Il faut garder \u00e0 l\u2019esprit qu\u2019\u00e0 l\u2019origine ce sont les Pakistanais qui autorisent, en\u00a01998, le passage des brigades d\u2019Al-Qaida sur leur territoire en direction de la ville afghane de Jalalabad, dans le nord-est du pays. Le chef des talibans, le mollah Omar, \u00e9tait m\u00eame r\u00e9ticent, dans un premier temps, \u00e0 les voir sur son territoire \u2013 les talibans ont d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9 le pays entre 1996 et 2001 \u2013 avant d\u2019accepter leur pr\u00e9sence. Al-Qaida a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode du soutien du r\u00e9seau islamiste et protaliban Haqqani, qui vit \u00e0 cheval entre l\u2019Afghanistan et le Pakistan.          Entre 2001 et 2022, nombre de membres d\u2019Al-Qaida, arabes, non afghans, se sont \u00e9tablis dans les zones tribales pakistanaises et se sont m\u00eame mari\u00e9s avec des femmes issues de familles pachtounes talibanes. Ils parlent d\u00e9sormais la langue, sont li\u00e9s par le sang et partagent dans le fond un m\u00eame id\u00e9al religieux, m\u00eame si les talibans demeurent encore aujourd\u2019hui un mouvement islamo-nationaliste et n\u2019ont que faire de ce qui se passe \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de leurs fronti\u00e8res, \u00e0 la diff\u00e9rence d\u2019Al-Qaida, qui reste un groupe djihadiste. Le m\u00eame Ahmed Rashid disait d\u2019ailleurs, en juin\u00a02021, que les talibans accueilleraient \u00ab\u00a0leurs fr\u00e8res d\u2019Al-Qaida mais leur demanderaient de rester discrets\u00a0\u00bb. Il ajoutait que cela allait \u00ab\u00a0va bouleverser la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T13:24:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T13:02:08+00:00","articleBody":"    est ce que les Usa ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un appui au sol ?    dipche         Bonjour,          Cet aspect technique n\u2019est pas anecdotique. Il semble av\u00e9r\u00e9 que les Am\u00e9ricains disposaient de personnes sur le terrain. Pour des frappes de drone ou a\u00e9riennes, en Afghanistan ou ailleurs, il est n\u00e9cessaire de savoir o\u00f9 taper et de v\u00e9rifier que l\u2019objectif est bien sur place. Pour cette op\u00e9ration, il fallait donc, au minimum, un renseignement fiable sur la pr\u00e9sence du chef d\u2019Al-Qaida \u00e0 Kaboul. Dans le cas pr\u00e9sent, cette information cruciale pourrait avoir \u00e9t\u00e9 fournie par un service de renseignement de la r\u00e9gion, partenaire de la CIA am\u00e9ricaine. Puis une \u00e9quipe au sol a d\u00fb proc\u00e9der \u00e0 des surveillances physiques et technologiques afin de conna\u00eetre les habitudes de la cible. Ces personnes ont pris des risques. Elles ont d\u00fb se promener dans Kaboul et pr\u00e8s de la r\u00e9sidence d\u2019Al-Zawahiri avec du mat\u00e9riel, au risque de se faire intercepter. Ce n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s avoir \u00e9valu\u00e9 un plan possible et les meilleures chances d\u2019atteindre le chef d\u2019Al-Qaida, \u00e0 savoir au petit matin sur son balcon, qu\u2019un processus de d\u00e9cision est engag\u00e9.          Les r\u00e8gles am\u00e9ricaines ob\u00e9issent \u00e0 des crit\u00e8res pr\u00e9cis, notamment sur les risques de d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux. Lorsque le drone l\u00e2che son missile, dimanche matin, \u00e0 6\u00a0h\u00a030, le feu vert a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 plusieurs niveaux, y compris politique, et des personnes sur place ont confirm\u00e9 la pr\u00e9sence de l\u2019objectif sur le balcon. Pour les cibles dites \u00e0 \u00ab\u00a0haute valeur ajout\u00e9e\u00a0\u00bb, la CIA utilise des charges non explosives. Celle qui a touch\u00e9 le chef d\u2019Al-Qaida n\u2019a tu\u00e9 ou bless\u00e9 aucune autre personne. Sa famille a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e dans la foul\u00e9e.          Le recours a de telles armes pose, en filigrane, la question des modes d\u2019intervention des arm\u00e9es modernes, soucieuses de faire du contre-terrorisme sans envoyer de troupes sur un terrain \u00e9tranger. Une probl\u00e9matique qui peut int\u00e9resser la France au Sahel. Cette frappe rebat indubitablement les cartes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T13:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#615033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T12:46:14+00:00","articleBody":"    Sait-on si les talibans avait promis une asile \u00e0 Al-Zawahiri ? Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du gouvernement afghan comme suite \u00e0 cette op\u00e9ration am\u00e9ricaine ?    Birbal         Bonjour,          Il convient tout d\u2019abord de rappeler que disposer d\u2019informations fiables et recoup\u00e9es sur des op\u00e9rations de renseignement ou sur la vie interne du pouvoir taliban reste un vrai d\u00e9fi. De sources diplomatiques am\u00e9ricaine et fran\u00e7aise, il appara\u00eet n\u00e9anmoins qu\u2019Al-Zawahiri serait venu \u00e0 Kaboul au mois de mai avec sa famille en provenance des zones tribales pakistanaises. Il aurait \u00e9t\u00e9 escort\u00e9 par des membres du r\u00e9seau islamiste Haqqani, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans l\u2019Est afghan et dans la r\u00e9gion de Kaboul. Le chef de ce clan, Sirajuddin Haqqani, ministre de l\u2019int\u00e9rieur, est l\u2019un des hommes forts du gouvernement. Le chef d\u2019Al-Qaida aurait \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9 dans une villa confortable de la capitale, choisie par ses accompagnateurs. La dur\u00e9e de son s\u00e9jour est inconnue mais il est vraisemblable que son s\u00e9jour \u00e9tait appel\u00e9 \u00e0 durer. On peut \u00e9galement en d\u00e9duire que la d\u00e9cision de l\u2019accueillir d\u00e9montre un certain niveau de confiance au sein du r\u00e9gime taliban.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T12:50:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#614992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T12:35:39+00:00","articleBody":"    Comment ont r\u00e9agi les talibans \u00e0 cette attaque qui s'est pass\u00e9e sur leur sol malgr\u00e9 tout    Kiwi         Bonjour,          Dans un premier temps, les talibans ont sembl\u00e9 \u00eatre sid\u00e9r\u00e9s par la frappe am\u00e9ricaine. Certains leaders ont m\u00eame quitt\u00e9 pr\u00e9cipitamment la capitale. Dans un deuxi\u00e8me temps, des propos convenus sur l\u2019atteinte \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale ont \u00e9t\u00e9 tenus, notamment par le porte-parole du r\u00e9gime. Aujourd\u2019hui, des commentaires sp\u00e9cifiques sur la frappe visant le chef d\u2019Al-Qaida ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s. En r\u00e9sum\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune information relative \u00e0 la pr\u00e9sence de ce monsieur sur notre territoire.\u00a0\u00bb N\u00e9anmoins, on peut consid\u00e9rer que leur r\u00e9action demeure, \u00e0 ce jour, tr\u00e8s limit\u00e9e. Il reste \u00e0 savoir pourquoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T12:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#614998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T12:29:50+00:00","articleBody":"     Jacques Follorou, journaliste au service International du Monde, va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t d\u00e9buter","dateModified":"2022-08-04T12:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#614995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T12:29:44+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sence du chef d\u2019Al-Qaida en plein Kaboul a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la proximit\u00e9 persistante entre les nouveaux ma\u00eetres de l\u2019Afghanistan et l\u2019organisation terroriste, au m\u00e9pris des engagements pris vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s la mort d\u2019Al-Zawahiri, les talibans face \u00e0 leur isolement international                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la mort d\u2019Al-Zawahiri, les talibans face \u00e0 leur isolement international","dateModified":"2022-08-04T12:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#614978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T12:23:52+00:00","articleBody":"     La frappe de drone am\u00e9ricaine qui a tu\u00e9, au petit matin, le 31 juillet, sur le balcon de sa confortable villa \u00e0 Kaboul, Ayman Al-Zawahiri, successeur d\u2019Oussama Ben Laden \u00e0 la t\u00eate d\u2019Al-Qaida, apr\u00e8s la mort de celui-ci en 2011, n\u2019est pas seulement la fin d\u2019une vengeance entam\u00e9e apr\u00e8s les attentats du 11-Septembre. C\u2019est l\u2019une des premi\u00e8res manifestations publiques d\u2019une guerre secr\u00e8te men\u00e9e par les Etats-Unis en Afghanistan, depuis leur retrait chaotique \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021. On pouvait croire, alors, que la fin de toute pr\u00e9sence am\u00e9ricaine sur le sol afghan signifiait que Washington abandonnait toute volont\u00e9 de peser sur le futur de ce pays. Il n\u2019en est rien.                    Lire aussi :  La mort du chef d\u2019Al-Qaida illustre la nouvelle guerre am\u00e9ricaine en Afghanistan                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mort du chef d\u2019Al-Qaida illustre la nouvelle guerre am\u00e9ricaine en Afghanistan\n","dateModified":"2022-08-04T12:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html#614976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/04/mort-d-ayman-al-zawahiri-quelles-consequences-sur-les-organisations-terroristes-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137165_3210.html","datePublished":"2022-08-04T12:23:16+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue dans ce tchat. Jacques Follorou, journaliste au service International du Monde, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14 h 30 sur la mort du chef d\u2019Al-Qaida, tu\u00e9 dans la nuit du samedi 30 au dimanche 31\u00a0juillet en Afghanistan par une frappe de drone am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/124/0/2402/1201/1342/671/60/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri, chef d\u2019Al-Qaida\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-08-04T12:31:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/298/1649/1099/1342/894/3/0/01dade4_5851147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/04/19-17">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le Groupe de soutien de l’islam et des musulmans, branche sahélienne d’Al-Qaida, a revendiqué de multiples attaques meurtrières menées ces dernières semaines à proximité de la capitale malienne, installant ainsi « un climat de peur ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, la menace djihadiste se rapproche de Bamako      Le Groupe de soutien de l’islam et des musulmans, branche sahélienne d’Al-Qaida, a revendiqué de multiples attaques meurtrières menées ces dernières semaines à proximité de la capitale malienne, installant ainsi « un climat de peur ».          Par Morgane Le Cam         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h12    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Un homme soupçonné d’avoir participé à une attaque terroriste déjouée est au sol, après avoir été battu par la foule, devant la base militaire de Kati, au Mali, le 22 juillet 2022.  - / AFP               A Bamako, militaires et policiers sont aux aguets depuis des jours. Autour de l’aéroport, devant le portail de la cité administrative abritant une large partie des ministères, aux portes des grands hôtels comme de celles du palais présidentiel… Les effectifs et les patrouilles ont été renforcés aux abords des points stratégiques de la capitale malienne pour contrer une menace terroriste qui a rarement été aussi pressante.               « Des unités combattantes sont déjà sur place et d’autres rentreront dans la capitale de jour comme de nuit. (…) De grandes opérations vont avoir lieu, jusqu’à l’aboutissement de la charia », a prévenu le djihadiste Abou Yahya, l’une des figures du Groupe de soutien de l’islam et des musulmans (GSIM), dans une vidéo de quatre minutes diffusée sur les réseaux sociaux le 28 juillet. Menace en l’air ou réel avertissement, la branche sahélienne d’Al-Qaida – groupe terroriste qui a vu son chef, l’Egyptien Ayman Al-Zawahiri, tué par une frappe de drone américain dans la nuit de samedi à dimanche en Afghanistan – a fait monter la tension au Mali.          Le 29 juillet, le département d’Etat américain a ordonné par voie de communiqué le départ d’une partie de son personnel diplomatique non essentiel et de leurs familles, basés à Bamako, « en raison du risque accru d’attaques terroristes ». Le Quai d’Orsay a, quant à lui, durci ses consignes données aux Français souhaitant se rendre au Mali en modifiant sa carte des risques publiée sur le site de l’ambassade, le 27 juillet. Pour la première fois, l’ensemble du pays a été placé en zone rouge – pour « formellement déconseillé ». Une seule exception : Bamako, qui a jusqu’à présent conservé sa couleur orange et reste donc toujours « déconseillé sauf raison impérative ».          « Plus que jamais présents »          Pendant ce temps, le chef d’état-major malien mettait ses troupes en état d’alerte. Dans un message confidentiel adressé à la hiérarchie, le général de brigade, Oumar Diarra, lançait un appel au « dévouement, sacrifice et patriotisme » afin de mettre un terme à l’offensive djihadiste d’ampleur lancée par le GSIM, le 21 juillet.              Ce jeudi-là, à l’aube, le groupe commandé par le chef terroriste malien Iyad Ag Ghali a déclenché, au centre et au sud du pays, six attaques coordonnées. En moins d’une heure et demi, plusieurs positions des forces de défense et de sécurité sont attaquées dans trois régions (Mopti, Ségou et Koulikoro) à l’aide de matériel militaire lourd (véhicules piégés à l’explosif, obus). Certains des assauts sont repoussés par les forces armées maliennes (FAMa). Trois militaires meurent. Dans la foulée, le GSIM revendique l’offensive coordonnée dans un communiqué publié sur sa plate-forme de propagande Al-Zallaqa. « Les attaques qui vont suivre seront les plus choquantes », met-il en garde.        Il vous reste 55.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/04/au-mali-la-menace-djihadiste-se-rapproche-de-bamako_6137164_3212.html"},"headline":"Au Mali, la menace djihadiste se rapproche de Bamako","dateCreated":"2022-08-04T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-04T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-08-04T14:12:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Al-Qaida","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Le Groupe de soutien de l\u2019islam et des musulmans, branche sah\u00e9lienne d\u2019Al-Qaida, a revendiqu\u00e9 de multiples attaques meurtri\u00e8res men\u00e9es ces derni\u00e8res semaines \u00e0 proximit\u00e9 de la capitale malienne, installant ainsi \u00ab\u00a0un climat de peur\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/118/0/2048/1024/1342/671/60/0/79899da_1658522930325-844463.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/04/19-18">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Derrière ses discours nationalistes, depuis quelques mois, le premier ministre, Viktor Orban, a ouvert les portes de son pays à des milliers de « travailleurs invités » venus d’Asie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           David Visnjic pour « Le Monde »                        Économie       Hongrie         La Hongrie s’ouvre discrètement à l’immigration de travail pour faire face au manque de main-d’œuvre   Par Jean-Baptiste Chastand (Kistelek, Mosonmagyarovar (Hongrie), Envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 13h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDerrière ses discours nationalistes, depuis quelques mois, le premier ministre, Viktor Orban, a ouvert les portes de son pays à des milliers de « travailleurs invités » venus d’Asie.                De mémoire d’ouvriers, à Kistelek, jamais on n’avait encore vu arriver de nouveaux collègues d’aussi loin. Fin mai, pour la première fois de l’histoire de cette petite commune de 7 000 habitants du sud de la Hongrie, une vingtaine d’Indonésiens ont débarqué pour aider les 200 ouvriers de l’usine de câbles électriques, actuellement débordée par les commandes. « Nous avons expliqué à nos travailleurs hongrois que nous étions tellement à court de bras que la production risquait d’être bloquée ou qu’ils ne pourraient pas partir en vacances », expose Marton Balog, directeur de la production de cette usine appartenant à la multinationale italienne Prysmian.                           Lire aussi :  Viktor Orban invoque « un point de vue culturel » après ses propos contre le « mélange des races »                 Ce lundi 18 juillet, les ouvriers indonésiens sont encore en phase d’apprentissage, mais l’entreprise italienne espère qu’ils pourront être totalement autonomes dans les prochaines semaines. « Je connaissais la Hongrie uniquement par la coupe du monde de football », avoue sans difficulté Muhamad Firdaus, jovial ouvrier de 22 ans, venu de Padang, sur l’île de Sumatra, pour assembler des câbles douze heures par jour dans ce coin reculé de l’Europe centrale. « J’aime la Hongrie, les gens sont très gentils avec moi », poursuit ce diplômé en mécanique, qui s’est même mis à l’apprentissage de la si difficile langue magyare.                              Ponton Sijari, 26 ans, dans l’usine de câbles de Kistelek, le 11 juillet 2022.  DAVID VISNJIC POUR « LE MONDE »               A ses côtés, Ponton Sijari, 26 ans, est aussi « très content » d’avoir quitté son Indonésie natale pour la première fois de sa vie « pour gagner environ deux fois plus ». Soit un peu plus de 600 euros net par mois, un salaire important pour l’Indonésie, mais qui ne suffit plus à attirer la main-d’œuvre hongroise. « On est d’abord allés chercher en Ukraine ou en Roumanie, mais nous n’avons pas eu trop de succès, le turn-over était trop important, alors on s’est dit qu’on allait chercher encore plus loin dans le Sud-Est asiatique », raconte Tiago Campelo, directeur des ressources humaines de la filiale hongroise de Prysmian.          Salle de prière          Ce Portugais est à l’origine de ce qu’il qualifie prudemment « d’expérience intéressante » dans ce pays dirigé depuis 2010 par le premier ministre nationaliste Viktor Orban, connu dans toute l’Europe pour son combat acharné contre l’immigration. Il ne cache pas avoir pris les plus grandes précautions possibles afin d’éviter de mauvaises réactions : les Indonésiens sont hébergés à une heure de route, à Szeged, une ville étudiante qui accueille déjà des étrangers, et un interprète est présent tous les jours sur le site.                              Tiago Campelo, directeur des ressources humaines (à gauche), et Marton Balog, directeur de la production, dans l’usine de câbles de Kistelek, en Hongrie, le 11 juillet 2022.  DAVID VISNJIC POUR « LE MONDE »                                
<article-nb="2022/08/04/19-19">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les négociations achoppent depuis des mois et de profonds désaccords demeurent entre l’Iran et les Etats-Unis. En parallèle, l’Agence internationale de l’énergie atomique s’inquiète du programme nucléaire iranien, qui « va très, très vite ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International              Nucléaire iranien : les pourparlers reprennent après des mois de blocage      Les négociations achoppent depuis des mois et de profonds désaccords demeurent entre l’Iran et les Etats-Unis. En parallèle, l’Agence internationale de l’énergie atomique s’inquiète du programme nucléaire iranien, qui « va très, très vite ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h07, mis à jour à 13h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est la première fois depuis mars que l’ensemble des parties (Iran, Russie, Chine, France, Royaume-Uni et Allemagne) se réunissent, avec la participation indirecte des Etats-Unis, afin de sauver l’accord moribond de 2015. Les négociateurs chargés du dossier nucléaire iranien se sont retrouvés, jeudi 4 août, après des mois de blocage, pour tenter de relancer le processus et stopper l’escalade technologique de Téhéran.            En route mercredi pour Vienne, où se déroulent les pourparlers sous l’égide du coordinateur de l’Union européenne (UE), Enrique Mora, le négociateur en chef iranien, Ali Bagheri, a appelé les Etats-Unis à « saisir cette occasion (…) pour agir de manière responsable ».                              Lire aussi   Comprendre l’accord sur le nucléaire iranien en 7 questions                   Prudence des diplomates            Dans un message sur Twitter annonçant son voyage, l’émissaire de Washington, Robert Malley, a cependant d’emblée tempéré l’enthousiasme.            « Nos attentes sont mesurées, mais les Etats-Unis (…) sont prêts de bonne foi à tenter de trouver un accord. On sera vite fixés pour savoir si l’Iran est prêt à la même chose. »            Après l’échec de pourparlers au Qatar entre Américains et Iraniens à la fin de juin, le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a soumis le 26 juillet un projet de compromis et a appelé les parties à l’accepter pour éviter une « dangereuse crise ».                 L’Iran a également proposé « des idées » et espère en débattre « dans ce cycle de pourparlers », a précisé mercredi le porte-parole du ministère des affaires étrangères, Nasser Kanani. Un diplomate européen basé à Vienne a salué « une rencontre qui manifeste la volonté de tout le monde d’aller de l’avant ». « C’est positif, mais en même temps il n’y a absolument rien de garanti », a-t-il averti.            « Le programme nucléaire iranien va très, très vite »            Parmi les obstacles qui demeurent, la levée des sanctions contre les gardiens de la révolution, l’armée idéologique de la République islamique. Mardi, John Kirby, le porte-parole de la Maison Blanche pour les questions stratégiques, a réaffirmé le refus du président américain de les retirer de la liste des organisations terroristes « dans le cadre de ces pourparlers ».            Téhéran réclame, par ailleurs, des garanties au cas où le successeur de Joe Biden reviendrait sur la parole donnée, ainsi que la clôture d’une enquête de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), le gendarme onusien du nucléaire.                L’accord, connu sous le sigle anglais JCPOA (pour Joint Comprehensive Plan of Action – « plan d’action global conjoint »), vise à garantir le caractère civil du programme nucléaire de l’Iran, accusé de chercher à se doter de l’arme atomique malgré ses démentis. A la suite du retrait unilatéral des Etats-Unis, en 2018, sous l’impulsion de Donald Trump et du rétablissement des sanctions américaines, Téhéran s’est progressivement affranchi de ses obligations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’Iran toujours plus près du “seuil” du nucléaire »                   L’Iran a ainsi dépassé le taux d’enrichissement d’uranium de 3,67 % fixé par le JCPOA, montant à 20 % au début de 2021. Puis il a franchi le seuil inédit de 60 %, se rapprochant des 90 % nécessaires à la confection d’une bombe. Dans cette course technologique, Téhéran a aussi multiplié le nombre de centrifugeuses. Rien que cette semaine, de nouvelles machines ont commencé à être alimentées sur le site de Natanz et plusieurs centaines d’autres ont été installées, selon un rapport remis mercredi par l’AIEA aux Etats membres.            « Le programme va très, très vite (…), grandissant en ambition et en capacité », s’est inquiété la veille Rafael Grossi, le directeur général de l’agence.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 5 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prévert, la poésie du quotidien  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/04/nucleaire-iranien-les-pourparlers-reprennent-apres-des-mois-de-blocage_6137150_3210.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire iranien\u00a0: les pourparlers reprennent apr\u00e8s des mois de blocage","dateCreated":"2022-08-04T12:07:58+02:00","datePublished":"2022-08-04T12:07:58+02:00","dateModified":"2022-08-04T13:18:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nucl\u00e9aire iranien"],"keywords":["International","Diplomatie","Proche-Orient","Iran","Nucl\u00e9aire iranien"],"description":"Les n\u00e9gociations achoppent depuis des mois et de profonds d\u00e9saccords demeurent entre\u00a0l\u2019Iran et\u00a0les Etats-Unis. En parall\u00e8le, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique s\u2019inqui\u00e8te du programme nucl\u00e9aire iranien, qui \u00ab\u00a0va tr\u00e8s, tr\u00e8s vite\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/473/0/2839/1419/1342/671/60/0/2cd4186_5866597-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire iranien","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire-iranien/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/04/19-20">
<filnamedate="20220804"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220804"><AAMMJJHH="2022080419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Tore Refslund Hamming, spécialiste des mouvements djihadistes, s’attend à ce que l’Egyptien Seïf Al-Adel, un vétéran du djihad actuellement installé en Iran, soit porté à la tête de l’organisation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le périlleux voyage de Nancy Pelosi à Taïwan                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Céline Bentz : au Liban, « la résignation semble progressivement l’emporter sur la volonté populaire de renverser la table »   Celine Bentz Romancière franco-libanaise                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Roy Orbison, pur rock », sur Arte.tv : la voix en or, « triste et sublime », de « Big O »                   Culture Warner stupéfie Hollywood en annulant la sortie du film « Batgirl »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés En Nouvelle-Aquitaine, la préfète Fabienne Buccio réussit l’épreuve du feu                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Barcelone : les pâtes de seiches à l’ail de Sergio Martinez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Al-Qaida             « Al-Qaida survivra à la mort d’Al-Zawahiri comme elle a survécu à la mort de Ben Laden »      Tore Refslund Hamming, spécialiste des mouvements djihadistes, s’attend à ce que l’Egyptien Seïf Al-Adel, un vétéran du djihad actuellement installé en Iran, soit porté à la tête de l’organisation.          Propos recueillis par Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Photo fournie par le journal « Dawn », le 10 novembre 2001. Oussama Ben Laden et son conseiller Ayman Al-Zawahiri, lors d’une interview.  DAILY DAWN / VIA REUTERS               Le chercheur danois Tore Refslund Hamming, rattaché au Centre international d’étude de la radicalisation du King’s College de Londres, analyse les conséquences de l’élimination d’Ayman Al-Zawahiri sur Al-Qaida.          Quel est l’héritage d’Ayman Al-Zawahiri, qui a dirigé Al-Qaida pendant plus de dix ans ?          Pour beaucoup d’observateurs, son passage à la tête de l’organisation djihadiste a été un échec. Ils font valoir qu’il n’a pas été aussi efficace qu’Oussama Ben Laden, ils citent son manque de charisme. Ce point de vue passe sous silence le fait que Zawahiri a dû faire face à un contexte très difficile, notamment l’énorme défi qu’a constitué l’Etat islamique. Si l’on prend cela en compte, on peut dire que Zawahiri a été un très bon leader. Il a su surmonter ces épreuves, préserver la cohésion de l’organisation. Mis à part la branche irakienne d’Al-Qaida, dont l’organisation Etat islamique est issue, et quelques individus, il n’y a pas eu de défection majeure. Au contraire, durant les dix dernières années, l’organisation est devenue plus forte. Son expansion s’est poursuivie, en particulier au Sahel et en Somalie.          Que sait-on de la dernière année d’Al-Zawahiri, entre la reprise de Kaboul par les talibans, en août 2021, et son élimination par un drone américain ?          On dispose de peu d’informations. On sait qu’il a longtemps vécu dans la zone tribale à cheval sur la frontière pakistano-afghane, plus probablement du côté pakistanais, et qu’il y a quelques mois, à suite de la victoire des talibans, il s’est réinstallé à Kaboul.            







