<FILE-date="2022/11/12/17">

<article-nb="2022/11/12/17-1">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Après l’armée ukrainienne, c’est au tour des services de police d’entrer sans la ville, occupée pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d’éventuels crimes de guerre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : dans la ville de Kherson libérée, la police ukrainienne est de retour pour sécuriser et neutraliser des munitions non explosées Après l’armée ukrainienne, c’est au tour des services de police d’entrer sans la ville, occupée pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d’éventuels crimes de guerre.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:53   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans un paysage de guerre, Banksy apporte son art en soutien aux Ukrainiens              Borodianka, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS           L’artiste urbain Banksy est passé dans la commune de Borodianka dans l’oblast de Kiev, occupée jusqu’en avril par l’armée russe et fortement endommagée par les combats des premiers jours de l’invasion russe.          L’artiste britannique a posté sur son compte Instagram, dans la nuit de vendredi à samedi, des images d’une œuvre au pochoir peinte sur ce bâtiment bombardé de Borodianka, confirmant ainsi en être l’auteur.          L’œuvre représente une gymnaste en équilibre sur les gravats. « Borodianka, Ukraine », a simplement écrit le célèbre artiste de rue travaillant sous pseudonyme, en légende des images.          Un certain nombre de dessins au pochoir réalisés dans le style de Banksy sont apparus récemment dans Kiev et ses environs, ce qui laisse penser que l’artiste pourrait être en train de travailler dans la région.          Un autre dessin au pochoir, dont Banksy n’a pas confirmé à ce stade être l’auteur, montre un enfant faisant tomber un homme en tenue de judo - l’un des sports préférés du président russe Vladimir Poutine.                Une oeuvre apparue sur un mur d’un bâtiment de Borodianka, qui pourrait être le fruit du travail de Banksy, prise en photo le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS           Un troisième dessin, toujours au pochoir, et dont Bansky n’a pas non plus confirmé être l’auteur, a été repéré à Irpin, autre localité ukrainienne très bombardée et devenue emblématique de la banlieue de Kiev.                Une oeuvre apparue à Irpin, possiblement de la main de Banksy, attire les habitants, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH / REUTERS                     16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La police ukrainienne est revenue à Kherson pour sécuriser la ville tandis que les services audiovisuels publics ont été rétablis         Les policiers ukrainiens sont revenus samedi à Kherson, après le retrait des troupes russes acté vendredi, dans le cadre des efforts rapides mais prudents déployés par l’Etat afin de rétablir ses services dans une ville qui fût occupée pendant huit mois par la Russie.          Le chef de la police nationale, Ihor Klymenko, a déclaré samedi, dans un message publié sur Facebook, que quelque 200 agents de police étaient déployés dans la ville pour mettre en place des points de contrôle et recueillir des preuves d’éventuels crimes de guerre.          Des équipes de police s’efforcent également d’identifier et de neutraliser des munitions non explosées qui peuvent se trouver dans la ville et ses abords, en appui de l’armée. Un soldat ukrainien a été blessé samedi lors du déminage d’un bâtiment administratif, a précisé M. Klymenko.          L’organisme de surveillance des communications de l’Ukraine a par ailleurs déclaré que la diffusion des services audiovisuels publics nationaux avait repris à Kherson.          Un conseiller du maire a ajouté que l’aide humanitaire et les fournitures avaient commencé à arriver dans la capitale régionale jusqu’ici occupée depuis la région voisine de Mykolaïv.                    15:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              À Odessa        Scènes de joies devant l’Opéra de la ville.                Des jeunes mariés célèbrent aussi la libération de leur ville natale devant l’Opéra  d’Odessa, le 12 novembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV / AFP                 Célébration de la reprise de la ville de Kherson, à Odessa, le 12 novembre 2022. NINA LYASHONOK / AP              Lire aussi :   En Ukraine, l’Opéra d’Odessa, un répit pendant la guerre                                  14:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un journal russe diffuse une vidéo de l’explosion du pont au-dessus du barrage de Kakhovka        Après la destruction partielle d’un pont routier au-dessus du barrage hydroélectrique de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson, un journal russe a diffusé une vidéo de l’explosion, sans toutefois dire si elle était le fait de l’armée russe ou non.          Des images satellites montraient déjà la destruction d’une partie du pont, sans qu’il soit pour l’instant possible de savoir quelles sont les conséquences sur la structure du barrage.                Une partie du pont au-dessus du barrage de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022, par Maxar Technologies. HANDOUT / AFP                     13:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie rappelle ses exigences sur les exportations de denrées alimentaires et d’engrais ; pas d’avancée sur l’accord pour les exportations de céréales ukrainiennes        La Russie a réaffirmé, samedi, sa volonté d’obtenir un accès sans entrave aux marchés mondiaux pour ses exportations de produits alimentaires et d’engrais, après ce qu’elle a qualifié d’« échange de vues approfondi » avec les responsables de l’ONU, la veille, à Genève.          Dans sa déclaration, le ministère russe des affaires étrangères n’a pas abordé la question de savoir si Moscou était prêt à renouveler l’accord, conclu en juillet et expirant le 19 novembre, qui a permis à l’Ukraine de reprendre ses exportations de céréales. Selon les Nations unies, dix millions de tonnes de céréales et d’autres provisions alimentaires ont été exportées depuis l’Ukraine dans le cadre de cet accord, ce qui a évité une crise alimentaire mondiale.          Mais la Russie s’est plainte à plusieurs reprises du fait que ses propres expéditions de céréales et d’engrais, bien qu’elles ne soient pas directement visées par les sanctions occidentales, soient bloquées parce que ces sanctions réduisent l’accès des expéditeurs aux financements, aux assurances et aux ports. Selon Moscou, les expéditions de céréales ukrainiennes et la « normalisation » des exportations agricoles russes font partie d’un ensemble unique de mesures, visant à garantir la sécurité alimentaire mondiale.          Dans son compte rendu des discussions de vendredi, la diplomatie russe ajoute :           Il a été confirmé que seul le fait d’assurer un accès sans entrave des denrées alimentaires et des engrais russes aux marchés mondiaux permettrait de stabiliser fermement les prix et de garantir les futures récoltes.           Selon un communiqué de l’ONU publié vendredi, les parties « restent engagées dans la mise en œuvre de l’initiative sur les céréales de la mer Noire et ont eu des discussions constructives sur sa poursuite ».          L’Ukraine a accusé Moscou de jouer aux « jeux de la faim » avec le monde. La Russie, dont les navires de guerre bloquaient l’accès aux ports ukrainiens jusqu’à l’entrée en vigueur de l’accord de juillet, nie avoir utilisé les céréales comme moyen de pression dans le conflit. Moscou a brièvement suspendu sa participation à l’accord, le 29 octobre, après une attaque contre sa flotte de la mer Noire, mais elle l’a réintégré quatre jours plus tard, dans un revirement du président Vladimir Poutine, après une médiation du président turc, Recep Tayyip Erdogan.             Lire aussi :     En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale                        12:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon le ministre des affaires étrangères ukrainien, l’Occident est sur la voie d’une « victoire commune » sur la Russie        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a déclaré samedi que l’Occident était sur la voie d’une « victoire commune » sur la Russie, tout en saluant l’aide militaire qui a rendu possible la reprise de Kherson. « Très peu de gens croyaient que l’Ukraine survivrait », a déclaré M. Kuleba lors de sa rencontre avec le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, en marge du sommet de l’Assocation des nations de l’Asie du Sud-Est (Asean) qui se tient à Phnom Penh, capitale du Cambodge.          « Ce n’est qu’ensemble que nous pourrons l’emporter et chasser la Russie d’Ukraine. Nous sommes sur la bonne voie », a déclaré M. Kuleba. « Cela arrive, et notre victoire sera notre victoire commune – une victoire de toutes les nations éprises de paix à travers le monde. » M. Kuleba a déclaré que les Ukrainiens qui célébraient la libération de Kherson versaient également des « larmes de gratitude » pour les Etats-Unis et les milliards de dollars d’aide militaire octroyés à l’Ukraine.          M. Blinken a, pour sa part, salué le « courage remarquable » des militaires et du peuple ukrainiens et a promis que le soutien américain « se poursuivra aussi longtemps qu’il le faudra » pour vaincre la Russie. Il a aussi condamné la campagne de la Russie visant à « brutaliser » l’Ukraine en attaquant les infrastructures énergétiques civiles. « C’est une chose qui devrait également horrifier le monde entier », a déclaré M. Blinken.                    12:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée russe fait sauter plusieurs ponts autour de Kherson        Dans son point de situation quotidien sur la guerre en Ukraine, publié vendredi, l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), fait état de plusieurs destructions sur des ponts ferroviaires et routiers autour de Kherson.          « Les images par satellite corroborent les déclarations faites par des sources ukrainiennes et russes selon lesquelles les troupes russes ont détruit le pont ferroviaire et routier Antonivsky (près de Kherson), le pont-barrage de Nova Kakhovka (à l’est de la ville) sur le Dniepr, et le pont Darivka (au nord-est) sur la rivière Inhoulets, dans une dernière tentative de bloquer les avancées ukrainiennes vers le centre de l’oblast de Kherson », affirment les chercheurs de Washington.          « L’imagerie par satellite géolocalisée montre également que les troupes russes ont préparé les première et deuxième lignes de défense au sud du fleuve Dniepr, et qu’elles poursuivront probablement leurs efforts pour consolider leurs positions sur la rive gauche dans les jours à venir », ajoutent-ils.                Une image par satellite du pont Antonivsky, sabotté par les troupes russes lors de leur retrait de Kherson, en Ukraine, le 11 novembre 2022. HANDOUT / AFP                     11:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres se réjouit du « nouvel échec stratégique » russe en Ukraine        Le retrait russe de la ville de Kherson marque « un nouvel échec stratégique » pour Moscou, s’est réjoui samedi le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, estimant que cette défaite allait semer le doute dans l’opinion publique russe.          « Le retrait annoncé par la Russie de Kherson marque un nouvel échec stratégique pour eux. En février, la Russie avait échoué à s’emparer des cibles majeures qu’elle s’était fixées, à part Kherson », a réagi M. Wallace dans un communiqué. « Désormais, avec [cette ville] également abandonnée, les gens en Russie doivent se demander : “A quoi est-ce que tout ça sert ?” », a-t-il ajouté.          La Russie ayant désormais replié ses troupes pour les positionner sur des positions défensives, M. Wallace a estimé que l’invasion russe en février « n’a abouti qu’à l’isolement international et à l’humiliation ».           Le Royaume-Uni et la communauté internationale continueront à soutenir [les Ukrainiens], et si le retrait est bienvenu, personne ne va sous-estimer la menace que pose la Russie.                     11:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Phnom Penh, le ministre des affaires étrangères ukrainien cherche à renforcer ses soutiens diplomatiques        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a déclaré qu’il profitait du sommet de l’Asean (Association des nations de l’Asie du Sud-Est), à Phnom Penh, pour effectuer une « tournée asiatique », en rencontrant les représentants des pays participants – membres de l’Asean ou non, comme l’Australie – pour plaider en faveur d’un soutien politique accru. Il demande aussi une aide matérielle, comme des transformateurs et des générateurs pour réparer ceux qui ont été détruits pendant les combats, et une amélioration de la sécurité alimentaire et du commerce.          M. Kuleba s’est exprimé le jour de l’arrivée du président américain, Joe Biden, et a rencontré le secrétaire d’Etat, Antony Blinken. Il a par ailleurs affirmé que l’Ukraine entretenait un dialogue avec la Chine afin de la pousser à « utiliser son influence sur la Russie pour lui faire arrêter la guerre ». Le ministre chinois des affaires étrangères, qu’il espérait rencontrer à l’occasion de ce sommet, ne devrait toutefois pas être présent.                Le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba (à droite), rencontre le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken (à gauche), à l’occasion du sommet de l’Asean, samedi 12 novembre, à Phnom Penh. CINDY LIU / AFP           Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, est également présent aux réunions de l’Asean. Son homologue ukrainien a fait savoir que si M. Lavrov demandait à le rencontrer, il serait prêt à examiner sa demande, mais il a accusé la Russie d’utiliser les pourparlers comme un « écran de fumée pour que son agression continue sur le terrain ». « L’Ukraine vaincra, ce n’est qu’une question de temps et de prix », a martelé M. Kuleba, ajoutant que « oui, certains gains sont obtenus militairement, mais certains gains de l’Ukraine seront obtenus diplomatiquement ».          Plus tôt, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a déclaré qu’il avait rappelé aux participants l’importance de mettre en place les conditions nécessaires au rétablissement du dialogue entre l’Ukraine et la Russie, et « de commencer progressivement à envisager un avenir où la paix prévaudra ».                    10:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au sommet de l’Asean, à Phnom Penh        Lors du sommet de l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est, à Phnom Penh :                Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a rencontré le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, à Phnom Penh, au Cambodge, le 12 novembre 2022. CINDY LIU / AP                     10:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 100 000 ressortissants russes exilés en Géorgie        Invitée de la matinale de France Inter, samedi, la présidente de la Géorgie, Salomé Zourabichvili, a affirmé que près de 100 000 citoyens russes s’étaient établis en Géorgie après avoir fui leur pays. « Plus de 700 000 Russes ont franchi la frontière, et quelque 600 000 sont repartis » vers des pays voisins, a-t-elle détaillé, ajoutant que « 100 000 [ressortissants russes], à peu près, sont restés ». Il s’agit pour la plupart de jeunes « éduqués », issus « d’une classe intermédiaire ».          Cette population, « manifestement, n’a pas envie de partager le sort de cette Russie poutinienne en guerre, n’a pas envie d’être mobilisée », analyse l’ancienne diplomate française, élue présidente de la Géorgie en 2018. Si la cohabitation se passe « sans incident grave », elle peut toutefois être source de tensions au sein de ce petit pays de moins de quatre millions d’habitants, ravivant le souvenir de l’opération militaire éclair menée en 2008 par la Russie. Le pays « a deux territoires occupés par la Russie avec des bases militaires », rappelle Mme  Zourabichvili.          « Il ne faut pas que la Russie puisse penser que devant sa défaite en Ukraine, elle peut se refaire une virginité en Géorgie », a lancé la présidente, commentant les multiples échecs militaires essuyés par la Russie ces dernières semaines.                                        09:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Scène de joie dans le centre de Kiev, le 11 novembre 2022. MURAD SEZER / REUTERS                 Une militaire ukrainienne pose pour l’objectif après la reprise de Kherson, le 11 novembre 2022. DAGAZ / AP                 Un stock de munitions russes repris par l’armée ukrainienne, dans le village de Blahodatne, région de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes,  le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Dans un sous-sol d’une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans la région de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     09:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le retrait de Kherson probablement amorcé dès le 22 octobre, selon le ministère de la défense britannique        Dans son bulletin d’information quotidien sur la guerre en Ukraine, publié samedi sur Twitter, le ministère de la défense du Royaume-Uni fait remarquer la rapidité du départ des forces russes, achevé « seulement deux jours après son annonce ». « Le processus de retrait avait probablement déjà commencé dès le 22 octobre 2022, lorsque des représentants installés par les Russes à Kherson ont exhorté les civils à quitter la ville », avancent les services de renseignement de défense.          « Il est tout à fait possible que des équipements et des forces militaires russes en tenue civile aient été évacués en même temps que les 80 000 civils déclarés évacués au cours des dernières semaines », détaille le ministère. Par ailleurs, les soldats russes ont « certainement détruit des ponts routiers et ferroviaires » sur le Dniepr pendant leur retrait.                    07:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La guerre continue », déclare le ministre ukrainien des affaires étrangères        L’hymne national ukrainien a retenti à Kherson après le départ, vendredi, des troupes d’occupation de la ville, la première à tomber après le début de l’invasion russe, en février dernier.          S’exprimant lors d’un sommet de l’Asie du Sud-Est, au Cambodge, le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, a déclaré que la lutte pour libérer le pays n’était pas terminée.          « Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain, mais la guerre continue », a-t-il lancé. « Je comprends que tout le monde souhaite que cette guerre prenne fin le plus rapidement possible. Nous sommes certainement ceux qui le souhaitent plus que quiconque », a-t-il déclaré.          « Mais tant que la guerre se poursuivra, et que nous verrons la Russie mobiliser davantage de conscrits et acheminer davantage d’armes vers l’Ukraine, nous continuerons bien sûr à compter sur votre soutien », a-t-il aussi relevé.                    07:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans Kherson libérée, la joie et la peur des bombardements russes        Les troupes russes se sont retirées, vendredi 11 novembre, de la rive droite du Dniepr, scellant ainsi une défaite militaire majeure pour Vladimir Poutine et son régime.          L’arrivée des soldats ukrainiens a donné lieu le même jour à des scènes de liesse dans les villages libérés et dans le port de Kherson (250 000 habitants avant l’invasion), la seule capitale régionale ukrainienne que la Russie avait réussi à occuper en près de neuf mois de combats acharnés.             Lire aussi :     Dans la ville libérée de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes                                  07:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi 12 novembre au matin         L’Ukraine a repris aux Russes la ville de Kherson vendredi. Dans la soirée, sur l’emblématique place de l’Indépendance, des habitants de Kherson réfugiés depuis des mois dans la capitale ont fêté la nouvelle dans la liesse.        Le retrait des forces russes aura « des implications stratégiques plus larges », a déclaré le conseiller américain à la sécurité nationale, Jake Sullivan, qui a salué « une victoire extraordinaire » de l’Ukraine, acquise grâce à « l’incroyable ténacité et à l’habileté des Ukrainiens, soutenus par l’appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alliés ».        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a évoqué « un jour historique » et déclaré que la principale tâche des forces spéciales était à présent de neutraliser les nombreuses mines laissées par l’armée russe, qui occupait Kherson depuis la mi-mars. « Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain. Mais la guerre continue », a déclaré de son côté le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba.        Le directeur exécutif de DTEK, le plus grand producteur d’électricité privé d’Ukraine, a déclaré qu’il n’y avait plus du tout de courant dans la ville de Kherson. Il a estimé qu’il faudrait au moins trente jours pour le rétablir complètement.        Le repli russe de Kherson, qualifié par Moscou de « redéploiement », a toutefois tout du camouflet, le président russe, Vladimir Poutine, ayant revendiqué fin septembre l’annexion de quatre régions ukrainiennes, dont celle de Kherson. Cette dernière, malgré le retrait, reste « un sujet de la Fédération de Russie » et « il ne peut y avoir aucun changement », a affirmé vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.        Selon des photos satellites de Maxar Technologies publiées vendredi 11 novembre, plusieurs ponts ont été détruits à Kherson et dans ses environs, sans que l’on puisse déterminer si ces destructions ont été causées par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville ou par l’armée ukrainienne.        Au Forum de Paris sur la paix, plusieurs dirigeants de pays de l’hémisphère Sud ont appelé à la tenue de négociations pour mettre fin à la guerre. « Cette guerre déclenche la famine » dans « l’hémisphère Sud » et n’est donc « pas [qu’]une guerre des pays du Nord », a notamment déclaré le président argentin, Alberto Fernandez.                     07:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible ici.                                         Le contexte          Image de couverture :  Une militaire ukrainienne devant un panneau à l’entrée de Kherson, le 11 novembre.   Dagaz / AP          « Nous sommes en train de gagner des batailles, mais la guerre continue », rappelle Kiev. « Tant que nous verrons la Russie mobiliser davantage de conscrits et acheminer davantage d’armes, nous continuerons bien sûr à compter sur votre soutien », a déclaré le ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, lors du sommet de l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est (Asean), à Phnom Penh.L’Ukraine a repris aux Russes la ville de Kherson vendredi. Dans la soirée, sur l’emblématique place de l’Indépendance, des habitants de Kherson réfugiés depuis des mois dans la capitale ont fêté la nouvelle dans la liesse.Le retrait des forces russes aura « des implications stratégiques plus larges », a déclaré le conseiller américain à la sécurité nationale, Jake Sullivan, qui a salué « une victoire extraordinaire » de l’Ukraine, acquise grâce à « l’incroyable ténacité et à l’habileté des Ukrainiens, soutenus par l’appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alliés ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a évoqué « un jour historique » et déclaré que la principale tâche des forces spéciales sera désormais de neutraliser les nombreuses mines laissées par l’armée russe, qui occupait Kherson depuis la mi-mars. « Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain. Mais la guerre continue », a déclaré de son côté le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba.Le directeur exécutif de DTEK, le plus grand producteur d’électricité privé d’Ukraine, a annoncé qu’il n’y avait plus du tout de courant dans la ville de Kherson. Il a estimé qu’il faudrait au moins trente jours pour le rétablir complètement.Le repli russe de Kherson, qualifié par Moscou de « redéploiement », a toutefois tout du camouflet, le président russe, Vladimir Poutine, ayant revendiqué fin septembre l’annexion de quatre régions ukrainiennes, dont celle de Kherson. Cette dernière, malgré le retrait, reste « un sujet de la Fédération de Russie » et « il ne peut y avoir aucun changement », a affirmé vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.Selon des photos satellites de Maxar Technologies publiées vendredi 11 novembre, plusieurs ponts ont été détruits à Kherson et dans ses environs, sans que l’on puisse déterminer si ces destructions ont été causées par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville ou par l’armée ukrainienne.Au Forum de Paris sur la paix, plusieurs dirigeants de pays de l’hémisphère Sud ont appelé à la tenue de négociations pour mettre fin à la guerre. « Cette guerre déclenche la famine » dans « l’hémisphère Sud » et n’est donc « pas [qu’]une guerre des pays du Nord », a notamment déclaré le président argentin, Alberto Fernandez.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Dans Kherson libérée, la joie et la peur des bombardements russes         Récit. « On se sent moins seuls » : comment les Russes se cotisent pour payer les amendes des opposants à la guerre         Entretien. James Cleverly : « Tout le monde veut que le conflit trouve une issue, mais elle doit être juste pour le peuple ukrainien »         Factuel. La presse américaine enquête sur la déportation et l’adoption forcée d’enfants ukrainiens en Russie         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-12T15:58:46+00:00","coverageEndTime":"2022-11-13T03:58:46+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la ville de Kherson lib\u00e9r\u00e9e, la police ukrainienne est de retour pou...","description":"Apr\u00e8s l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, c\u2019est au tour des services de police d\u2019entrer sans la ville, occup\u00e9e pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : dans la ville de Kherson libérée, la police ukrainienne est de retour pour sécuriser et neutraliser des munitions non explosées","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, c\u2019est au tour des services de police d\u2019entrer sans la ville, occup\u00e9e pendant huit mois par la Russie. Parmi leurs missions, recueillir des preuves d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/0/0/2000/1331/1342/893/3/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-12T15:58:46+00:00"
,"endDate":"2022-11-13T03:58:46+00:00"
         Borodianka, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           L\u2019artiste urbain Banksy est pass\u00e9 dans la commune de Borodianka dans l\u2019oblast de Kiev, occup\u00e9e jusqu\u2019en avril par l\u2019arm\u00e9e russe et fortement endommag\u00e9e par les combats des premiers jours de l\u2019invasion russe.          L\u2019artiste britannique a post\u00e9 sur son compte Instagram, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, des images d\u2019une \u0153uvre au pochoir peinte sur ce b\u00e2timent bombard\u00e9 de Borodianka, confirmant ainsi en \u00eatre l\u2019auteur.          L\u2019\u0153uvre repr\u00e9sente une gymnaste en \u00e9quilibre sur les gravats. \u00ab\u00a0Borodianka, Ukraine\u00a0\u00bb, a simplement \u00e9crit le c\u00e9l\u00e8bre artiste de rue travaillant sous pseudonyme, en l\u00e9gende des images.          Un certain nombre de dessins au pochoir r\u00e9alis\u00e9s dans le style de Banksy sont apparus r\u00e9cemment dans Kiev et ses environs, ce qui laisse penser que l\u2019artiste pourrait \u00eatre en train de travailler dans la r\u00e9gion.          Un autre dessin au pochoir, dont Banksy n\u2019a pas confirm\u00e9 \u00e0 ce stade \u00eatre l\u2019auteur, montre un enfant faisant tomber un homme en tenue de judo - l\u2019un des sports pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.                Une oeuvre apparue sur un mur d\u2019un b\u00e2timent de Borodianka, qui pourrait \u00eatre le fruit du travail de Banksy, prise en photo le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS           Un troisi\u00e8me dessin, toujours au pochoir, et dont Bansky n\u2019a pas non plus confirm\u00e9 \u00eatre l\u2019auteur, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 Irpin, autre localit\u00e9 ukrainienne tr\u00e8s bombard\u00e9e et devenue embl\u00e9matique de la banlieue de Kiev.                Une oeuvre apparue \u00e0 Irpin, possiblement de la main de Banksy, attire les habitants, le 12 novembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/2983890_1668267370159-2022-11-12t151228z-635133026-rc2bkx95n6lz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-banksy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un paysage de guerre, Banksy apporte son art en soutien aux Ukrainiens","dateModified":"2022-11-12T16:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T15:33:37+00:00","articleBody":"     Les policiers ukrainiens sont revenus samedi \u00e0 Kherson, apr\u00e8s le retrait des troupes russes act\u00e9 vendredi, dans le cadre des efforts rapides mais prudents d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Etat afin de r\u00e9tablir ses services dans une ville qui f\u00fbt occup\u00e9e pendant huit mois par la Russie.          Le chef de la police nationale, Ihor Klymenko, a d\u00e9clar\u00e9 samedi, dans un message publi\u00e9 sur Facebook, que quelque 200 agents de police \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s dans la ville pour mettre en place des points de contr\u00f4le et recueillir des preuves d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre.          Des \u00e9quipes de police s\u2019efforcent \u00e9galement d\u2019identifier et de neutraliser des munitions non explos\u00e9es qui peuvent se trouver dans la ville et ses abords, en appui de l\u2019arm\u00e9e. Un soldat ukrainien a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 samedi lors du d\u00e9minage d\u2019un b\u00e2timent administratif, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Klymenko.          L\u2019organisme de surveillance des communications de l\u2019Ukraine a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que la diffusion des services audiovisuels publics nationaux avait repris \u00e0 Kherson.          Un conseiller du maire a ajout\u00e9 que l\u2019aide humanitaire et les fournitures avaient commenc\u00e9 \u00e0 arriver dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019ici occup\u00e9e depuis la r\u00e9gion voisine de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police ukrainienne est revenue \u00e0 Kherson pour s\u00e9curiser la ville tandis que les services audiovisuels...","dateModified":"2022-11-12T15:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T14:33:59+00:00","articleBody":"     Sc\u00e8nes de joies devant l\u2019Op\u00e9ra de la ville.                Des jeunes mari\u00e9s c\u00e9l\u00e8brent aussi la lib\u00e9ration de leur ville natale devant l\u2019Op\u00e9ra  d\u2019Odessa, le 12 novembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 C\u00e9l\u00e9bration de la reprise de la ville de Kherson, \u00e0 Odessa, le 12 novembre 2022. NINA LYASHONOK \/ AP              Lire aussi :   En Ukraine, l\u2019Op\u00e9ra d\u2019Odessa, un\u00a0r\u00e9pit pendant la\u00a0guerre                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/a231c62_1668262950205-000-32nd742.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Odessa","dateModified":"2022-11-12T15:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T13:21:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la destruction partielle d\u2019un pont routier au-dessus du barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, un journal russe a diffus\u00e9 une vid\u00e9o de l\u2019explosion, sans toutefois dire si elle \u00e9tait le fait de l\u2019arm\u00e9e russe ou non.          Des images satellites montraient d\u00e9j\u00e0 la destruction d\u2019une partie du pont, sans qu\u2019il soit pour l\u2019instant possible de savoir quelles sont les cons\u00e9quences sur la structure du barrage.                Une partie du pont au-dessus du barrage de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11 novembre 2022, par Maxar Technologies. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/28c5da8_5713900-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un journal russe diffuse une vid\u00e9o de l\u2019explosion du pont au-dessus du barrage de Kakhovka","dateModified":"2022-11-12T13:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T12:44:11+00:00","articleBody":"     La Russie a r\u00e9affirm\u00e9, samedi, sa volont\u00e9 d\u2019obtenir un acc\u00e8s sans entrave aux march\u00e9s mondiaux pour ses exportations de produits alimentaires et d\u2019engrais, apr\u00e8s ce qu\u2019elle a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9change de vues approfondi\u00a0\u00bb avec les responsables de l\u2019ONU, la veille, \u00e0 Gen\u00e8ve.          Dans sa d\u00e9claration, le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u2019a pas abord\u00e9 la question de savoir si Moscou \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 renouveler l\u2019accord, conclu en juillet et expirant le 19\u00a0novembre, qui a permis \u00e0 l\u2019Ukraine de reprendre ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales. Selon les Nations unies, dix\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres provisions alimentaires ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es depuis l\u2019Ukraine dans le cadre de cet accord, ce qui a \u00e9vit\u00e9 une crise alimentaire mondiale.          Mais la Russie s\u2019est plainte \u00e0 plusieurs reprises du fait que ses propres exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, bien qu\u2019elles ne soient pas directement vis\u00e9es par les sanctions occidentales, soient bloqu\u00e9es parce que ces sanctions r\u00e9duisent l\u2019acc\u00e8s des exp\u00e9diteurs aux financements, aux assurances et aux ports. Selon Moscou, les exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et la \u00ab\u00a0normalisation\u00a0\u00bb des exportations agricoles russes font partie d\u2019un ensemble unique de mesures, visant \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale.          Dans son compte rendu des discussions de vendredi, la diplomatie russe ajoute\u00a0:           Il a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 que seul le fait d\u2019assurer un acc\u00e8s sans entrave des denr\u00e9es alimentaires et des engrais russes aux march\u00e9s mondiaux permettrait de stabiliser fermement les prix et de garantir les futures r\u00e9coltes.           Selon un communiqu\u00e9 de l\u2019ONU publi\u00e9 vendredi, les parties \u00ab\u00a0restent engag\u00e9es dans la mise en \u0153uvre de l\u2019initiative sur les c\u00e9r\u00e9ales de la mer Noire et ont eu des discussions constructives sur sa poursuite\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a accus\u00e9 Moscou de jouer aux \u00ab\u00a0jeux de la faim\u00a0\u00bb avec le monde. La Russie, dont les navires de guerre bloquaient l\u2019acc\u00e8s aux ports ukrainiens jusqu\u2019\u00e0 l\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019accord de juillet, nie avoir utilis\u00e9 les c\u00e9r\u00e9ales comme moyen de pression dans le conflit. Moscou a bri\u00e8vement suspendu sa participation \u00e0 l\u2019accord, le 29\u00a0octobre, apr\u00e8s une attaque contre sa flotte de la mer Noire, mais elle l\u2019a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 quatre jours plus tard, dans un revirement du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, apr\u00e8s une m\u00e9diation du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan.             Lire aussi :     En se retirant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie rappelle ses exigences sur les exportations de denr\u00e9es alimentaires et d\u2019engrais\u00a0; pas d\u2019a...","dateModified":"2022-11-12T12:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T11:42:09+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que l\u2019Occident \u00e9tait sur la voie d\u2019une \u00ab\u00a0victoire commune\u00a0\u00bb sur la Russie, tout en saluant l\u2019aide militaire qui a rendu possible la reprise de Kherson. \u00ab\u00a0Tr\u00e8s peu de gens croyaient que l\u2019Ukraine survivrait\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba lors de sa rencontre avec le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en marge du sommet de l\u2019Assocation des nations de l\u2019Asie du Sud-Est (Asean) qui se tient \u00e0 Phnom Penh, capitale du Cambodge.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019ensemble que nous pourrons l\u2019emporter et chasser la Russie d\u2019Ukraine. Nous sommes sur la bonne voie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba. \u00ab\u00a0Cela arrive, et notre victoire sera notre victoire commune \u2013 une victoire de toutes les nations \u00e9prises de paix \u00e0 travers le monde.\u00a0\u00bb M.\u00a0Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que les Ukrainiens qui c\u00e9l\u00e9braient la lib\u00e9ration de Kherson versaient \u00e9galement des \u00ab\u00a0larmes de gratitude\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis et les milliards de dollars d\u2019aide militaire octroy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Blinken a, pour sa part, salu\u00e9 le \u00ab\u00a0courage remarquable\u00a0\u00bb des militaires et du peuple ukrainiens et a promis que le soutien am\u00e9ricain \u00ab\u00a0se poursuivra aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb pour vaincre la Russie. Il a aussi condamn\u00e9 la campagne de la Russie visant \u00e0 \u00ab\u00a0brutaliser\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine en attaquant les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques civiles. \u00ab\u00a0C\u2019est une chose qui devrait \u00e9galement horrifier le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, l\u2019Occident est sur la voie d\u2019une \u00ab\u00a0victoire c...","dateModified":"2022-11-12T11:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T11:02:17+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 vendredi, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War,\u00a0ISW),\u00a0fait \u00e9tat de plusieurs destructions sur des ponts ferroviaires et routiers autour de Kherson.          \u00ab\u00a0Les images par satellite corroborent les d\u00e9clarations faites par des sources ukrainiennes et russes selon lesquelles les troupes russes ont d\u00e9truit le pont ferroviaire et routier Antonivsky (pr\u00e8s de Kherson), le pont-barrage de Nova Kakhovka (\u00e0 l\u2019est de la ville) sur le Dniepr, et le pont Darivka (au nord-est) sur la rivi\u00e8re Inhoulets, dans une derni\u00e8re tentative de bloquer les avanc\u00e9es ukrainiennes vers le centre de l\u2019oblast de Kherson\u00a0\u00bb, affirment les chercheurs de Washington.          \u00ab\u00a0L\u2019imagerie par satellite g\u00e9olocalis\u00e9e montre \u00e9galement que les troupes russes ont pr\u00e9par\u00e9 les premi\u00e8re et deuxi\u00e8me lignes de d\u00e9fense au sud du fleuve Dniepr, et qu\u2019elles poursuivront probablement leurs efforts pour consolider leurs positions sur la rive gauche dans les jours \u00e0 venir \u00bb, ajoutent-ils.                Une image par satellite du\u00a0pont Antonivsky, sabott\u00e9 par les troupes russes lors de leur retrait de Kherson, en Ukraine, le 11\u00a0novembre 2022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/038964f_5713928-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe fait sauter plusieurs ponts autour de Kherson","dateModified":"2022-11-12T11:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T10:46:23+00:00","articleBody":"     Le retrait russe de la ville de Kherson marque \u00ab\u00a0un nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique\u00a0\u00bb pour Moscou, s\u2019est r\u00e9joui samedi le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, estimant que cette d\u00e9faite allait semer le doute dans l\u2019opinion publique russe.          \u00ab\u00a0Le retrait annonc\u00e9 par la Russie de Kherson marque un nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique pour eux. En f\u00e9vrier, la Russie avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 s\u2019emparer des cibles majeures qu\u2019elle s\u2019\u00e9tait fix\u00e9es, \u00e0 part Kherson\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Wallace dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, avec [cette ville] \u00e9galement abandonn\u00e9e, les gens en Russie doivent se demander\u00a0: \u201cA quoi est-ce que tout \u00e7a sert\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La Russie ayant d\u00e9sormais repli\u00e9 ses troupes pour les positionner sur des positions d\u00e9fensives, M.\u00a0Wallace a estim\u00e9 que l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier \u00ab\u00a0n\u2019a abouti qu\u2019\u00e0 l\u2019isolement international et \u00e0 l\u2019humiliation\u00a0\u00bb.           Le Royaume-Uni et la communaut\u00e9 internationale continueront \u00e0 soutenir [les Ukrainiens], et si le retrait est bienvenu, personne ne va sous-estimer la menace que pose la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres se r\u00e9jouit du \u00ab\u00a0nouvel \u00e9chec strat\u00e9gique\u00a0\u00bb russe en Ukraine","dateModified":"2022-11-12T10:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T10:32:36+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il profitait du sommet de l\u2019Asean (Association des nations de l\u2019Asie du Sud-Est), \u00e0 Phnom Penh, pour effectuer une \u00ab\u00a0tourn\u00e9e asiatique\u00a0\u00bb, en rencontrant les repr\u00e9sentants des pays participants \u2013 membres de l\u2019Asean ou non, comme l\u2019Australie \u2013 pour plaider en faveur d\u2019un soutien politique accru. Il demande aussi une aide mat\u00e9rielle, comme des transformateurs et des g\u00e9n\u00e9rateurs pour r\u00e9parer ceux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits pendant les combats, et une am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et du commerce.          M.\u00a0Kuleba s\u2019est exprim\u00e9 le jour de l\u2019arriv\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et a rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken. Il a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine entretenait un dialogue avec la Chine afin de la pousser \u00e0 \u00ab\u00a0utiliser son influence sur la Russie pour lui faire arr\u00eater la guerre\u00a0\u00bb. Le ministre chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res, qu\u2019il esp\u00e9rait rencontrer \u00e0 l\u2019occasion de ce sommet, ne devrait toutefois pas \u00eatre pr\u00e9sent.                Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba (\u00e0 droite), rencontre le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken (\u00e0 gauche), \u00e0 l\u2019occasion du sommet de l\u2019Asean, samedi 12\u00a0novembre, \u00e0 Phnom Penh. CINDY LIU \/ AFP           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, est \u00e9galement pr\u00e9sent aux r\u00e9unions de l\u2019Asean. Son homologue ukrainien a fait savoir que si M. Lavrov demandait \u00e0 le rencontrer, il serait pr\u00eat \u00e0 examiner sa demande, mais il a accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser les pourparlers comme un \u00ab\u00a0\u00e9cran de fum\u00e9e pour que son agression continue sur le terrain\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine vaincra, ce n\u2019est qu\u2019une question de temps et de prix\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Kuleba, ajoutant que \u00ab\u00a0oui, certains gains sont obtenus militairement, mais certains gains de l\u2019Ukraine seront obtenus diplomatiquement\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il avait rappel\u00e9 aux participants l\u2019importance de mettre en place les conditions n\u00e9cessaires au r\u00e9tablissement du dialogue entre l\u2019Ukraine et la Russie, et \u00ab\u00a0de commencer progressivement \u00e0 envisager un avenir o\u00f9 la paix pr\u00e9vaudra\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/f09fcdd_5713712-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Phnom Penh, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien cherche \u00e0 renforcer ses soutiens diplomatiq...","dateModified":"2022-11-12T11:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T09:02:06+00:00","articleBody":"     Lors du sommet de l\u2019Association des nations de l\u2019Asie du Sud-Est,\u00a0\u00e0 Phnom Penh\u00a0:                Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a rencontr\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, \u00e0 Phnom Penh, au Cambodge, le 12 novembre 2022. CINDY LIU \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/778d445_1668243414315-779948.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sommet de l\u2019Asean, \u00e0 Phnom Penh","dateModified":"2022-11-12T10:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T09:00:50+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de la matinale de France Inter, samedi, la pr\u00e9sidente de la G\u00e9orgie, Salom\u00e9 Zourabichvili, a affirm\u00e9 que pr\u00e8s de 100\u00a0000 citoyens russes s\u2019\u00e9taient \u00e9tablis en G\u00e9orgie apr\u00e8s avoir fui leur pays. \u00ab\u00a0Plus de 700\u00a0000 Russes ont franchi la fronti\u00e8re, et quelque 600\u00a0000 sont repartis\u00a0\u00bb vers des pays voisins, a-t-elle d\u00e9taill\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0100\u00a0000 [ressortissants russes], \u00e0 peu pr\u00e8s, sont rest\u00e9s\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit pour la plupart de jeunes \u00ab\u00a0\u00e9duqu\u00e9s\u00a0\u00bb, issus \u00ab\u00a0d\u2019une classe interm\u00e9diaire\u00a0\u00bb.          Cette population, \u00ab\u00a0manifestement, n\u2019a pas envie de partager le sort de cette Russie poutinienne\u00a0en guerre, n\u2019a pas envie d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9e\u00a0\u00bb, analyse l\u2019ancienne diplomate fran\u00e7aise, \u00e9lue pr\u00e9sidente de la G\u00e9orgie en\u00a02018. Si la cohabitation se passe \u00ab\u00a0sans incident grave\u00a0\u00bb, elle peut toutefois \u00eatre source de tensions au sein de ce petit pays de moins de quatre millions d\u2019habitants, ravivant le souvenir de l\u2019op\u00e9ration militaire \u00e9clair men\u00e9e en\u00a02008 par la Russie. Le pays \u00ab\u00a0a deux territoires occup\u00e9s par la Russie avec des bases militaires\u00a0\u00bb, rappelle Mme \u00a0Zourabichvili.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas que la Russie puisse penser que devant sa d\u00e9faite en Ukraine, elle peut se refaire une virginit\u00e9 en G\u00e9orgie\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la pr\u00e9sidente, commentant les multiples \u00e9checs militaires essuy\u00e9s par la Russie ces derni\u00e8res semaines.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 100\u00a0000 ressortissants russes exil\u00e9s en G\u00e9orgie","dateModified":"2022-11-12T09:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T08:29:18+00:00","articleBody":"                     Sc\u00e8ne de joie dans le centre de Kiev, le 11 novembre 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS                 Une militaire ukrainienne pose pour l\u2019objectif apr\u00e8s la reprise de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. DAGAZ \/ AP                 Un stock de munitions russes repris par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, dans le village de Blahodatne, r\u00e9gion de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes,  le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Dans un sous-sol d\u2019une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/f6ddbfe_1668241082963-2022-11-11t203240z-738929926-rc2tjx995s0n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson-kyiv-celebration.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la ville de Kherson lib\u00e9r\u00e9e, la police ukrainienne est de retour pou...","dateModified":"2022-11-12T08:37:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T08:06:34+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 samedi sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni fait remarquer la rapidit\u00e9 du d\u00e9part des forces russes, achev\u00e9 \u00ab\u00a0seulement deux jours apr\u00e8s son annonce\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le processus de retrait avait probablement d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 d\u00e8s le 22\u00a0octobre\u00a02022, lorsque des repr\u00e9sentants install\u00e9s par les Russes \u00e0 Kherson ont exhort\u00e9 les civils \u00e0 quitter la ville\u00a0\u00bb, avancent les services de renseignement de d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0Il est tout \u00e0 fait possible que des \u00e9quipements et des forces militaires russes en tenue civile aient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en m\u00eame temps que les 80\u00a0000 civils d\u00e9clar\u00e9s \u00e9vacu\u00e9s au cours des derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le minist\u00e8re. Par ailleurs, les soldats russes ont \u00ab\u00a0certainement d\u00e9truit des ponts routiers et ferroviaires\u00a0\u00bb sur le Dniepr pendant leur retrait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait de Kherson probablement amorc\u00e9 d\u00e8s le 22\u00a0octobre, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britann...","dateModified":"2022-11-12T08:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:21:18+00:00","articleBody":"     L\u2019hymne national ukrainien a retenti \u00e0 Kherson apr\u00e8s le d\u00e9part, vendredi, des troupes d\u2019occupation de la ville, la premi\u00e8re \u00e0 tomber apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier dernier.          S\u2019exprimant lors d\u2019un sommet de l\u2019Asie du Sud-Est, au Cambodge, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 que la lutte pour lib\u00e9rer le pays n\u2019\u00e9tait pas termin\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain, mais la guerre continue\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Je comprends que tout le monde souhaite que cette guerre prenne fin le plus rapidement possible. Nous sommes certainement ceux qui le souhaitent plus que quiconque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais tant que la guerre se poursuivra, et que nous verrons la Russie mobiliser davantage de conscrits et acheminer davantage d\u2019armes vers l\u2019Ukraine, nous continuerons bien s\u00fbr \u00e0 compter sur votre soutien\u00a0\u00bb, a-t-il aussi relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre continue\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-11-12T06:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:19:10+00:00","articleBody":"     Les troupes russes se sont retir\u00e9es, vendredi 11\u00a0novembre, de la rive droite du Dniepr, scellant ainsi une d\u00e9faite militaire majeure pour Vladimir Poutine et son r\u00e9gime.          L\u2019arriv\u00e9e des soldats ukrainiens a donn\u00e9 lieu le m\u00eame jour \u00e0 des sc\u00e8nes de liesse dans les villages lib\u00e9r\u00e9s et dans le port de Kherson (250\u00a0000\u00a0habitants avant l\u2019invasion), la seule capitale r\u00e9gionale ukrainienne que la Russie avait r\u00e9ussi \u00e0 occuper en pr\u00e8s de neuf mois de combats acharn\u00e9s.             Lire aussi :     Dans la ville lib\u00e9r\u00e9e de Kherson, la joie et la peur des bombardements russes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Kherson lib\u00e9r\u00e9e, la joie et la peur des bombardements russes","dateModified":"2022-11-12T06:51:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:00:29+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a repris aux Russes la ville de Kherson vendredi. Dans la soir\u00e9e, sur l\u2019embl\u00e9matique place de l\u2019Ind\u00e9pendance, des habitants de Kherson r\u00e9fugi\u00e9s depuis des mois dans la capitale ont f\u00eat\u00e9 la nouvelle dans la liesse.          Le retrait des forces russes aura \u00ab\u00a0des implications strat\u00e9giques plus larges\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, qui a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une victoire extraordinaire\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, acquise gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019incroyable t\u00e9nacit\u00e9 et \u00e0 l\u2019habilet\u00e9 des Ukrainiens, soutenus par l\u2019appui uni et incessant des Etats-Unis et de nos alli\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un jour historique\u00a0\u00bb et d\u00e9clar\u00e9 que la principale t\u00e2che des forces sp\u00e9ciales \u00e9tait \u00e0 pr\u00e9sent de neutraliser les nombreuses mines laiss\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, qui occupait Kherson depuis la mi-mars. \u00ab\u00a0Nous sommes en train de gagner des batailles sur le terrain. Mais la guerre continue\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          Le\u00a0directeur ex\u00e9cutif de DTEK, le plus grand producteur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 priv\u00e9 d\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait plus du tout de courant dans la ville de Kherson. Il a estim\u00e9 qu\u2019il faudrait au moins trente jours pour le r\u00e9tablir compl\u00e8tement.          Le repli russe de Kherson, qualifi\u00e9 par Moscou de \u00ab\u00a0red\u00e9ploiement\u00a0\u00bb, a toutefois tout du camouflet, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ayant revendiqu\u00e9 fin septembre l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, dont celle de Kherson. Cette derni\u00e8re, malgr\u00e9 le retrait, reste \u00ab\u00a0un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il ne peut y avoir aucun changement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Selon des photos satellites de Maxar Technologies publi\u00e9es vendredi 11\u00a0novembre, plusieurs ponts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 Kherson et dans ses environs, sans que l\u2019on puisse d\u00e9terminer si ces destructions ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par les troupes russes qui viennent de se retirer de la rive ouest de la ville ou par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Au Forum de Paris sur la paix, plusieurs dirigeants de pays de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Sud ont appel\u00e9 \u00e0 la tenue de n\u00e9gociations pour mettre fin \u00e0 la guerre. \u00ab\u00a0Cette guerre d\u00e9clenche la famine\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Sud\u00a0\u00bb et n\u2019est donc \u00ab\u00a0pas\u00a0[qu\u2019]une guerre des pays du Nord\u00a0\u00bb, a notamment d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident argentin, Alberto Fernandez.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 12\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-12T06:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html#727268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/12/guerre-en-ukraine-en-direct-en-se-retirant-de-kherson-l-armee-russe-a-fait-sauter-plusieurs-ponts-ferroviaires-et-routiers_6149552_3210.html","datePublished":"2022-11-12T06:00:08+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/165/0/2000/1000/1342/671/60/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-12T06:00:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/0/0/2000/1331/1342/893/3/0/1f9bf70_1668241821276-778511.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/12/17-2">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’Italie a refusé d’accueillir les 230 migrants à bord, sapant les efforts de ceux qui, autour de la première ministre Meloni, voulaient travailler en bonne intelligence avec Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration et diversité             « Ocean-Viking » : le sauvetage du navire humanitaire fracture la relation entre la France et l’Italie      L’Italie a refusé d’accueillir les 230 migrants à bord, sapant les efforts de ceux qui, autour de la première ministre Meloni, voulaient travailler en bonne intelligence avec Paris.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant), Claire Gatinois, Julia Pascual et Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/12/17-3">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les causes de l’effondrement, qui a eu lieu dans la matinée après le signalement d’un habitant, restent inconnues. Un médecin pourrait se trouver sous les gravats. Une enquête pour « mise en danger de la vie d’autrui » a été ouverte par le parquet de Lille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Faits divers             Lille : deux immeubles s’effondrent en plein centre-ville, une personne portée disparue      Les causes de l’effondrement, qui a eu lieu dans la matinée après le signalement d’un habitant, restent inconnues. Un médecin pourrait se trouver sous les gravats. Une enquête pour « mise en danger de la vie d’autrui » a été ouverte par le parquet de Lille.          Par Alexandre Lenoir(Lille) (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 16h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sur les lieux de l’effondrement d’un immeuble en plein centre-ville de Lille, le 12 novembre 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 Deux immeubles mitoyens se sont effondrés samedi 12 novembre, au matin, dans le centre-ville de Lille. En début d’après-midi, les pompiers étaient à la recherche d’un médecin, porté disparu et qui pourrait se trouver sous les gravats, a annoncé le centre opérationnel d’incendie et de secours (Codis) du Nord.            « On est quasiment sûrs que cette personne se trouve dans les gravats », a déclaré le lieutenant-colonel Stéphane Beauventre, dans un message diffusé par le Codis. « Son téléphone ne répond pas, sa voiture est dans le parking, (…) et il n’a pas pris son astreinte. » « On concentre tous nos efforts à (…) extraire à la main les gravats pour accéder à cette victime », a-t-il ajouté.                 Selon La Voix du Nord, une femme âgée a été dégagée des décombres, vers midi, légèrement blessée. La maire de la ville, Martine Aubry, avait affirmé plus tôt qu’il n’y avait « pas de victime a priori », le bâtiment ayant été évacué dans la nuit par précaution. Le parquet de Lille a par ailleurs ouvert une enquête pour « mise en danger de la vie d’autrui ». « Une expertise judiciaire a été diligentée pour faire la lumière sur cette affaire », a ajouté le parquet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment les épidémies ont façonné l’urbanisme des métropoles occidentales                   Des travaux à l’arrière du bâtiment                           Martine Aubry arrive pour parler aux journalistes après l’effondrement d’un bâtiment à Lille, le 12 novembre 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 L’immeuble de la rue Pierre-Mauroy, qui s’est effondré vers 9 heures, entraînant le bâtiment voisin dans sa chute, était situé dans une rue commerçante centrale de Lille, mais l’effondrement s’est produit avant l’ouverture des magasins. « Un jeune est rentré à 3 heures du matin et il s’est rendu compte que le mur [du bâtiment] était gondolé », a expliqué la maire de Lille. Il a alors prévenu la police municipale et les pompiers, qui ont décidé d’évacuer l’immeuble, estimant « qu’il y avait un vrai risque », selon Mme Aubry. La maire de Lille a précisé avoir pris « un arrêté de péril imminent ».            Les bâtiments avoisinants ont eux aussi été évacués samedi matin « par précaution ». Des pompiers sont déployés pour déblayer les gravats, accompagnés de policiers qui ont sécurisé le périmètre. Les causes de l’effondrement sont encore inconnues. « Il n’y avait pas d’alerte particulière sur cet immeuble, ce n’était pas un immeuble frappé d’insalubrité », a affirmé le ministre délégué au logement, Olivier Klein. Les riverains n’ont entendu aucune explosion, ce qui infirme l’hypothèse d’une fuite de gaz. Des travaux avaient en revanche lieu à l’arrière du bâtiment. « On a entendu un bruit de quelques secondes, tout doucement au début. On a pensé que c’était l’échafaudage qui tombait », a raconté un riverain, qui travaille dans un immeuble mitoyen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En 2020, le procès hors norme d’un présumé marchand de sommeil parisien                   « Quand on s’est rendu compte que c’était tout l’immeuble qui était en train de s’effondrer, on est tous partis en courant », a-t-il ajouté. Hélène, qui habite à vingt mètres des deux immeubles effondrés, a raconté au Monde avoir « senti des vibrations, comme si un énorme camion roulait sur des rails ». Elle a confié avoir vérifié que les fissures qu’elle avait déjà rebouchées sur ses murs ne s’étaient pas rouvertes, craignant « un effet domino », d’autant que « les bâtiments de la rue ont l’air nickel de l’extérieur, mais ils ne sont plus tout jeunes ».                « J’en tremble encore. On a échappé au pire », a réagi Mme Aubry. « Sans la présence d’esprit de cet habitant qui a alerté la police, on aurait pu avoir une véritable catastrophe », a-t-elle salué. La rue Pierre-Mauroy est habituellement bondée de monde le samedi après-midi.                 Alexandre Lenoir(Lille) (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fin peine de mort  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/12/a-lille-deux-immeubles-s-effondrent-la-municipalite-n-a-pas-recense-de-victimes_6149584_3224.html"},"headline":"Lille\u00a0: deux immeubles s\u2019effondrent en plein centre-ville, une personne port\u00e9e disparue","dateCreated":"2022-11-12T11:14:05+01:00","datePublished":"2022-11-12T11:14:05+01:00","dateModified":"2022-11-12T16:52:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Faits divers","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les causes de l\u2019effondrement, qui a eu lieu dans la matin\u00e9e apr\u00e8s le signalement d\u2019un habitant, restent inconnues. Un m\u00e9decin pourrait se trouver sous les gravats. Une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0mise en danger de la vie d\u2019autrui\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 ouverte par le parquet de Lille.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lenoir","description":"Lille"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/202/0/2428/1214/1342/671/60/0/ba61e1a_1668260316676-000-32nd6yh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-4">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Albert Serra signe un film insolent et majestueux où Benoît Magimel, costume blanc assorti à la Mercedes diplomatique, perdu, jamais meilleur, campe un haut-commissaire de Tahiti plongé dans un univers postcolonial trouble.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Cinéma             « Pacifiction. Tourment sur les îles » : thriller paranoïaque dans un paradis perdu      Albert Serra signe un film insolent et majestueux où Benoît Magimel, costume blanc assorti à la Mercedes diplomatique, perdu, jamais meilleur, campe un haut-commissaire de Tahiti plongé dans un univers postcolonial trouble.          Par Jacques Mandelbaum         Publié le 09 novembre 2022 à 11h00, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Matahi (Matahi Pambrun), Shanna (Pahoa Mahagafanau) et De Roller (Benoît Magimel) dans « Pacifiction. Tourment sur les îles », d’Albert Serra.  LES FILMS DU LOSANGE                L’AVIS DU « MONDE » – CHEF-D’ŒUVRE          Le 5 décembre 1766, Louis Antoine de Bougainville part de Nantes à bord de la frégate La Boudeuse pour un premier tour du monde français. En 1771, l’ouvrage tiré de ce périple, Voyage autour du monde, touche particulièrement les consciences pour les deux pages que l’auteur consacre à Tahiti, où il accosta en avril 1668. Cette « nouvelle Cythère » lui semble un Eden terrestre, et les mœurs tolérantes et aphrodisiaques de ses habitants lui inspirent une peinture qui renchérit le mythe du « bon sauvage ». Denis Diderot et Jean-Jacques Rousseau, mauvais esprits, en feront bon usage pour mieux dénoncer la puissance corruptrice de notre civilisation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                 Près de trois siècles plus tard, c’est au tour d’Albert Serra, le plus résolument baroque des cinéastes espagnols, d’accoster sur ce territoire, devenu Polynésie française. Le paysage, entre-temps, s’est obscurci. L’amiral Abel Aubert du Petit-Thouars, Paul Gauguin et Mururoa sont passés par là. Soit la violence de l’emprise coloniale, la voluptueuse détresse du paradis perdu, le cynisme criminel des essais nucléaires (environ 200 entre 1966 et 1996, faisant l’objet depuis 2018 d’une plainte de crime contre l’humanité devant la Cour pénale internationale). C’est précisément sous ces auspices que Serra – fin amateur des empires finissants (Honor de Cavalleria, La Mort de Louis XIV…) – signe son film le plus insolent et le plus majestueux.          En son centre, costume blanc assorti à la Mercedes diplomatique dernier modèle à plaques rouges, mais encore lunettes bleues, espadrilles orange, chemises à motifs, désinvolture de propriétaire, moue boudeuse : on a nommé le haut-commissaire de la République française De Roller. Benoît Magimel, perdu, jamais meilleur, l’incarne. La méthode Serra – on tourne tout le temps, à trois caméras, on noie le poisson de l’intrigue, on écrit des bribes de dialogue à largement farcir ou sertir, on ne sait ni quand ça commence ni quand ça s’arrête – produit, au contact de cet acteur venu de toutes autres sphères, des étincelles. Tout autour, le décor de carte postale se prête à la dérive. Entre le flamboiement des cieux et le miroitement turquoise de la mer, le M. Homais préfectoral exsude dans l’enchaînement flaubertien des vues pittoresques et d’une puissance qui se délite.          Tension constante          Aussi bien, le film se situe-t-il, à l’instar du personnage, entre la plus extrême tension et le plus lascif abandon. Au premier de ces chapitres, le jeu avec le genre, qui soutient lui-même un rapport assez flou à l’intrigue : thriller politique, film d’espionnage, appelez cela comme vous voudrez. Imaginez Joseph Conrad reprenant le scénario d’OSS 117. La raison principale en est qu’une rumeur insistante fait état de la possible reprise des essais atomiques par l’Etat français. Farcesque voici un an, le propos reprend une soudaine vigueur à l’horizon poutinien. Il trouble à tout le moins le séjour tout en douceur de De Roller, qui doit entrer en négociation avec des autonomistes un peu nerveux sur la question, voire carrément agressifs, d’autant qu’ils semblent dirigés en sous-main par un Américain omniprésent, dont le visage d’oiseau et la mutité anguleuse ne disent rien de bon à personne.        Il vous reste 48.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/09/pacifiction-tourment-sur-les-iles-thriller-paranoiaque-dans-un-paradis-perdu_6149152_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pacifiction. Tourment sur les \u00eeles\u00a0\u00bb\u00a0: thriller parano\u00efaque dans un paradis perdu","dateCreated":"2022-11-09T11:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-09T11:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-12T16:10:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Albert Serra signe un film insolent et majestueux o\u00f9 Beno\u00eet Magimel, costume blanc assorti \u00e0 la Mercedes diplomatique, perdu, jamais meilleur, campe un haut-commissaire de Tahiti plong\u00e9 dans un univers postcolonial trouble.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/0/185/1716/858/1342/671/60/0/fef01ac_1667816561882-pacifiction-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-5">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ François Héran, professeur au Collège de France à la chaire Migrations et sociétés, rappelle, chiffres à l’appui, à quel point l’immigration est limitée, bien en deçà de la place qu’elle occupe dans l’espace public.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Société         François Héran, professeur au Collège de France : « Le débat public sur l’immigration en France est en décalage complet par rapport aux réalités de base »   Tribune        François Héran  Professeur au Collège de France        François Héran, professeur au Collège de France à la chaire Migrations et sociétés, rappelle, chiffres à l’appui, à quel point l’immigration est limitée, bien en deçà de la place qu’elle occupe dans l’espace public.   Publié le 08 novembre 2022 à 19h00, mis à jour à 14h48    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le débat public sur l’immigration en France est en décalage complet par rapport aux réalités de base. De 2000 à 2020, selon les compilations de l’ONU, la part des immigrés dans la population mondiale a progressé de 62 %. Sans surprise, cette lame de fond touche aussi le continent européen : + 60 %. Les régions d’Europe qui ont connu les plus fortes hausses relatives de populations immigrées depuis l’an 2000 sont l’Europe du Sud (+ 181 %), les pays nordiques (+ 121 %), le Royaume-Uni et l’Irlande (+ 100 %), l’Allemagne et l’Autriche (+ 75 %), suivies du reste de l’Europe de l’Ouest (hors la France) : + 58 %. En revanche, la hausse est faible en Europe centrale ex-communiste (+ 12 %).          Dans ce tableau européen, la France occupe une position très inférieure à la moyenne : + 36 % d’immigrés en l’espace de vingt ans (avec ou sans l’outre-mer). Les immigrés représentent aujourd’hui chez nous 10,3 % de la population, selon l’Insee. La hausse a démarré en 2000, après la longue stagnation des années 1974-1999. Nicolas Sarkozy a freiné un peu la tendance, mais sans l’inverser. Elle a suivi son cours d’une présidence à l’autre. Il est donc absurde, comme on le lit çà et là, d’imputer la montée de l’immigration au dernier président : aucun d’entre eux n’a pu contrecarrer une évolution inscrite dans une dynamique mondiale.          Une autre approche consiste à examiner non plus le nombre d’immigrés résidant en France, mais les titres de séjour délivrés chaque année par la direction générale des étrangers en France du ministère de l’intérieur. Leur nombre a augmenté de 37 % de 2005 à 2021, une hausse régulièrement pointée comme une dérive incontrôlée mais qui s’explique à 54 % par la migration estudiantine, à 27 % par la migration de travail (relancée depuis peu par le « passeport talent ») et à 24 % par la migration de refuge (la moindre des choses dans le contexte actuel). Objet d’une fixation obsessionnelle dans le débat public, la migration familiale n’est pour rien dans cette hausse, puisqu’elle a reculé de 10 % depuis 2005, tant le parcours est semé d’embûches. Le regroupement familial auprès des étrangers oscille autour de douze mille personnes par an, soit 4 % seulement de l’ensemble des titres.          Quant aux titres délivrés pour « liens personnels et familiaux » avec la circulaire Valls ou l’application de l’article 8 de la Convention européenne des droits de l’homme (qui n’a rien de mécanique, contrairement à un mythe tenace), ils plafonnent à 11 000 par an et permettent de régulariser des personnes dont 40 % sont en France depuis dix ans, selon l’enquête officielle Elipa 2. Ces deux catégories de titres stagnent depuis 2012, avec des effectifs modestes. En faire des « pompes aspirantes » responsables de la progression générale de l’immigration en France est tout simplement erroné. Telle est donc la situation de la France : un nombre d’immigrés en hausse, mais pas en pointe, une immigration familiale contenue, un essor important des étudiants internationaux, des régularisations en nombre limité.        Il vous reste 77.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/08/francois-heran-l-impuissance-de-la-politique-migratoire-ne-tient-pas-au-manque-de-volonte-ou-de-moyens-mais-a-la-demesure-des-objectifs_6149039_3232.html"},"headline":"Fran\u00e7ois H\u00e9ran, professeur au Coll\u00e8ge de France\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9bat public sur l\u2019immigration en France est en d\u00e9calage complet par rapport aux r\u00e9alit\u00e9s de base\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-08T19:00:19+01:00","datePublished":"2022-11-08T19:00:19+01:00","dateModified":"2022-11-12T14:48:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Fran\u00e7ois H\u00e9ran, professeur au Coll\u00e8ge de France \u00e0 la chaire Migrations et soci\u00e9t\u00e9s, rappelle, chiffres \u00e0 l\u2019appui, \u00e0 quel point l\u2019immigration est limit\u00e9e, bien en de\u00e7\u00e0 de la place qu\u2019elle occupe dans l\u2019espace public.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois H\u00e9ran","description":"Professeur au Coll\u00e8ge de France"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/09/17/188/0/4950/2472/1342/671/60/0/670bec2_10499-1n52wyn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-6">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Le Bal masqué », « D.I.S.C.O. », « Cuba »... il a été l’un des auteurs de variétés les plus productifs d’Europe, comme en atteste une nouvelle compilation. Il a assumé un anonymat assumé et un sens des tubes qui rappellent ceux de son fils, Thomas Bangalter, moitié des Daft Punk.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                             Because                         M le mag        Musiques         Daniel Vangarde, l’homme qui a fait guincher la France   Par Stéphane Davet   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h31     Temps de Lecture 12 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Le Bal masqué », « D.I.S.C.O. », « Cuba »... il a été l’un des auteurs de variétés les plus productifs d’Europe, comme en atteste une nouvelle compilation. Il a assumé un anonymat assumé et un sens des tubes qui rappellent ceux de son fils, Thomas Bangalter, moitié des Daft Punk.                Un as de la dance music, qui, principalement en duo, a permis à la France de faire guincher le monde entier et qui, malgré les millions de disques vendus, a conservé son anonymat ? Et qui s’appelle Bangalter ? Pour qui suit la musique, c’est le nom de Thomas Bangalter, moitié des Daft Punk avec Guy-Manuel de Homem-Christo de 1993 à 2021, qui vient en premier.          Mais il existe un autre Bangalter qui coche les mêmes cases : son père, Daniel Bangalter, qui, sous le pseudo Daniel Vangarde – référence au célèbre avion britannique –, a écrit et produit, de la fin des années 1960 à la fin des années 1980, une ribambelle de tubes, vendus ou adaptés bien au-delà de nos frontières.                              Daniel Vangarde, à Paris, le 6 octobre 2022.  FRANKIE & NIKKI POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Des scies à minettes de Ringo (Elle, je ne veux qu’elle) au disco latino des Gibson Brothers (Cuba, Que sera mi vida…) ou d’Ottawan (D.I.S.C.O.), du hit afro de Black Blood (A.I.E. [A Mwana]) au zouk funky de La Compagnie créole (C’est bon pour le moral, Le Bal masqué…), quelques ratés cultes (l’inénarrable Qui va garder mon crocodile cet été ?, d’Ottawan) et tant d’autres morceaux de Sheila, Carlos, Karen Cheryl… Inconnu du grand public, Daniel Vangarde a pourtant abondamment nourri la mémoire collective. Et sans doute l’inconscient d’un fils devenu l’un des maîtres de la génération techno.          Une compilation à paraître de vingt morceaux, The Vaults of Zagora Records Mastermind (1971-1984), témoigne de ce que fut son effervescente usine à hits. « Je suis allé voir sur YouTube si c’était bien moi qui avais produit toutes ces chansons. Tout cela est loin », sourit le septuagénaire, à propos de la sélection de morceaux que lui a soumise la maison de disques et d’édition Because Music, auxquels il a confié son répertoire il y a une dizaine d’années.           « Plus que de rester dans l’ombre, j’ai choisi de ne pas être dans la lumière. » Daniel Vangarde          En ce début octobre, Vangarde est de passage à Paris pour gérer la sortie de sa compilation. En plus de cinquante ans de carrière, il a accordé peu d’entretiens. Fidèle à la discrétion des auteurs-compositeurs qui ont décidé de ne pas s’exposer comme interprète. « Plus que de rester dans l’ombre, j’ai choisi de ne pas être dans la lumière. Je voulais mener une vie tranquille. » Même si cette légende mal connue de la variété française a pu parfois souffrir que sa joyeuse collection de tubes soit dédaignée. Avant que la critique ne le redécouvre comme le « père de ».          « Daniel Vangarde a été une des personnalités les plus singulières de son époque, assure le musicien et producteur Bertrand Burgalat, autant fasciné par le travail de Daft Punk que par celui de Bangalter senior. La musique disco a souvent été méprisée, alors que c’est l’une des plus difficiles à jouer. Cela tient à l’excellence des musiciens de studio et de producteurs comme Vangarde. »        Il vous reste 85.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/12/le-bal-masque-d-i-s-c-o-cuba-daniel-vangarde-hit-machine_6149541_4500055.html"},"headline":"Daniel Vangarde, l\u2019homme qui a fait guincher la France","dateCreated":"2022-11-12T06:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-12T06:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-12T16:31:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Musiques"],"keywords":["M le mag","Longs formats","Culture","Musiques"],"description":"\u00ab\u00a0Le Bal masqu\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0D.I.S.C.O.\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Cuba\u00a0\u00bb... il a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des auteurs de vari\u00e9t\u00e9s les plus productifs d\u2019Europe, comme en atteste une nouvelle compilation. Il a assum\u00e9 un anonymat assum\u00e9 et un sens des tubes qui rappellent ceux de son fils, Thomas Bangalter, moiti\u00e9 des Daft Punk.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Davet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/549/0/1013/506/1342/671/60/0/4841bde_238853-3296204.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-7">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La deuxième plate-forme d’échange de cryptomonnaies, considérée jusqu’ici comme l’une des plus sûres, s’est effondrée en quelques jours. La fortune de son PDG, Sam Bankman-Fried est passée de 16 milliards de dollars à zéro.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Cryptomonnaies             FTX, la faillite qui ébranle les cryptomonnaies      La deuxième plate-forme d’échange de cryptomonnaies, considérée jusqu’ici comme l’une des plus sûres, s’est effondrée en quelques jours. La fortune de son PDG, Sam Bankman-Fried est passée de 16 milliards de dollars à zéro.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h19, mis à jour à 12h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Samuel Bankman-Fried, fondateur et PDG de FTX, lors d’une audience de la Commission sénatoriale de l’agriculture, de la nutrition et des forêts sur le thème « Examiner les actifs numériques : Risks, Regulation, and Innovation », au Capitole à Washington, le 9 février 2022.  SAUL LOEB / AFP               Il y a une semaine encore, la fortune de Sam Bankman-Fried, 30 ans, était estimée par l’agence Bloomberg à 16 milliards de dollars (15,5 milliards d’euros). Elle est aujourd’hui égale à zéro. Son entreprise FTX, la deuxième plate-forme mondiale d’échange de cryptomonnaies, s’est effondrée et s’est déclarée en faillite, vendredi 11 novembre auprès d’un tribunal du Delaware, avec quelque 130 filiales, dans ce qui s’annonce comme la plus grande chute dans le monde des cryptomonnaies.                           Lire aussi :  FTX : Binance, une des plus grosses plates-formes de cryptomonnaies, renonce à sauver sa rivale en perdition                 Un scandale dont les contours sont encore méconnus, mais qui pourrait être aux cryptodevises ce que fut la faillite en 2001 du courtier en électricité Enron pour les auditeurs comptables (le cabinet Arthur Andersen avait été accusé à l’époque d’avoir participé à la fraude) et, en 2008, celle de Lehman Brothers pour les banques.          La plate-forme, qui emploie 300 salariés, était considérée comme l’une des plus sûres du monde. Elle laisse sur le carreau quelque 100 000 clients ayant déposé leurs jetons électroniques et capitaux chez elle. Selon la presse américaine, Sam Bankman-Fried a tout simplement utilisé plus de la moitié des 16 milliards de dollars de capitaux déposés par ses clients pour financer sa propre société cryptofinancière Alameda, basée aux Bahamas. Selon le Wall Street Journal, Alameda, qui prenait des paris financiers extrêmement risqués, doit 10 milliards de dollars à FTX. Et au moins 1 milliard de dollars puisé dans les dépôts des clients a disparu, selon Reuters.          Défaillances          Ainsi, le monde des cryptomonnaies semble s’être permis ce qui est interdit aux Etats-Unis depuis la crise de 1929 – interdiction renforcée après la crise financière de 2008 : utiliser l’argent de ses clients pour spéculer pour son propre compte. La SEC, le gendarme de la Bourse américain, enquête sur ce scandale des cryptodevises.          L’entreprise FTX est désormais dirigée par un spécialiste des faillites, John Ray, qui supervisa la liquidation d’Enron en 2001. Il va devoir gérer des actifs et des dettes d’un montant qui serait valorisé entre 10 et 50 milliards de dollars. « Le groupe FTX dispose d’actifs précieux qui ne peuvent être gérés efficacement que dans le cadre d’un processus organisé », a déclaré M. Ray, cité par le Financial Times.          Depuis des mois, les Bourses de cryptomonnaies ont multiplié les défaillances, avec l’effondrement des bitcoins et autres cryptodevises. Le bitcoin vaut environ 16 700 dollars, quatre fois moins que le record atteint il y a un an. Ce qui devait être l’or digital, offrant stabilité des cours, garantie d’authenticité et protection contre l’arbitraire des gouvernements, s’est révélé volatil comme l’action d’une start-up du Nasdaq pendant la bulle Internet et totalement perméable aux vols et autres manipulations. Les plates-formes qui les gèrent de manière non régulée se sont retrouvées avec des problèmes de liquidité croissants, quand les épargnants ont tenté de retrouver leurs billes.        Il vous reste 60.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/12/ftx-la-faillite-qui-ebranle-les-cryptomonnaies_6149585_3234.html"},"headline":"FTX, la faillite qui \u00e9branle les cryptomonnaies","dateCreated":"2022-11-12T11:19:09+01:00","datePublished":"2022-11-12T11:19:09+01:00","dateModified":"2022-11-12T12:11:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cryptomonnaies"],"keywords":["Cryptomonnaies","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"La deuxi\u00e8me plate-forme d\u2019\u00e9change de cryptomonnaies, consid\u00e9r\u00e9e jusqu\u2019ici comme l\u2019une des plus s\u00fbres, s\u2019est effondr\u00e9e en quelques jours. La fortune de son PDG, Sam Bankman-Fried est pass\u00e9e de 16 milliards de dollars \u00e0 z\u00e9ro.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/770/0/3682/1841/1342/671/60/0/ad64fd5_5708872-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cryptomonnaies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cryptomonnaies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-8">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ S’il dit rejoindre la droite LR sur cet « objectif », l’exécutif assure privilégier la « concertation » avant de présenter sa propre réforme en janvier 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Réforme des retraites             Réforme des retraites : le Sénat vote le report de l’âge légal à 64 ans et met la pression sur le gouvernement      S’il dit rejoindre la droite LR sur cet « objectif », l’exécutif assure privilégier la « concertation » avant de présenter sa propre réforme en janvier 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h08, mis à jour à 15h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Profitant des débats portant sur le projet de loi de finances 2023 de la Sécurité sociale, le Sénat, dominé par la droite, a voté samedi une réforme des retraites prévoyant de relever l’âge légal à 64 ans, et ce contre l’avis du gouvernement qui assure privilégier la concertation avant de présenter sa propre réforme en janvier 2023.                             Lire aussi :  Réforme des retraites : ce que l’on sait (et ce qu’on ignore encore) du projet du gouvernement                   C’est par l’intermédiaire d’un amendement au projet de budget 2023 de la Sécu que le rapporteur de la branche vieillesse, René-Paul Savary (LR), a soumis au vote des sénateurs un mécanisme de réforme.                 Adopté par 195 voix pour, 130 contre et 19 abstentions, cet amendement propose dans un premier temps la mise en place d’une « convention nationale » chargée de formuler des mesures pour un retour à l’équilibre, tout en prenant en compte pénibilité, carrières longues et emploi des seniors. En cas d’échec, il prévoit une accélération de la réforme Touraine allongeant la durée de cotisation, et le report à 64 ans de l’âge légal de départ à la retraite à compter de la génération 1967. Des mesures auxquelles Emmanuel Macron s’était dit « ouvert ».            Renaissance préfère temporiser            Saluant la « cohérence » de M. Savary d’une année à l’autre, le ministre des solidarités, Jean-Christophe Combe, a assuré le rejoindre « sur les objectifs ». Mais « nous avons fait le choix de la concertation et d’un projet de loi en janvier, pas d’une mesure dans un projet de loi de financement de la Sécurité sociale », lui a-t-il opposé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « partage de la valeur », chantier miné pour le gouvernement                   Le groupe RDPI à majorité Renaissance est venu en appui du ministre, en soulignant que « même la CGT revient à la table des discussions, les choses avancent » avec le gouvernement, qui a ouvert la concertation début octobre avec les syndicats et le patronat. Mais « il est temps d’agir » au vu du « déficit de la branche vieillesse tellement important », a martelé la rapporteuse générale Elisabeth Doineau. Quelques centristes, alliés de la majorité, se sont cependant abstenus, comme Jean-Marie Vanlerenberghe (MoDem) qui pense que l’amendement va « un peu loin » et qu’« il faut que cette réforme soit acceptée socialement et politiquement ».                La gauche s’est prononcée contre l’amendement, en jugeant qu’« il n’y a pas de danger sur l’avenir du système », selon les communistes et les écologistes, et que la réforme proposée serait « d’une injustice incroyable » pour ceux proches du seuil de la retraite, d’après les socialistes.            Quoi qu’il arrive, le gouvernement pourra ne pas retenir in fine cet amendement, par l’usage de l’arme constitutionnelle du 49.3 devant l’Assemblée, qui lui permet de choisir le texte sur lequel il engage sa responsabilité. « Nous ne nous faisons pas d’illusion », a admis Philippe Mouiller (LR). « Nous avions besoin de ce message politique » et, « à partir de notre position, nous sommes prêts à discuter », a-t-il lancé au ministre.                           Une nouvelle réforme des retraites, pour quoi faire ?       Au-delà de l’équilibre financier du système, le gouvernement vise un objectif budgétaire, en réduisant le financement de la retraite des fonctionnaires, et économique, en espérant augmenter la participation des seniors à l’emploi.         « Les réformes sociales de l’exécutif visent sans ambiguïté à conforter une rupture avec le développement historique du système social français », par Jean-Claude Barbier et Michaël Zemmour, chercheurs au Centre d’économie de la Sorbonne (CES, Université Paris-1 Panthéon Sorbonne).« Le recul effectif est inférieur au recul théorique de l’âge de départ », par Florence Legros, professeure d’économie et directrice d’ICN Business School, et Vincent Touzé, économiste à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE-Sciences Po)« La vraie réforme des retraites consisterait à compléter le régime par répartition par de l’épargne obligatoire », par Philippe Juvin, député (LR) des Hauts-de-Seine.« De quel niveau de confort manquerions-nous si fortement qu’il faille d’urgence que tout le monde se retrousse les manches après 62 ans ? », par Nicolas Postel, économiste au Centre lillois d’études et de recherches sociologiques et économiques (Clersé, Université de Lille/CNRS) et président du Conseil d’orientation du Réseau international de recherche sur les organisations et le développement durable (Riodd).                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/12/rreforme-des-retraites-le-senat-vote-le-report-de-l-age-legal-a-64-ans-et-met-la-pression-sur-le-gouvernement_6149594_823448.html"},"headline":"R\u00e9forme des retraites\u00a0: le S\u00e9nat vote le report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal \u00e0 64\u00a0ans et met la pression sur le gouvernement","dateCreated":"2022-11-12T15:08:25+01:00","datePublished":"2022-11-12T15:08:25+01:00","dateModified":"2022-11-12T15:39:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","S\u00e9nat","Politique"],"description":"S\u2019il dit rejoindre la droite LR sur cet \u00ab\u00a0objectif\u00a0\u00bb, l\u2019ex\u00e9cutif assure privil\u00e9gier la \u00ab\u00a0concertation\u00a0\u00bb avant de pr\u00e9senter sa propre r\u00e9forme en janvier 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/51bc893_1668010897748-jmug220801026.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-9">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Au Royaume-Uni, le PIB a reculé de 0,2 % au troisième trimestre, entamant une récession qui devrait durer au moins un an.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Royaume-Uni             L’économie du Royaume-Uni plonge vers la récession      Au Royaume-Uni, le PIB a reculé de 0,2 % au troisième trimestre, entamant une récession qui devrait durer au moins un an.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 12h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le Royaume-Uni vient probablement d’entrer en récession. Au troisième trimestre, son économie s’est contractée de 0,2 %, selon les données de l’Office des statistiques nationales publiées vendredi 11 novembre. De l’avis général des économistes, cela n’est qu’un début : les prochains trimestres seront presque certainement négatifs pour l’économie, la seule incertitude étant de savoir combien de temps durera la récession (dont la définition officielle est de deux trimestres consécutifs de recul du produit intérieur brut). La Banque d’Angleterre estime qu’elle pourrait s’étaler sur deux ans. S&P Global Market Intelligence ou HSBC sont un peu moins pessimistes et parient sur une récession qui se terminera à la fin du premier semestre 2023.          Dans tous les cas de figure, le Royaume-Uni aborde une période difficile, en particulier pour les ménages. En un an, les factures d’électricité et de gaz ont doublé. Sur la même période, les taux d’intérêt sur les emprunts immobiliers ont quadruplé, à 6 %. L’inflation était en septembre à 10,1 % (sur un an), rognant sévèrement le pouvoir d’achat.          En conséquence, l’inévitable se produit : les dépenses des ménages ont baissé de 0,5 % au troisième trimestre. La chute est particulièrement forte dans l’habillement, dans l’ameublement ou encore dans les biens d’équipement pour la maison.          Exposé au gaz          Les loisirs subissent aussi un coup de frein sévère. Les « services aux consommateurs » ont reculé de 1,6 % en août, et de 1,7 % en septembre. Au total, ils sont 10 % en dessous de leur niveau d’avant la pandémie.          Certes, la baisse a été artificiellement accentuée par le jour férié supplémentaire qui a été accordé à l’occasion des funérailles de la reine. Selon l’Office des statistiques, le PIB mensuel était en recul de 0,6 % sur le seul mois de septembre, dont au moins à moitié à cause de ce calendrier exceptionnel. Par ailleurs, toute l’Europe connaît un fort ralentissement économique, à cause de la flambée des prix du gaz cet été. Mais les économistes de HSBC soulignent que le Royaume-Uni est un peu plus touché que les autres pays. Au troisième trimestre, son PIB est revenu 0,4 % en dessous de son niveau d’avant la pandémie. En comparaison, celui de la zone euro demeure 2 % au-dessus, et, aux Etats-Unis, 4,2 %.          L’explication vient notamment de l’exposition du Royaume-Uni au gaz. Si le pays n’en achetait presque pas aux Russes, il subit comme les autres en Europe le choc des prix. Or, il produit le tiers de son électricité avec le gaz, et la grande majorité des foyers l’utilisent pour leur chauffage. Les conséquences sont comparativement un peu plus fortes.        Il vous reste 42.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/12/l-economie-britannique-plonge-vers-la-recession_6149586_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9conomie du Royaume-Uni plonge vers la r\u00e9cession","dateCreated":"2022-11-12T11:26:52+01:00","datePublished":"2022-11-12T11:26:52+01:00","dateModified":"2022-11-12T12:33:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Au Royaume-Uni, le PIB a recul\u00e9 de 0,2\u00a0% au troisi\u00e8me trimestre, entamant une r\u00e9cession qui devrait durer au moins un an.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/608/0/7292/3646/1342/671/60/0/f8bc49b_42d436174e4542958988daa2f7d94662-0-0e6c21e1566b4870aaef375d19553844.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-10">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Connu sous le nom de « Sir Alfred », le réfugié politique iranien avait élu domicile à Roissy, au nord de Paris, en novembre 1988, après un long périple à la recherche de sa mère.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Iran             Mehran Karimi Nasseri, le réfugié de Roissy qui a inspiré « Le Terminal » de Steven Spielberg, est mort dans l’aéroport      Connu sous le nom de « Sir Alfred », le réfugié politique iranien avait élu domicile à Roissy, au nord de Paris, en novembre 1988, après un long périple à la recherche de sa mère.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h11, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mehran Karimi Nasseri devant l’affiche du film inspiré de sa vie, dans le terminal 1 de l’aéroport de Paris - Charles-de-Gaulle, le 12 août 2004  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Mehran Karimi Nasseri, réfugié politique iranien, qui a vécu plus de dix-huit ans à l’aéroport de Roissy - Charles-de-Gaulle et dont la vie a inspiré un film de Steven Spielberg, y est mort samedi 12 novembre. Une source aéroportuaire a déclaré à l’Agence France-Presse qu’il s’était éteint de mort naturelle peu avant midi au terminal 2F.            L’histoire singulière de Mehran Karimi Nasseri avait inspiré le réalisateur Steven Spielberg pour son film Le Terminal. Né en 1945 à Masjed Soleiman, dans la province iranienne du Khouzistan, le réfugié, connu sous le nom de « Sir Alfred », avait élu domicile à Roissy, au nord de Paris, en novembre 1988, après un long périple – à la recherche de sa mère – qui l’avait mené à Londres, à Berlin ou encore à Amsterdam.                 Chaque fois, il avait été expulsé par les autorités, faute de pouvoir présenter des papiers. En 1999, il avait obtenu le statut de réfugié en France et un titre de séjour.                             Archive :  Article réservé à nos abonnés  A Roissy, Sir Alfred campe sur un banc depuis seize ans                                                                                                                                                                                                                            A Roissy, il était devenu un familier du personnel de l’aéroport et une figure emblématique, faisant l’objet de nombreux reportages de télévisions et radios, françaises et étrangères, avant la consécration cinématographique.            En 2004, Tom Hanks interprète son rôle dans Le Terminal, réalisé par Steven Spielberg. Après le film, il aurait vécu dans un foyer à Paris. Après avoir dépensé l’argent reçu pour le film, Mehran Karimi Nasseri était revenu depuis quelques semaines à l’aéroport, a ajouté une source aéroportuaire. Plusieurs milliers d’euros ont été retrouvés sur lui.                             A relire :  Article réservé à nos abonnés  "Le Terminal" : Steven Spielberg refait le monde dans un aéroport                                                                                                                                                                                                                      Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/11/12/mehran-karimi-nasseri-le-refugie-de-roissy-qui-a-inspire-le-terminal-de-steven-spielberg-est-mort-dans-l-aeroport_6149597_3382.html"},"headline":"Mehran Karimi Nasseri, le r\u00e9fugi\u00e9 de Roissy qui a inspir\u00e9 \u00ab\u00a0Le Terminal\u00a0\u00bb de Steven Spielberg, est mort dans l\u2019a\u00e9roport","dateCreated":"2022-11-12T16:11:16+01:00","datePublished":"2022-11-12T16:11:16+01:00","dateModified":"2022-11-12T16:11:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Iran"],"keywords":["Transports","Entreprises","Disparitions","International","Proche-Orient","Iran","\u00c9conomie"],"description":"Connu sous le nom de \u00ab\u00a0Sir Alfred\u00a0\u00bb, le r\u00e9fugi\u00e9 politique iranien avait \u00e9lu domicile \u00e0 Roissy, au nord de Paris, en novembre\u00a01988, apr\u00e8s un long p\u00e9riple \u00e0 la recherche de sa m\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/12/200/0/2464/1232/1342/671/60/0/ac54cd6_1668263361269-000-arp1135993.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-11">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Parmi eux se trouvent 43 enfants et 25 femmes. Iran Human Rights précise qu’il s’agit d’un minimum, l’ONG étant toujours en train de vérifier « un grand nombre de morts rapportées ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran             Iran : au moins 326 manifestants tués depuis le début de la contestation, selon un nouveau bilan de l’ONG Iran Human Rights      Parmi eux se trouvent 43 enfants et 25 femmes. Iran Human Rights précise qu’il s’agit d’un minimum, l’ONG étant toujours en train de vérifier « un grand nombre de morts rapportées ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h47, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants dénoncent la mort de Mahsa Amini, à Téhéran, en octobre 2022.  AP                 Le bilan de la répression du mouvement de contestation qui secoue l’Iran depuis septembre continue de s’alourdir. Selon un communiqué de l’ONG Iran Human Rights (IHR), « au moins 326 personnes, dont 43 enfants et 25 femmes, ont été tuées par les forces de sécurité lors des manifestations à travers le pays ».            L’ONG précise par ailleurs qu’il s’agit d’un « minimum », ajoutant ne pas avoir pris en compte « un grand nombre de morts rapportées » qu’elle est toujours en train de vérifier. Le dernier bilan de l’organisation non gouvernementale était de 304 morts il y a une semaine. IHR inclut les personnes tuées dans la province du Sistan-et-Baloutchistan (sud-est), limitrophe du Pakistan, soit au moins 123 victimes, selon son décompte. Parmi ces dernières, plus de 90 ont péri le 30 septembre lors d’une manifestation à Zahedan, chef-lieu de la province, pour protester contre le viol d’une adolescente de 15 ans imputé à un gradé de la police, dans la ville portuaire de Chabahar.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »                   Le directeur d’IHR, Mahmood Amiry-Moghaddam, a appelé la communauté internationale à agir pour faire cesser la répression en Iran. « La mise en place d’un mécanisme international d’enquête et de responsabilisation par l’ONU facilitera à la fois le processus visant à tenir les auteurs responsables à l’avenir et augmentera le coût de la répression continue par la République islamique », a-t-il dit.                 L’Iran est le théâtre de manifestations depuis la mort le 16 septembre de Mahsa Amini, une Kurde iranienne de 22 ans, trois jours après son arrestation par la police des mœurs pour avoir présumément enfreint le strict code vestimentaire de la République islamique. La contestation, partie du rejet de ces restrictions vestimentaires imposées aux femmes et de l’indignation soulevée par la mort de la jeune femme, a évolué en un mouvement dirigé contre la théocratie au pouvoir en Iran depuis la révolution islamique de 1979.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fin peine de mort  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/12/en-iran-au-moins-326-manifestants-tues-selon-un-nouveau-bilan-de-l-ong-iran-human-rights_6149595_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: au moins 326 manifestants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la contestation, selon un nouveau bilan de l\u2019ONG Iran Human Rights","dateCreated":"2022-11-12T15:47:55+01:00","datePublished":"2022-11-12T15:47:55+01:00","dateModified":"2022-11-12T16:24:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Parmi eux se trouvent 43\u00a0enfants et 25\u00a0femmes. Iran Human Rights pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un minimum, l\u2019ONG \u00e9tant toujours en train de v\u00e9rifier \u00ab\u00a0un grand nombre de morts rapport\u00e9es\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/692/0/5184/2592/1342/671/60/0/9eb886a_1667400515188-738231.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-12">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Certains travaillent à distance en revenant quelques jours, d’autres optent pour un nouvel emploi, quitte à gagner moins. Quitter Paris signifie-t-il forcément revoir ses ambitions à la baisse ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M Campus        Emploi             Quitter Paris « plus tôt que prévu » : pour des jeunes cadres montés à la capitale, la tentation de la qualité de vie      Certains travaillent à distance en revenant quelques jours, d’autres optent pour un nouvel emploi, quitte à gagner moins. Quitter Paris signifie-t-il forcément revoir ses ambitions à la baisse ?          Par Isabelle Maradan         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h48    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Après le travail… le surf, sur la plage de la côte des Basques, au pied du château d’Ilbarritz et de la Rhune, à Biarritz (Pyrénées-Atlantiques).  IROZ GAIZKA / AFP               « Quand je vivais au milieu du béton parisien, je rêvais souvent que je marchais en montagne, comme quand j’étais petite », se souvient Audrey Pradines, 25 ans. Cette fille d’agriculteur pensait que Paris était un « passage obligé » pour apprendre et pour gagner de l’argent, mais après seulement trois ans dans la capitale, en septembre 2021, elle est retournée s’installer dans son Pays basque natal.          En décidant de « rentrer au pays », Audrey Pradines ne s’imaginait pas devoir aussi renoncer au CDI qu’elle venait de décrocher à Paris. Mais l’entreprise, où elle était en alternance pendant ses deux années de master en management, à l’IAE Paris-Sorbonne Business School, lui a refusé le télétravail. La jeune femme a finalement trouvé un emploi de cheffe de publicité dans une PME de huit salariés, implantée près de Biarritz. Elle se réjouit désormais de « participer au développement économique de [son] territoire ».          Comme elle, plusieurs de ses amies basques ayant également étudié et entamé une carrière de cadre à Paris ont pris le chemin du retour « plus tôt que prévu ». Pas sans sacrifices. « Pour elles, cela s’est généralement traduit par un salaire qui passe de 3 000 à 2 000 euros par mois. Et cela coûte cher de se loger par ici », précise la jeune cadre, qui insiste sur sa chance de gagner plus qu’à Paris. Elle réalise désormais son rêve de randonner en montagne tous les week-ends. « Ici, c’est le paradis. Mais il ne faut pas le dire, sinon tous les Parisiens vont venir », dit-elle en riant.          Les cadres, mais pas seulement          Depuis le Covid-19, Laurence Charneau, consultante en développement professionnel au centre Apec (Association pour l’emploi des cadres) de Nantes, observe « un flux » de jeunes cadres qui quittent la capitale. « Auparavant, les cadres bougeaient plutôt vers 40-50 ans, après avoir mené une carrière déjà assez longue, avec prises de responsabilités, à Paris », analyse-t-elle. Selon le sociologue Jean Viard, le mouvement d’exode parisien – qui ne concerne pas que les cadres – a déjà près de dix ans, mais l’épidémie l’a accéléré, affirme-t-il dans La révolution que l’on attendait est arrivée (Editions de l’Aube, 2021). Depuis 2012, Paris perd, en effet, près de 11 000 habitants chaque année. Principale motivation au départ ? « Pouvoir bénéficier d’un meilleur cadre de vie. » Il s’agit du souhait exprimé par 70 % des cadres franciliens désireux de changer de région, selon une enquête de l’Apec parue en octobre 2021.          A 34 ans, Jessica Lachatre pense aussi avoir trouvé son paradis. Depuis un an, elle vit à Marseille, une ville qu’elle a découverte par hasard. Après six ans à Paris, « pour le travail uniquement », la Nantaise d’origine a choisi la cité phocéenne « pour la météo principalement ». Responsable de la relation clientèle, elle a intégré Dendreo, une entreprise de logiciels de gestion, dans laquelle la vingtaine de salariés télétravaillent totalement, ou presque. « L’équipe se retrouve tous les trois mois pour une semaine entière quelque part, avec beaucoup de temps libre pour créer des liens. La dernière fois, c’était à Madrid », précise-t-elle.        Il vous reste 59.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/11/12/quitter-paris-plus-tot-que-prevu-pour-les-jeunes-cadres-la-tentation-de-la-qualite-de-vie_6149544_4401467.html"},"headline":"Quitter Paris \u00ab\u00a0plus t\u00f4t que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb\u00a0: pour des jeunes cadres mont\u00e9s \u00e0 la capitale, la tentation de la qualit\u00e9 de vie","dateCreated":"2022-11-12T06:00:24+01:00","datePublished":"2022-11-12T06:00:24+01:00","dateModified":"2022-11-12T14:48:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Emploi"],"keywords":["Jeunes dipl\u00f4m\u00e9s","M Campus","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Certains travaillent \u00e0 distance en revenant quelques jours, d\u2019autres optent pour un nouvel emploi, quitte \u00e0 gagner moins. Quitter Paris signifie-t-il forc\u00e9ment revoir ses ambitions \u00e0 la baisse\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Maradan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/405/0/4252/2126/1342/671/60/0/852f306_1667927054238-000-1ji5tg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-13">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La famille du militant égypto-britannique n’a plus de nouvelles de sa santé depuis plusieurs jours, après sept mois de grève de la faim.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Egypte             En Egypte, la famille du détenu politique Alaa Abd El-Fattah demande la grâce présidentielle, des centaines de militants manifestent à la COP27      La famille du militant égypto-britannique n’a plus de nouvelles de sa santé depuis plusieurs jours, après sept mois de grève de la faim.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h21, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les sœurs d’Alaa Abd El-Fattah, Mona Seif (à gauche) et Sanaa Seif (à droite), aux côtés du secrétaire aux affaires étrangères du cabinet fantôme britannique, David Lammy, à Londres, le 18 octobre 2022.  VICTORIA JONES / AP                 Face à l’inquiétude grandissante sur l’état de santé du détenu politique égypto-britannique Alaa Abd El-Fattah, sa famille tente, par tous les moyens, d’obtenir une preuve de vie du blogueur prodémocratie en danger de mort après sept mois de grève de la faim. « J’ai déjà soumis une demande [de grâce présidentielle] en juin et, aujourd’hui, j’en ai soumis une nouvelle pour réaffirmer mon engagement en faveur de toute voie légale pour régler le sort de mon frère », a déclaré, vendredi 11 novembre, sur Twitter, Mona Seif, l’une des sœurs d’Alaa Abd El-Fattah, le détenu politique le plus célèbre d’Egypte qui a passé l’essentiel des neuf dernières années en prison.            Depuis plusieurs jours, ses proches disent redouter qu’il ne soit nourri de force après sept mois à n’avaler qu’un verre de thé et une cuillère de miel par jour avant de cesser de manger il y a une semaine puis de boire, dimanche, à l’ouverture de la COP27 à Charm El-Cheikh. La famille d’Alaa Abd El-Fattah répète qu’elle ne sera rassurée qu’une fois qu’il aura été vu par un représentant de l’ambassade britannique ou par l’un de ses proches. Jeudi, l’autorité pénitentiaire a annoncé avoir fait administré au détenu de 40 ans un « traitement médical » et le parquet a ensuite affirmé qu’il était « en bonne santé ».                 Des centaines de militants à la COP27 en Egypte se sont réunis samedi autour de l’autre sœur d’Alaa Abd El-Fattah, Sanaa Seif, scandant « libérez-les tous » et « pas de justice climatique sans droits humains ». Pour la plus grande manifestation à l’intérieur même de la « zone bleue » où ont lieu les négociations, la foule a défilé entre les pavillons officiels à Charm El-Cheikh, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP). « Je suis sûre que les puissants pensaient que je ne serai pas entendue, mais je trouve ici une famille qui m’attend (…) venue du monde entier », a lancé un militant lisant un communiqué de Sanaa Seif devant la foule.                             Lire aussi :  Inquiétude grandissante pour la vie d’Alaa Abd El-Fattah, détenu politique en grève de la faim depuis sept mois en Egypte                   Sa mère puis l’avocat d’Alaa Abd El-Fattah éconduits de la prison            La mère du détenu, Laila Soueif, s’est rendue quatre fois cette semaine à la prison de Wadi Natroun où son fils est détenu, à 100 kilomètres au nord-ouest du Caire, mais a été à chaque fois éconduite. Jeudi, son avocat Khaled Ali a lui aussi dû rebrousser chemin : son permis dûment délivré par le parquet a été jugé irrecevable par l’autorité pénitentiaire car daté de la veille. Me Ali n’avait pas reçu de permis depuis près de trois ans. Il a été convoqué pour venir le chercher après une intense journée de mobilisation pour Alaa Abd El-Fattah à la COP27.            Sanaa Seif y a tenu deux conférences de presse très suivies. Plusieurs dirigeants occidentaux, dont le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le haut-commissaire des Nations unies (ONU) pour les droits humains, Volker Türk, ont réclamé sa libération au président égyptien, Abdel Fattah Al-Sissi. Sanaa Seif a appelé l’ONU à organiser une nouvelle conférence de presse à Charm El-Cheikh pour « qu’elle puisse demander une grâce présidentielle pour son frère », a fait savoir vendredi soir Me Ali sur Facebook.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « S’il n’est pas libéré, le défenseur des droits humains Alaa Abd El-Fattah mourra avant la fin de la COP27 »                   Lors de sa première conférence à la COP27, Sanaa Seif, elle-même ancienne détenue politique, avait été prise à partie par un député pro-Sissi, rapidement expulsé par les services de sécurité de l’ONU – ce qui a provoqué une levée de boucliers de l’establishment en Egypte. Un groupe d’experts indépendants travaillant pour l’ONU a exhorté Le Caire à libérer le détenu égypto-britannique. « L’emprisonnement d’Alaa Abd El-Fattah et son calvaire ne peuvent pas devenir l’image de la COP27 », ont-ils avancé.                           Alaa Abd El-Fattah, le 11 novembre 2014, au Caire.  AL YOUM AL SAABI / REUTERS                 Biden rencontre le président égyptien Al-Sissi            Vendredi, c’était au tour du président américain, Joe Biden, de s’adresser aux 40 000 participants à la COP27. Quelques heures avant la demande de grâce présidentielle formulée par Mme Seif, le président américain a rencontré son homologue égyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, et « a souligné l’importance des droits de l’homme et du respect des libertés fondamentales ». M. Biden a également salué, à ses côtés devant la presse, la réactivation de la commission des grâces présidentielles en avril dans le pays, dont la mise en sommeil depuis plusieurs années était régulièrement pointée du doigt par les défenseurs des droits humains.                En sept mois, cette commission a permis la libération de 766 détenus politiques, selon Amnesty International. L’ONG ajoute toutefois que sur la même période, 1 540 Egyptiens ont été incarcérés pour délit d’opinion – pour certains tout juste libérés par décret présidentiel.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la COP27, l’ombre tenace d’Alaa Abd El-Fattah, célèbre prisonnier politique égyptien en grève de la faim                   Depuis que l’ancien maréchal Sissi a pris le pouvoir en 2013 en renversant le président islamiste Mohamed Morsi, la répression, d’abord des islamistes, a muselé l’ensemble de l’opposition et de la société civile, tandis que les médias indépendants se faisaient de plus en plus rares.            Appel à manifester puis arrestations            Les réseaux sociaux, eux, peuvent s’avérer dangereux, comme près de 200 Egyptiens déférés à la justice militaire viennent d’en faire les frais, selon les ONG. Alors qu’un mystérieux appel à manifester vendredi apparaissait en ligne il y a trois semaines, les arrestations ont débuté.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »                   Vendredi, la police quadrillait le centre du Caire, où se trouve la place Tahrir, épicentre de la « révolution » de 2011 dont Alaa Abd El-Fattah est devenu l’une des icônes. Des hommes en civil fouillaient les téléphones de jeunes à moto ou de passants, tandis que leurs collègues en uniforme barraient certaines rues.                Aucun manifestant n’est finalement sorti mais des camions de police étaient stationnés sur les ponts menant au centre de la mégalopole de plus de 20 millions d’habitants, tandis que les rideaux des cafés restaient baissés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Egypte, la grève de la faim d’Alaa Abdel Fattah, défi lancé au président Sissi                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fin peine de mort  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/12/egypte-la-s-ur-du-detenu-politique-alaa-abd-el-fattah-demande-la-grace-presidentielle-pour-son-frere_6149530_3212.html"},"headline":"En Egypte, la famille du d\u00e9tenu politique Alaa Abd El-Fattah demande la gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle, des centaines de militants manifestent \u00e0 la COP27","dateCreated":"2022-11-12T01:21:56+01:00","datePublished":"2022-11-12T01:21:56+01:00","dateModified":"2022-11-12T15:10:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Egypte"],"keywords":["Egypte","Le Monde Afrique"],"description":"La famille du militant \u00e9gypto-britannique n\u2019a plus de nouvelles de sa sant\u00e9 depuis plusieurs jours, apr\u00e8s sept mois de gr\u00e8ve de la faim.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/314/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec4d178_6283397a93e4420caa95ddb3a7ce7063-6283397a93e4420caa95ddb3a7ce7063-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-14">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ A Bordeaux, cinq colocataires racontent pourquoi ils vont moins au cinéma et se replient sur Netflix, Amazon ou OCS. Selon les derniers chiffres du CNC, la fréquentation des 25-34 ans a baissé de 18,2 % par rapport à 2017-2019.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Cinéma             « Il y a trop de films pour lesquels cela ne vaut pas la peine de sortir »      A Bordeaux, cinq colocataires racontent pourquoi ils vont moins au cinéma et se replient sur Netflix, Amazon ou OCS. Selon les derniers chiffres du CNC, la fréquentation des 25-34 ans a baissé de 18,2 % par rapport à 2017-2019.          Par Sylvia Zappi(envoyée spéciale Bordeaux)         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Utilisation d’une plateforme de streaming sur un téléphone mobile.  PHILIPPE TURPIN / PHOTONONSTOP               Aller au cinéma ou se retrouver avec des amis dans un bar ? Le dilemme des soirées de la colocation de la rue Cormier ne dure guère longtemps. Elles se terminent assez systématiquement autour d’une bière au centre-ville de Bordeaux. Pour ces jeunes salariés, étudiants ou alternants rencontrés, ce dimanche 6 novembre, dans la grande maison de 360 mètres carrés qu’ils sont quinze à partager, les sorties ont repris. Mais, après les mois de confinement et de couvre-feu de 2020 et 2021, la tentation de se faire une toile a disparu. Les chiffres du Centre national du cinéma et de l’image animée (CNC) ne disent pas autre chose : selon une étude publiée en mai, la fréquentation atteint 54,16 % chez les 25-34 ans, soit une chute de 18,2 % par rapport à 2017-2019.          « On a perdu l’habitude et l’impulsion du groupe », constate Victoria Falcon. La jeune femme de 26 ans, chargée de marketing dans une entreprise de location de biens d’équipement, se souvient avec nostalgie des séances ciné avec ses parents, mais, depuis plusieurs mois, plus personne autour d’elle ne lui propose. « La dernière fois, c’était pour aller voir House of Gucci en novembre 2021. Depuis, aucun film ne m’a suffisamment attirée », lâche-t-elle.          Son amie Flavie Gaillard, 24 ans, en alternance en communication responsabilité sociétale des entreprises, reconnaît aussi que l’envie n’est plus assez forte. « Parfois on se dit qu’on pourrait y aller, mais on ne pousse pas le truc. C’est quand même cher. » Elle y retourne quand elle rentre chez ses parents à Rennes, « parce qu’ils me le proposent », raconte-t-elle. Là, elle apprécie ces sorties pour voir des longs-métrages qu’elle n’aurait jamais vus avec ses amis. « A la coloc, quand je propose un film, personne n’aime mes choix ! », indique-t-elle avec humour.           Flavie Gaillard, 24 ans : « Parfois on se dit qu’on pourrait y aller, mais on ne pousse pas le truc. C’est quand même cher »          Dans les causes exprimées de leur retrait des grands écrans, le prix élevé et le choix reviennent en boucle. Au complexe UGC situé à moins de deux kilomètres, la place atteint 10,90 euros. Pour ces jeunes, sans réduction ni Pass culture, le calcul est vite fait : avec la même somme, ils peuvent s’offrir trois bières. Un calcul qui compte quand la sortie se répète quatre fois par semaine, expliquent Flavie et Victoria. Les autres soirées sont passées à la coloc, souvent chacun dans sa chambre pour regarder un film sur une plate-forme. Tous ont en effet récupéré des codes de streaming et s’abreuvent de séries et de films. La « flemme » s’est ainsi installée, sans y réfléchir, disent-ils dans un sourire : calés contre un oreiller, ils se trouvent bien sur leur lit, le casque sur les oreilles, pour regarder des séries qu’ils jugent bien faites ou des films plus classiques.        Il vous reste 50.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/12/cinema-et-plates-formes-de-streaming-il-y-a-trop-de-films-pour-lesquels-cela-ne-vaut-pas-la-peine-de-sortir_6149558_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a trop de films pour lesquels cela ne vaut pas la peine de sortir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-12T08:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-12T08:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-12T15:27:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"A Bordeaux, cinq colocataires racontent pourquoi ils vont moins au cin\u00e9ma et se replient sur Netflix, Amazon ou OCS. Selon les derniers chiffres du CNC, la fr\u00e9quentation des 25-34\u00a0ans a baiss\u00e9 de 18,2\u00a0% par rapport \u00e0 2017-2019.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvia Zappi","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Bordeaux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/285/0/5760/2880/1342/671/60/0/47e4dbc_1668163572791-pns-3911353-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-15">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        L'époque       Ecran total         « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Chronique        Magali Cartigny        Dans « Ecran total », Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omniprésentes dans nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, les journalistes du « Monde » plongent dans ce tourbillon inflationniste.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Extrait d’une émission « Patron incognito », diffusée sur M6.  CAPTURE D’ÉCRAN / M6               La revanche d’un blond. Mercredi 9 novembre, les résultats des élections de mi-mandat aux Etats-Unis ont démontré que le trumpisme, même moins vaillant qu’attendu, bougeait encore. Et qu’il avait fait des petits. Qui aurait pu imaginer, en 2004, que Donald Trump, star du programme de télé-réalité « The Apprentice », serait élu à la Maison Blanche douze ans plus tard, puis qu’il deviendrait la figure de proue d’un mouvement idéologique d’ampleur ?          C’est grâce au succès phénoménal de cette émission diffusée sur NBC que le magnat de l’immobilier, dont les affaires se portaient mal, a pu se refaire la cerise (il aurait gagné près de 190 millions de dollars en quatre ans, selon le New York Times). Le programme a surtout contribué à forger l’image d’un meneur d’hommes sans filtre ni pitié, expert du dérapage contrôlé et des UV, dont la posture antisystème tombait pile-poil dans une Amérique en crise.          Toute la substantifique moelle du futur (ex-)président se trouvait déjà là. Sorte de roi Midas cathodique, l’homme à la mèche rebelle et à la confiance inébranlable manageait seize candidats en lice pour obtenir un poste dans l’empire Trump. A la fin, tel un parrain de la Mafia entouré de ses porte-flingues (le conseil d’administration), Donald Trump éliminait un par un ses apprentis en lâchant cette phrase devenue culte : « You’re fired ! » (« Vous êtes viré »). Une méthode brutale et décomplexée qui résonne aujourd’hui étrangement avec celle d’Elon Musk – le milliardaire n’a même pas pris la peine d’informer 3 700 salariés de Twitter (sur 7 500) qu’ils étaient remerciés avant de désactiver leur badge et ordinateur, le 4 novembre.          Le concept de « The Apprentice » a été vendu dans vingt-quatre pays, dont la France, où l’émission a fait « pschitt ! » en 2015. M6 avait, à l’époque, parié sur Bruno Bonnell, ex-PDG d’Infogrames et d’Atari (aujourd’hui secrétaire général pour l’investissement au sein du gouvernement). Mais le pays de l’Etat-providence, royaume du syndicalisme, n’était visiblement pas prêt à digérer cette vision du travail à l’anglo-saxonne. « Qui décrochera le job ? » a été interrompu après seulement deux diffusions.          Espionner le travail des salariés          Côté audience, M6 peut néanmoins compter sur « Patron incognito », autre programme mettant en scène le monde de l’entreprise. Le principe : un patron, donc – affublé d’une fausse barbe, d’un postiche, voire d’une prothèse ventrale –, infiltre sa société pour espionner le travail de ses salariés. Le discours officiel insiste sur l’importance de se frotter à la réalité du terrain pour améliorer les conditions de travail et, ainsi, les rendements de l’entreprise.        Il vous reste 40.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/11/12/patron-incognito-sur-m6-le-masque-et-la-thune_6149578_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Patron incognito\u00a0\u00bb sur M6\u00a0: le masque et la thune","dateCreated":"2022-11-12T11:00:06+01:00","datePublished":"2022-11-12T11:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Ecran total"],"keywords":["L'\u00e9poque","Ecran total","Vie sociale","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Dans \u00ab\u00a0Ecran total\u00a0\u00bb, Magali Cartigny et Nicolas Santolaria proposent une lecture de ces images omnipr\u00e9sentes dans nos vies. Des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, du smartphone \u00e0 la console de jeux vid\u00e9o, les journalistes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb plongent dans ce tourbillon inflationniste.","author":[{"@type":"Person","name":"Magali Cartigny"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/107/0/810/405/1342/671/60/0/503edca_1663939584402-ecran-total.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecran total","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecran-total/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-16">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Au troisième jour de la course, Charles Caudrelier (« Maxi-Edmond-de-Rothschild ») et François Gabart (« SVR-Lazartigue ») se sont détachés et ne se lâchent plus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Voile             Route du rhum 2022 : mano à mano entre Charles Caudrelier et François Gabart en tête de la course      Au troisième jour de la course, Charles Caudrelier (« Maxi-Edmond-de-Rothschild ») et François Gabart (« SVR-Lazartigue ») se sont détachés et ne se lâchent plus.          Par Jean-Louis Le Touzet         Publié aujourd’hui à 10h24, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le skipper français Charles Caudrelier (« Maxi-Edmond-de-Rothschild »), au départ de la Route du rhum à Saint-Malo, mercredi 9 novembre 2022.  LOIC VENANCE / AFP                 Au troisième jour de la Route du rhum, samedi 12 novembre, la lecture de la course s’éclaircit en tête. Charles Caudrelier (Edmond-de-Rothschild) et François Gabart (SVR-Lazartigue) se sont détachés et ne se lâchent plus. La pénalité de quatre heures infligée à Charles Caudrelier pour avoir mordu la ligne de départ a été suspendue par le jury international vendredi. L’équipe à terre du maxi-trimaran Edmond-de-Rothschild a apporté la preuve que le bateau n’avait pas coupé la ligne avant le coup de canon.                             Lire aussi :  Route du rhum 2022 : Caudrelier, leader de la course, n’a pas volé le départ et ne sera pas pénalisé                   Armel Le Cléac’h (Banque-Populaire-XI), qui faisait jeu égal avec Edmond-de-Rothschild et SVR-Lazartigue, a été écarté de la bataille après son arrêt à Lorient, jeudi soir, sur casse d’un plan porteur sous la coque centrale. La Route du rhum se refuse au skipper finistérien. En 2016, il se blesse à la main. Loïck Peyron le remplace au pied levé, et gagne. En 2018, son trimaran se disloque dans l’Atlantique. Le Cléac’h reprend la route samedi pour le panache : « Ça fait partie du sport de terminer, si on peut. Terminer, de la meilleure manière possible, diminuerait la déception actuelle. »                 Un front froid dépressionnaire et statique bouchait vendredi soir l’entrée vers l’anticyclone des Açores. Thomas Coville (Sobedo) a-t-il eu des difficultés à trouver la « clé » pour se faufiler ? En tout cas, il progresse, lui, plus proche de la route directe.            « Jeu d’échecs »            Pour les deux premiers, il faudra mettre un peu « de sud » dans la route auparavant sous tribord amures (le vent soufflant de la droite) pour aller chercher les alizés. Cette première « porte » franchie par Caudrelier et Gabart devrait leur donner en journée une avance sur le groupe des poursuivants emmené par Thomas Coville, Francis Joyon (IDEC-Sport), dont le bateau n’est pas « volant », et Yves Blevec (Actual), qui revient dans le match après un début de course difficile. « On parle de sprint sur le Rhum, un peu à tort d’ailleurs, car au fond, c’est d’abord comment s’organise la durée. La partie ressemble depuis [vendredi] soir à un jeu d’échecs, car elle privilégie la capacité de concentration des solitaires qui ne se sont pas ménagés. Et derrière, l’élastique va se tendre », explique Fred Le Peutrec, régatier et « tourdumondiste ».            Côté Ocean Fifty, les multicoques de 50 pieds (15 mètres), leur course est compacte. Les premiers progressent au près (l’allure la plus proche du lit du vent) dans un temps médium avec un léger avantage pour Quentin Vlamynck (Arkema). A noter le retour en tête du Malouin Thibault Vauchel-Camus samedi matin et l’excellente navigation d’Armel Tripon qui, sur un bateau exigeant mais à l’aise dans le près, se glisse dans le trio de tête.            En Imoca, Charlie Dalin magistral            Est-il encore une fois nécessaire de dire que Charlie Dalin (Apivia), en Imoca, survole son art sur son monocoque de 2019 ? Equilibre parfait, capacité d’accélération au près sans jamais perdre de cap : magistral. Au portant, dans quelques jours, sa superbe devrait fondre quelque peu.                Un seul skipper, le Normand Louis Duc (Fives-Lantana Environnement), a choisi, dès sa sortie de Manche une route ouest, plus proche de la route directe. Il fallait un gros cœur pour y aller. Ou alors une petite dose de dinguerie ? En tout cas, une confiance absolue dans son Imoca de 2006 : 40 nœuds au près et surtout de la mer (6 mètres de creux parfois). Samedi matin, il se recalait sur la route directe.            Enfin, du côté des Class40, la route sera de toutes les manières mal pavée jusqu’au but. La flotte, samedi matin, est emmenée par Corentin Douguet, Xavier Macaire et Luke Berry. Elle n’échappera pas aux deux (trois ?) dépressions dans les prochains jours. L’arc antillais est encore loin pour cette classe de bateaux de 12 mètres dont le niveau de performance des dix premiers devant est bluffant. On compte neuf abandons samedi matin.                 Jean-Louis Le Touzet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/12/route-du-rhum-2022-mano-a-mano-entre-charles-caudrelier-et-francois-gabart-en-tete-de-la-course_6149573_3242.html"},"headline":"Route du rhum\u00a02022\u00a0: mano \u00e0 mano entre Charles Caudrelier et Fran\u00e7ois Gabart en t\u00eate de la course","dateCreated":"2022-11-12T10:24:37+01:00","datePublished":"2022-11-12T10:24:37+01:00","dateModified":"2022-11-12T10:38:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Voile"],"keywords":["Voile","Sport"],"description":"Au troisi\u00e8me jour de la course, Charles Caudrelier (\u00ab\u00a0Maxi-Edmond-de-Rothschild\u00a0\u00bb) et Fran\u00e7ois Gabart (\u00ab\u00a0SVR-Lazartigue\u00a0\u00bb) se sont d\u00e9tach\u00e9s et ne se l\u00e2chent plus.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Louis Le Touzet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/474/0/5668/2834/1342/671/60/0/ca9ee8b_5693293-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Voile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/voile/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/12/17-17">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Un collectif qui regroupe notamment la philosophe Catherine Audard, le médecin René Frydman et l’économiste Frédéric Bizard lance, dans une tribune au « Monde », un pressant appel afin que soit mise en œuvre une réforme systémique de notre système de santé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Santé         « Dans cinq ans, il sera trop tard pour sauver notre système de santé ! »   Tribune        Collectif        Un collectif qui regroupe notamment la philosophe Catherine Audard, le médecin René Frydman et l’économiste Frédéric Bizard lance, dans une tribune au « Monde », un pressant appel afin que soit mise en œuvre une réforme systémique de notre système de santé.   Publié le 09 novembre 2022 à 06h00 Mis à jour le 09 novembre 2022 à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Le pire n’est pas toujours sûr », écrivait Paul Claudel. Concernant l’avenir de notre système de santé, sans excès de pessimisme, le principe de réalité impose de reconnaître que ce magnifique système de soins conçu au milieu du XXe siècle se dégrade à une vitesse sans cesse plus rapide. Force est de constater aussi que les mesures sectorielles à répétition sont de plus en plus coûteuses et de moins en moins efficaces pour ralentir la désintégration du système.          Notre modèle, conçu avant les grandes transitions démographiques, épidémiologiques et technologiques à l’aube de notre siècle, est inadapté à son environnement et craque de toutes parts, malgré la qualité exceptionnelle de ses ressources. Ce grand gâchis ne sera stoppé que par une réforme systémique, qui peut générer un rebond rapide et massif. Elle est prête dans son contenu, elle est possible politiquement et elle est urgente si l’on veut réussir.          Le premier bloc de réforme consiste à mettre en place un service public territorial de santé à partir de 450 bassins de vie sanitaires. Chaque professionnel de santé exercera dans un territoire de santé dont il assurera auprès de la population des missions de soins et de santé publique. Ces missions seront assurées dans le cadre des trois grands principes du service public (continuité, égalité, mutabilité) et délivrées par l’ensemble des acteurs de santé du territoire, publics et privés, selon une approche populationnelle et préventive.          Virage ambulatoire          Ce service public territorial de santé induit une reconstruction de l’hôpital public à partir de son ancrage territorial et de son rôle de fer de lance de l’excellence de la médecine française. Le temps plein hospitalier ne sera plus obligatoire et le statut de professeur des universités-praticien hospitalier (PU-PH) sera rénové. Le virage ambulatoire sera abouti en ville avec des professionnels pleinement garants des missions territoriales de santé et une amplification de l’universitarisation de la médecine ambulatoire et des autres professionnels de santé.          Le deuxième bloc de réforme concerne la gouvernance de la santé. Une loi d’orientation et de programmation sanitaire à cinq ans et une réorganisation institutionnelle de l’Etat sanitaire avec la fusion de multiples agences dans une agence nationale de santé publique renforceront l’Etat dans son rôle de stratège. Par délégation de service public, l’Etat confiera la gouvernance globale des soins à la Sécurité sociale (branche santé).                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Sur la crise de l’hôpital, on a parlé de tout, sauf d’amour »                 Cette dernière (renommée « assurance santé obligatoire ») sera restructurée dans sa gouvernance pour faire vivre une démocratie sociale et sanitaire active, intégrant l’ensemble des acteurs de santé, aux échelons national, régional et local. La gouvernance des territoires de santé sera portée par un groupement territorial de santé conçu comme une gouvernance « de l’usager, pour les usagers, par les usagers », destinée à répondre à l’ensemble de leurs besoins de santé.        Il vous reste 59.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/09/dans-cinq-ans-il-sera-trop-tard-pour-sauver-notre-systeme-de-sante_6149096_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dans cinq ans, il sera trop tard\u00a0pour sauver notre syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-09T06:00:22+01:00","datePublished":"2022-11-09T06:00:22+01:00","dateModified":"2022-11-09T06:00:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Sciences","M\u00e9decine","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Un collectif qui regroupe notamment la philosophe Catherine Audard, le m\u00e9decin Ren\u00e9 Frydman et l\u2019\u00e9conomiste Fr\u00e9d\u00e9ric Bizard lance, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un pressant appel afin que soit mise en \u0153uvre une r\u00e9forme syst\u00e9mique de notre syst\u00e8me de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/461/0/3307/1653/1342/671/60/0/c98c370_1666536084282-16-img-1429-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/12/17-18">
<filnamedate="20221112"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221112"><AAMMJJHH="2022111217">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Modeste ou luxueux, le champignon sauvage au pied trapu est très apprécié pour sa saveur et pour sa texture.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Midterms 2022    COP27    Crise énergétique    Route du rhum    Coupe du monde 2022    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Inflation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés FTX, la faillite qui menace tout le secteur des cryptomonnaies                   Économie  Article réservé aux abonnés Hercule, Robin, Sparrow... Ces robots qui témoignent des ambitions de grandeur d’Amazon                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le cours du blé mené en bateau »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Vidéos Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson                   Vidéos Midterms 2022 : les espoirs déçus du camp républicain                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                  Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial L’affaire de l’« Ocean-Viking », un désastre européen                   Entretien  Article réservé aux abonnés Michael Schur : « Les grandes séries peuvent être vues au prisme de la philosophie »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jean Pisani-Ferry : « Le problème de la crédibilité des politiques climatiques n’a pas vraiment trouvé de solution »   Jean Pisani-Ferry Economiste                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energies renouvelables : « L’éloignement des parcs à 50 km est une tendance de fond dans les pays européens »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Entretien  Article réservé aux abonnés Albert Serra, réalisateur de « Pacifiction » : « Avec trois caméras, on crée le chaos sur le plateau »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jérôme Baschet, Jean-Michel Delacomptée et Gérard Macé : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Montée des eaux, image présidentielle, cheffe d’orchestre… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés Fary décortique le mythe de la vie à deux avec « Aime-moi si tu peux »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Le cèpe, un produit, deux possibilités                   Chronique La première bouffée de violet   Aude Walker                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés L’Alaska, une incursion « into the wild »                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Patron incognito » sur M6 : le masque et la thune   Magali Cartigny                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Goût du Monde       Produit             Le cèpe, un produit, deux possibilités      Modeste ou luxueux, le champignon sauvage au pied trapu est très apprécié pour sa saveur et pour sa texture.          Par Camille Labro         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les cèpes  PATRICK PLEUTIN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                 La famille des bolétacées compte diverses espèces de champignons sauvages, certaines comestibles, d’autres indigestes, voire toxiques. Le nom « cèpe », tout comme le « cep » de vigne, provient du latin cippus, qui signifie « tronc ». Seules deux espèces ont légalement droit à l’appellation commerciale « cèpe » : le cèpe de Bordeaux, ou cèpe d’automne, Boletus edulis, et le cèpe bronzé, cèpe noir ou bolet tête-de-nègre, Boletus aereus, considéré comme le meilleur et associé au chêne vert en zone méditerranéenne. Sont également très souvent commercialisés sous le même nom le cèpe des pins, Boletus pinophilus, et le cèpe d’été ou réticulé, Boletus aestivalis ou Boletus reticulatus.            Caractérisés par un chapeau ocre ou marron foncé globuleux tendant vers le convexe, des pores blancs devenant jaune verdâtre et un pied trapu, ces cèpes se différencient par la période de l’année à laquelle ils apparaissent et par leur environnement, certains se trouvant plutôt dans les bois clairs de feuillus en plaine, d’autres dans les forêts de conifères. Il est préférable de les récolter jeunes, car ils deviennent vite véreux. Très recherchés et appréciés pour leur saveur comme pour leur texture ferme et dense, ils se commercialisent parfois à des prix très élevés, allant de 15 € le kilo sur des marchés de campagne à 60 € le kilo dans les grandes villes. L’idéal étant bien sûr de les cueillir soi-même, pourvu que l’on connaisse les bons coins…                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cèpe d’Anne-Sophie Pic                   Modeste            Fraîchement cueilli, le cèpe peut se déguster cru, en fines tranches dans une salade ou un carpaccio parfumé avec un filet d’huile de noisette. A moins d’être simplement poêlé avec ail et persil, ajouté dans une omelette ou dans un gâteau de pomme de terre avec oignons doux comme chez Julien Duboué. Le cèpe séché fait aussi un savoureux bouillon.            Luxueux              Le cèpe est souvent associé au foie gras, en ravioles par exemple. Chez Chocho, le chef Thomas Chisholm propose une assiette de cèpes rôtis, pesto de sapin et sabayon au beurre brûlé. Chez Régis et Jacques Marcon, il est cuit entier dans une feuille de châtaigner ou praliné dans un plat de chevreuil.                 Camille Labro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 14 novembre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »          Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/11/12/le-cepe-un-produit-deux-possibilites_6149568_4497319.html"},"headline":"Le c\u00e8pe, un produit, deux possibilit\u00e9s","dateCreated":"2022-11-12T10:00:06+01:00","datePublished":"2022-11-12T10:00:06+01:00","dateModified":"2022-11-12T10:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Produit"],"keywords":["Le Go\u00fbt du Monde","Les recettes","Produit"],"description":"Modeste ou luxueux, le champignon sauvage au pied trapu est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 pour sa saveur et pour sa texture.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Labro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/21/0/1227/613/1342/671/60/0/edd23a6_237929-3296390.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Produit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/produits/"}}
       

        
  
